[{"id": 1000, "markdown": "\n**Notre constat\u00a0: des citoyen\u00b7nes oubli\u00e9\u00b7es et malmen\u00e9\u00b7es**\n-----------------------------------------------------------\n\n\nAller \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9cole, se former, travailler, se soigner, se loger, se d\u00e9placer, vivre d\u00e9cemment est encore inaccessible pour bon nombre de citoyennes et citoyens. Chaque personne qui est confront\u00e9e au handicap peut se sentir isol\u00e9e, seule, face au regard des autres et \u00e0 la duret\u00e9 du monde qui l\u2019entoure.\u00a0\n\n\nLa perte d\u2019autonomie est une question de solidarit\u00e9 r\u00e9publicaine. **Plusieurs millions de personnes d\u00e9clarent avoir des difficult\u00e9s importantes dans leurs activit\u00e9s quotidiennes**. \u00c0 ce chiffre, il faut ajouter non seulement les enfants, mais aussi les personnes \u00e2g\u00e9es dont la perte d\u2019autonomie rejoint souvent les besoins des personnes en situation de handicap.\n\n\n**Le handicap n\u2019est pas une caract\u00e9ristique individuelle des personnes qui sont concern\u00e9es**. Il est provoqu\u00e9 par l\u2019environnement inadapt\u00e9. Ainsi, l\u2019Organisation des Nations unies pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0*le handicap r\u00e9sulte de l\u2019interaction entre des personnes pr\u00e9sentant des incapacit\u00e9s physiques, mentales, intellectuelles ou sensorielles durables et les barri\u00e8res comportementales et environnementales qui font obstacle \u00e0 leur pleine et effective participation \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 sur la base de l\u2019\u00e9galit\u00e9 avec les autres*\u00a0\u00bb.\n\n\n**L\u2019universalisme r\u00e9publicain accorde des droits \u00e9gaux \u00e0 toutes les personnes, en tant qu\u2019\u00eatres humains**. C\u2019est ce grand principe qui fonde notre action. Il est tir\u00e9 de l\u2019article 1er de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen du 26 ao\u00fbt 1789\u00a0: \u00ab\u00a0*Les hommes naissent libres et \u00e9gaux en droits*\u00a0\u00bb et se retrouve dans le Pr\u00e9ambule de la Constitution du 27 octobre 1946\u00a0: \u00ab\u00a0*La Nation assure \u00e0 l\u2019individu et \u00e0 la famille les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 leur d\u00e9veloppement*\u00a0\u00bb (article 10) et \u00ab\u00a0*Tout \u00eatre humain qui, en raison de son \u00e2ge, de son \u00e9tat physique ou mental, de la situation \u00e9conomique, se trouve dans l\u2019incapacit\u00e9 de travailler a le droit d\u2019obtenir de la collectivit\u00e9 des moyens convenables d\u2019existence*\u00a0\u00bb (article 11).\n\n\n**A l\u2019heure actuelle, il n\u2019y a pourtant pas de volont\u00e9 politique d\u2019une r\u00e9elle inclusion de ces citoyen\u00b7nes dans la solidarit\u00e9 nationale.** La France est constamment signal\u00e9e par les instances internationales en raison de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es aux accords internationaux sur le handicap. Plus de 100 000 saisines aupr\u00e8s du D\u00e9fenseur des droits en 2019 montrent ainsi l\u2019urgence de la situation, en mati\u00e8re de discriminations, d\u2019acc\u00e8s aux services publics ou encore de droits des enfants.\n\n\n**Pourtant, le nombre de personnes en situation de handicap ne cesse de cro\u00eetre**: plus de 12\u00a0millions de Fran\u00e7ais\u00b7es sont ainsi concern\u00e9s, dont pr\u00e8s de 230 000 enfants. Que cela soit \u00e0 la naissance ou \u00e0 la suite d\u2019accidents du travail, de la route ou domestiques, ou encore de maladies invalidantes, nombre de nos concitoyen\u00b7nes d\u00e9couvrent chaque ann\u00e9e la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien des multiples situations de handicap.\n\n\nLes in\u00e9galit\u00e9s sont criantes en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation, de formation professionnelle, de logement et de travail. Ce \u00e0 quoi s\u2019ajoutent l\u2019alourdissement du co\u00fbt de la vie et le d\u00e9faut de prise en charge adapt\u00e9e.\u00a0\n\n\n**Pour les enfants en situation de handicap**, le manque de moyens financiers et de personnels pour les accompagner ainsi que le manque de places dans les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es comme les unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS) ne permettent pas une r\u00e9elle prise en charge pour tous ceux qui en ont besoin.\n\n\n**En mati\u00e8re d\u2019accessibilit\u00e9 des lieux publics,** les objectifs fix\u00e9s par la loi du 11 f\u00e9vrier 2005 sont loin d\u2019\u00eatre atteints, en particulier pour l\u2019acc\u00e8s aux transports en commun ou aux commerces.\u00a0\n\n\n**En ce qui concerne les travailleur\u00b7ses en situation de handicap, le quotidien aussi est difficile**. Elles et ils sont deux fois plus au ch\u00f4mage que les autres travailleur\u00b7ses (taux de ch\u00f4mage respectifs \u00e0 16\u00a0% et 18\u00a0%).\n\n\n**Quand il est difficile de trouver un salaire, la solidarit\u00e9 essaie d\u2019assurer un niveau de vie d\u00e9cent** en proposant des revenus de remplacement via les minima sociaux. L\u2019Allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH), dont le montant maximal s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 903,60 euros, reste inf\u00e9rieure au seuil de pauvret\u00e9.\u00a0\n\n\nLe **rejet de la d\u00e9conjugalisation de l\u2019Allocation aux adultes handicap\u00e9s** (AAH) durant le mandat d\u2019Emmanuel Macron t\u00e9moigne d\u2019une vision caritative et m\u00e9dicale de la question du handicap. En consid\u00e9rant le handicap comme un probl\u00e8me individuel, l\u2019actuelle majorit\u00e9 ne remet pas en cause le fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s qu\u2019elle g\u00e9n\u00e8re. La d\u00e9conjugalisation aurait permis aux personnes en situation de handicap de vivre dignement sans faire peser le poids de l\u2019absence d\u2019accessibilit\u00e9 du monde du travail sur leur conjoint et leur famille.\n\n\n**Par ailleurs, le nombre de demandes de prestations de compensation du handicap cro\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement**, traduisant la volont\u00e9 des citoyen\u00b7nes en situation de handicap, y compris tr\u00e8s lourdement, de vivre \u00e0 domicile. **Le placement en institution ne devrait relever que d\u2019un choix**.\u00a0\n\n\nL\u2019aust\u00e9rit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale comme \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u00e9partementale, conduit \u00e0 remettre en cause le droit \u00e0 la vie la plus autonome possible de ces personnes. Et les suppressions d\u2019aides conduisent certain\u00b7es \u00e0 \u00eatre orient\u00e9\u00b7es en institution m\u00e9dicalis\u00e9e, contre leur volont\u00e9 premi\u00e8re. Il arrive m\u00eame que certain\u00b7es enfants ou adultes n\u2019aient aujourd\u2019hui aucune solution, au point de devoir s\u2019exiler en Belgique.\u00a0\n\n\n**Aujourd\u2019hui, la majorit\u00e9 de la recherche li\u00e9e aux questions de handicap est non seulement cloisonn\u00e9e, mais aussi centr\u00e9e sur une vision m\u00e9dicalis\u00e9e et r\u00e9habilitatrice**. Ainsi, l\u2019emploi des personnes en situation de handicap est trop souvent vu sous l\u2019angle m\u00e9dical. En r\u00e9alit\u00e9, **le handicap n\u2019est ni une maladie ni un mal que l\u2019on soigne. Le handicap est une situation. Pas une essence\u00a0!**\n\n\n\n### Qu\u2019est-ce que le validisme ?\n\n\nC\u2019est l\u2019ensemble des pr\u00e9jug\u00e9s ou des discriminations effectives \u00e0 l\u2019encontre des personnes en situation de handicap. Ils sont rarement intentionnels et souvent \u00e9mis par des personnes qui n\u2019imaginent pas \u00eatre violentes dans leur propos. Ces pr\u00e9jug\u00e9s sont \u00e9troitement li\u00e9s \u00e0 ce que les militant\u00b7es pour les droits appellent le \u00ab\u00a0capacitisme\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire subordonner les droits des personnes \u00e0 leurs capacit\u00e9s physiques, sensorielles, \u00e9motionnelles ou intellectuelles \u2013 l\u2019id\u00e9e qu\u2019une personne r\u00e9fl\u00e9chissant diff\u00e9remment pourrait l\u00e9gitimement avoir moins de droits. En somme, les personnes en situation de handicap sont alors per\u00e7ues comme des versions amoindries des personnes valides, au d\u2019\u00eatre des citoyen\u00b7nes au m\u00eame titre que les autres.\n\n\n\n**Notre projet\u00a0: la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re pour toutes et tous**\n-----------------------------------------------------------------------\n\n\n**Non, le handicap n\u2019est pas une affaire priv\u00e9e.**\n\n\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de retards, d\u2019immobilisme, la situation doit changer pour les personnes en situation de handicap, il est grand temps qu\u2019elles disposent de leurs droits dans une soci\u00e9t\u00e9 sans entraves. Il convient donc de se doter d\u2019une politique ambitieuse respectueuse des droits humains.\u00a0\n\n\n**La [Convention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es de l\u2019ONU](https://www.un.org/development/desa/disabilities-fr/la-convention-en-bref-2/texte-integral-de-la-convention-relative-aux-droits-des-personnes-handicapees-13.html) r\u00e9affirme que toutes les personnes doivent b\u00e9n\u00e9ficier de tous les droits et libert\u00e9s fondamentaux** : respect de la dignit\u00e9, de l\u2019autonomie individuelle et de l\u2019ind\u00e9pendance de la personne, non-discrimination, participation et int\u00e9gration pleines et effectives \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, respect de la diff\u00e9rence et acceptation des personnes en situation de handicap comme faisant partie de la diversit\u00e9 humaine, \u00e9galit\u00e9 des chances, accessibilit\u00e9, \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, respect du d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s de l\u2019enfant handicap\u00e9 et respect du droit des enfants \u00e0 pr\u00e9server leur identit\u00e9. **Elle est donc notre boussole.**\n\n\nLe plan de lutte contre les obstacles au travail et dans les espaces publics a \u00e9t\u00e9 trop de fois repouss\u00e9. La prise en compte du handicap est trop souvent rel\u00e9gu\u00e9e au second plan ou noy\u00e9e parmi d\u2019autres th\u00e8mes comme la d\u00e9pendance ou la maladie.\u00a0\n\n\n**Une personne en situation de handicap n\u2019est pas plus que quiconque r\u00e9ductible \u00e0 son handicap.**\n\n\n**Instaurer la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re, c\u2019est donc insister sur le lien avec l\u2019environnement**.Pour garantir cette coh\u00e9rence, il faut choisir ses mots. Nous pr\u00e9f\u00e9rons \u0153uvrer \u00ab\u00a0pour l\u2019autonomie\u00a0\u00bb qu\u2019aider \u00e0 r\u00e9soudre la \u00ab\u00a0d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire substituer \u00e0 la notion de \u00ab\u00a0prise en charge\u00a0\u00bb celle de \u00ab\u00a0prise en compte\u00a0\u00bb.\n\n\n**Nos objectifs fondamentaux appellent ainsi la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre les obstacles environnementaux**, c\u2019est-\u00e0-dire culturels, sociaux, l\u00e9gislatifs, r\u00e9glementaires, et architecturaux afin de favoriser l\u2019acc\u00e8s des personnes en situation de handicap aux droits g\u00e9n\u00e9raux de tout\u00b7e citoyen\u00b7ne, et notamment le droit \u00e0 la libert\u00e9 effective de circuler avec une autonomie maximale, de s\u2019instruire, de travailler, et le droit \u00e0 pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un revenu d\u00e9cent.\n\n\n\n### Pourquoi la vie autonome ?\n\n\nLa vie autonome signifie que les personnes en situation de handicap ont les m\u00eames choix, possibilit\u00e9s et libert\u00e9s que n\u2018importe quel\u00b7le autre citoyen\u00b7ne \u00e0 domicile, sur le lieu de travail et comme membre de la Nation. Cela ne signifie pas n\u00e9cessairement qu\u2019elles doivent pouvoir tout faire par elles-m\u00eames \u2013 qui fait tout par soi-m\u00eame dans nos soci\u00e9t\u00e9s complexes ? \u2013 mais que l\u2019accompagnement doit \u00eatre \u00e0 leur demande, pour leur permettre de r\u00e9aliser leurs choix et leurs ambitions. C\u2019est parce que l\u2019on nie l\u2019autonomie des personnes qu\u2019on les regroupe dans des centres ferm\u00e9s sur la base de leur diagnostic m\u00e9dical, comme si diff\u00e9rents individus avec la m\u00eame vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9prouvaient forc\u00e9ment les m\u00eames besoins. Ce serait inimaginable dans d\u2019autres situations, par exemple en pla\u00e7ant toutes les personnes avec une jambe cass\u00e9e dans une seule structure ! L\u2019autonomie implique donc de disposer de l\u2019assistance dont on a besoin, quand on en a besoin.\n\n\n\nEn premier lieu, r\u00e9duire les situations de handicap v\u00e9cues au quotidien par plusieurs millions de nos concitoyen\u00b7nes impose **une politique interminist\u00e9rielle parfaitement coordonn\u00e9e**, en lien permanent avec les associations et collectifs de personnes en situation de handicap et avec des relais \u00e0 toutes les \u00e9chelles territoriales, ce qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 le cas.\u00a0\n\n\nLa deuxi\u00e8me mesure imm\u00e9diate sera **la r\u00e9forme de la loi du 11 f\u00e9vrier 2005** pour red\u00e9finir les mesures visant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re.\u00a0\n\n\nEnfin, il s\u2019agit de **pr\u00e9venir les situations de handicap tout en garantissant les services publics** au m\u00eame niveau que pour le reste de la population. \u00c9ducation, emploi, d\u00e9placements, prestations sociales, vie politique : il s\u2019agit d\u2019\u00e9galiser toutes les dimensions de la citoyennet\u00e9.\n\n\n**Nos propositions : dignit\u00e9 et autonomie pour toutes et tous**\n---------------------------------------------------------------\n\n\n### **Pr\u00e9venir le handicap**\n\n\n* **Renforcer le suivi m\u00e9dical durant les grossesses**, en particulier pour les femmes exer\u00e7ant des travaux p\u00e9nibles, et lors de l\u2019accouchement\n* Aider au d\u00e9veloppement de la recherche en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 automobile et renforcer les mesures de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\n* Doubler les effectifs de l\u2019inspection du travail\n* Renforcer la m\u00e9decine du travail, en l\u2019int\u00e9grant au service public de sant\u00e9, en restaurant la visite m\u00e9dicale obligatoire \u00e0 l\u2019embauche et les visites p\u00e9riodiques dans la carri\u00e8re, y compris durant les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage\n* Restaurer les Comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT), augmenter leurs moyens et rendre leurs avis contraignants pour r\u00e9duire le risque d\u2019accident du travail au sein des entreprises\n* Faire du nombre d\u2019accidents du travail un crit\u00e8re de s\u00e9lection dans l\u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s publics, afin de cesser de subventionner les entreprises productrices qui blessent ou mutilent les salari\u00e9s\n* Interdire les tasers, les grenades de d\u00e9sencerclement, les \u00ab lanceurs de balles de d\u00e9fense 40 \u00bb (Flash-Ball) pour endiguer la vague de blessures graves qui frappe les participant\u00b7es \u00e0 des manifestations depuis 2017\n\n\n### **Assurer le droit \u00e0 l\u2019\u00e9ducation**\n\n\n* Cr\u00e9er un v\u00e9ritable service public d\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, avec un nouveau corps de fonctionnaires et un service de 24h pour un temps plein\n* Abaisser \u00e0 dix le nombre maximum d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe en unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS) et garantir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve une place dans une structure ULIS, en ouvrant le nombre de structures n\u00e9cessaires\n* Augmenter le nombre des enseignant\u00b7es r\u00e9f\u00e9rent\u00b7es pour la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap afin de garantir un suivi individualis\u00e9 de qualit\u00e9\n* Former et titulariser les actuel\u00b7les AESH (accompagnant\u00b7es des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap)\n* Rouvrir les *cursus* de formation d\u2019enseignant\u00b7es sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es pour pourvoir les postes n\u00e9cessaires dans les classes ULIS, les \u00e9tablissements et services m\u00e9dico-\u00e9ducatifs et reconstituer les r\u00e9seaux d\u2019aides sp\u00e9cialis\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 (RASED)\n* Mettre fin \u00e0 la mutualisation des accompagnements en supprimant les p\u00f4les inclusifs d\u2019accompagnement localis\u00e9s (PIAL)\n* Renforcer l\u2019accessibilit\u00e9 aux \u00e9quipements sportifs scolaires des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\n* **D\u00e9cloisonner le secteur de l\u2019\u00c9ducation nationale et le secteur m\u00e9dico-social**, et d\u00e9velopper la mise \u00e0 disposition d\u2019enseignant\u00b7es sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es au sein des \u00e9tablissements m\u00e9dico-\u00e9ducatifs pour les enfants ne pouvant int\u00e9grer une classe \u00ab\u00a0ordinaire\u00a0\u00bb\n* R\u00e9pondre \u00e0 l\u2019accompagnement de ces \u00e9l\u00e8ves par la cr\u00e9ation du nombre *ad hoc* de postes de titulaires d\u2019auxiliaires de vie scolaire form\u00e9\u00b7es et dipl\u00f4m\u00e9\u00b7es (cr\u00e9ation d\u2019un dipl\u00f4me d\u2019AVS)\n* **D\u00e9velopper en nombre suffisant les supports p\u00e9dagogiques adapt\u00e9**s aux particularit\u00e9s de ces enfants (enseignement bilingue langue des signes fran\u00e7aise (LSF), apprentissage du braille, communication alternative et augment\u00e9e, etc.), mais aussi permettant la transmission du patrimoine repr\u00e9sent\u00e9, par exemple, par la \u00ab\u00a0Culture sourde\u00a0\u00bb\n* Multiplier les cursus complets (de la maternelle au lyc\u00e9e) bilingues fran\u00e7ais/langue des signes fran\u00e7aise (LSF) pour permettre un r\u00e9el acc\u00e8s au savoir et \u00e0 la formation pour les enfants sourds et malentendants\n* Construire un plan suivant les recommandations de l\u2019ONU pour favoriser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n* Mettre en place des **actions de sensibilisation** pour lutter contre les discriminations, dans l\u2019\u00c9ducation nationale d\u00e8s la maternelle jusqu\u2019au lyc\u00e9e, ainsi que dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la formation professionnelle, en incluant l\u2019intervention de personnes en situation de handicap\n\n\n### **Garantir le droit \u00e0 l\u2019emploi**\n\n\n* **Mettre fin au d\u00e9sengagement financier de l\u2019\u00c9tat** via le retour \u00e0 sa mission de traitement administratif des dossiers des travailleur\u00b7ses et p\u00e9renniser le financement de l\u2019insertion professionnelle des personnes en situation de handicap\n* Pourvoir chaque d\u00e9partement d\u2019un centre de pr\u00e9orientation, en relation avec la Maison d\u00e9partementale des personnes en situation de handicap, contribuant \u00e0 l\u2019orientation professionnelle des travailleur\u00b7ses confront\u00e9\u00b7es \u00e0 des situations de handicap\n* **Favoriser l\u2019emploi des travailleur\u00b7ses handicap\u00e9\u00b7es aux comp\u00e9tences reconnues**, via l\u2019embauche, si n\u00e9cessaire, d\u2019un\u00b7e salari\u00e9\u00b7e \u00e0 temps \u00e9quivalent en charge de leur accompagnement professionnel\n* Assurer la coh\u00e9rence des actions du service public de l\u2019emploi et des organismes de placement sp\u00e9cialis\u00e9 pour dynamiser l\u2019emploi des travailleur\u00b7ses, via un dispositif de pilotage incluant l\u2019\u00c9tat et les fonctions publiques, le service public de l\u2019emploi et le secteur m\u00e9dico-social, l\u2019Association de gestion du fonds pour l\u2019insertion professionnelle des personnes handicap\u00e9es (AGEFIPH) et les partenaires sociaux\n* Renforcer la formation professionnelle en d\u00e9veloppant l\u2019alternance entre travail \u00ab\u00a0dans les murs\u00a0\u00bb et travail \u00ab\u00a0hors les murs\u00a0\u00bb\n* R\u00e9viser les proc\u00e9d\u00e9s aboutissant \u00e0 l\u2019adaptation des postes de travail, avec une pleine et enti\u00e8re participation des institutions repr\u00e9sentatives du personnel\n* Surveiller les licenciements masquant une discrimination \u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes en situation de handicap ou un souhait de ne pas adapter le poste de travail\n* Am\u00e9liorer les conditions de travail des personnes en \u00e9tablissements ou services d\u2019aide par le travail (ESAT) en :\n\t+ Appliquant les textes les plus favorables entre le statut protecteur en ESAT, pay\u00e9 a minima au niveau du SMIC, et le statut de salari\u00e9\u00b7e issu du code du travail\n\t+ Mettant des institutions repr\u00e9sentatives du personnel et reconna\u00eetre le droit de gr\u00e8ve\n\t+ Mettant en place des r\u00e9unions annuelles de proposition de formation et d\u2019\u00e9volution professionnelle\n\t+ Organisant le contr\u00f4le par l\u2019\u00c9tat des lieux de travail en milieu prot\u00e9g\u00e9 et lui transf\u00e9rer sa gestion en cas de d\u00e9faillance\n\n\n### **Respecter la vie priv\u00e9e**\n\n\n* Mettre en place une campagne informative de rappel sur le respect inali\u00e9nable du droit \u00e0 l\u2019intimit\u00e9 et \u00e0 une vie priv\u00e9e et renforcer les sanctions civiles, p\u00e9nales et administratives \u00e0 l\u2019encontre des personnes ayant autorit\u00e9, soignant\u00b7es et encadrant\u00b7es, qui ne respecteraient pas cette intimit\u00e9\n* Mettre en \u0153uvre une politique d\u2019acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle adapt\u00e9e aux personnes en situation de handicap, hors et dans le cadre scolaire\n* Mener une politique renforc\u00e9e d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 sexuelle et reproductive des personnes en situation de handicap, par une formation accrue du personnel soignant concern\u00e9 et des campagnes de sensibilisation\n* Faire de l\u2019\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 accru des personnes en situation de handicap un \u00e9l\u00e9ment constitutif de l\u2019infraction d\u2019agression sexuelle et de viol et pr\u00e9voir un accompagnement sp\u00e9cifique de ces victimes\n\n\n### **R\u00e9pondre aux besoins quotidiens de l\u2019accompagnement**\n\n\n* Cr\u00e9er un v\u00e9ritable statut d\u2019aidant familial, avec une r\u00e9mun\u00e9ration r\u00e9elle, une formation adapt\u00e9e au handicap de la personne aid\u00e9e, l\u2019organisation de p\u00e9riodes de cong\u00e9s et/ou de repos (d\u00e9velopper les plateformes de r\u00e9pit sur tout le territoire), l\u2019attribution des heures d\u2019aide ext\u00e9rieure en cas de maladie ou d\u2019indisponibilit\u00e9\n* Mettre en \u0153uvre la prise en charge par la S\u00e9curit\u00e9 sociale des frais de psychomotricien\u00b7ne, d\u2019ergoth\u00e9rapeute, et de psychologue, et de tous les \u00e9quipements n\u00e9cessaires \u00e0 la vie quotidienne.\n* Mettre en \u0153uvre des plans coh\u00e9rents et financ\u00e9s (Plan Polyhandicaps, Plan Autisme, Maladies rares\u2026), de fa\u00e7on \u00e0 adapter le mieux possible les prises en charge, les lieux d\u2019accueil et les modalit\u00e9s de soins\n\n\n### **Permettre l\u2019acc\u00e8s aux droits sociaux et \u00e0 un niveau de vie d\u00e9cent**\n\n\n* Assurer une prise en charge \u00e9galitaire sur tout le territoire en accordant aux Maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es (MDPH) des moyens \u00e0 la hauteur des besoins en fonction de crit\u00e8res objectifs\n* Cr\u00e9er des voies de recours sp\u00e9cifiques en cas de refus de prise en charge, organiser une refonte compl\u00e8te des dossiers de demandes et raccourcir les d\u00e9lais\n* Assurer un d\u00e9lai perp\u00e9tuel de validit\u00e9 du dossier en cas de handicap non provisoire, seuls les cas avec aggravation de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 ou augmentation des besoins pourront faire l\u2019objet de demandes compl\u00e9mentaires\n* Cr\u00e9er une cellule sp\u00e9ciale pour permettre aux personnes en situation de handicap dont la vie est en danger (maltraitance, harc\u00e8lement, mauvais traitements, situation familiale) de quitter leur domicile ou h\u00e9bergement sous 24 heures. Elle organisera la mise \u00e0 disposition de logements provisoires, les aides mat\u00e9rielles, humaines et techniques n\u00e9cessaires, tant que la situation dangereuse se poursuivra\n* Affirmer l\u2019objectif de d\u00e9sinstitutionnalisation de la gestion du handicap et \u00e9laborer avec l\u2019ensemble des acteurs (personnes concern\u00e9es, professionnels et familles) une nouvelle repr\u00e9sentation des personnes en situation de handicap\n* Revaloriser le montant de l\u2019AAH au niveau du SMIC, d\u00e9solidaris\u00e9 des revenus du conjoint ou de la conjointe et revoir ses conditions d\u2019attribution pour prendre en compte la situation r\u00e9elle de la personne (restriction durable d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi)\n* Dissocier le financement de la prestation de compensation du handicap (PCH) de l\u2019\u00e9valuation des besoins et financer int\u00e9gralement les besoins de compensation\n\n\n### **Garantir l\u2019accessibilit\u00e9 partout**\n\n\n* Revenir sur la loi ELAN d\u2019Emmanuel Macron pour imposer 100\u202f% de logements accessibles dans les constructions neuves (comme le pr\u00e9voit la loi de 2005) et faire participer l\u2019\u00c9tat aux financements des travaux d\u2019adaptation des logements anciens\n* Atteindre l\u2019accessibilit\u00e9 totale progressive des transports et espaces publics, y compris pour les personnes d\u00e9ficientes visuelles : viser l\u2019objectif \u00ab z\u00e9ro obstacle \u00bb\n* Permettre aux pr\u00e9fets de se substituer aux maires pour imposer les travaux et fermer les b\u00e2timents priv\u00e9s ne respectant pas la loi\n\n\n\n### **Encadr\u00e9 : Pour une politique de conception et d\u2019accessibilit\u00e9 universelle !**\n\n\nSelon le Conseil de l\u2019Europe, \u00ab La conception universelle (universal design) est une strat\u00e9gie qui vise \u00e0 concevoir et \u00e0 composer diff\u00e9rents produits et environnements qui soient, autant que faire se peut et de la mani\u00e8re la plus ind\u00e9pendante et naturelle possible, accessibles, compr\u00e9hensibles et utilisables par tous, sans devoir recourir \u00e0 des solutions n\u00e9cessitant une adaptation ou une conception sp\u00e9ciale\u202f\u00bb.\u00a0\n\n\nL\u2019accessibilit\u00e9 concerne tout autant les personnes handicap\u00e9es, quelles que soient leurs d\u00e9ficiences, incapacit\u00e9s, diff\u00e9rences et leur environnement, que les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont des probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 et de d\u00e9pendance plus ou moins importants, ainsi que les familles avec de jeunes enfants, des poussettes, les femmes enceintes, et plus largement les personnes qui ne parlent pas notre langue, les livreurs et personnes charg\u00e9es de bagages, etc.\n\n\nPour qu\u2019un objet, un mobilier ou un concept architectural soit de conception universelle, il doit r\u00e9pondre \u00e0 sept principes :\n\n\n* Utilisation \u00e9galitaire : utile et commercialisable aupr\u00e8s de personnes ayant diff\u00e9rentes capacit\u00e9s\n* Flexibilit\u00e9 d\u2019utilisation : conciliation \u00e0 une vaste gamme de pr\u00e9f\u00e9rences et de capacit\u00e9s individuelles\n* Utilisation simple et intuitive : compr\u00e9hension facile de l\u2019utilisation, ind\u00e9pendamment de l\u2019exp\u00e9rience, des connaissances, des comp\u00e9tences linguistiques de l\u2019utilisateur\u00b7ice ou de son niveau de concentration au moment de l\u2019utilisation\n* Information perceptible : communication efficace de l\u2019information n\u00e9cessaire vers l\u2019utilisateur\u00b7ice, quelles que soient les conditions ambiantes ou les capacit\u00e9s sensorielles de la personne\n* Tol\u00e9rance pour l\u2019erreur : r\u00e9duction au minimum des dangers et des cons\u00e9quences adverses des accidents ou des actions involontaires\n* Effort physique minimal : utilisation efficace et confortable, g\u00e9n\u00e9rant une fatigue minimale\n* Dimensions et espace libre pour l\u2019approche et l\u2019utilisation : une taille et un espace ad\u00e9quats pour s\u2019approcher, saisir, manipuler et utiliser le bien, quelles que soient la taille, la posture ou la mobilit\u00e9 de l\u2019utilisateur\u00b7ice\n\n\nIl s\u2019agit bien d\u2019un concept \u00ab universel \u00bb. Toute la population est concern\u00e9e, dans tous les domaines : transport, voirie, b\u00e2timent, biens et services, nouvelles technologies, produits de la vie quotidienne, culture, \u00e9ducation, etc.\n\n\n\n### **Pour la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re**\n\n\n* **Adapter tous les services publics, proc\u00e9dures et documents administratifs** aux handicaps et organiser la **g\u00e9n\u00e9ralisation de ces dispositions aux services et entreprises priv\u00e9es** (modes de communication, prises de rendez-vous, etc).\n* Organiser l\u2019\u00e9lection de repr\u00e9sentant\u00b7es des personnes en situation de handicap, avec des coll\u00e8ges par grande famille de handicap. Ceux-ci sont consult\u00e9s par l\u2019\u00c9tat et les collectivit\u00e9s publiques des associations repr\u00e9sentatives avant l\u2019\u00e9laboration et la mise en \u0153uvre de la politique du handicap\n* Imposer aux formations politiques l\u2019acc\u00e8s universel aux discours, aux \u00e9v\u00e9nements et manifestations\n* Permettre l\u2019acc\u00e8s \u00e9gal aux mandats \u00e9lectoraux par les personnes en situation de handicap, en organisant aide humaine et mat\u00e9rielle au cours des campagnes \u00e9lectorales et lors du mandat\n* Former les assesseur\u00b7ses aux diff\u00e9rents handicaps et garantir l\u2019accessibilit\u00e9 des bureaux de vote\n* Imposer la r\u00e9alisation de propagande \u00e9lectorale adapt\u00e9e \u00e0 tou\u00b7tes et notamment aux normes facile \u00e0 lire et \u00e0 comprendre (FALC)\n* Favoriser l\u2019implication des personnes en situation de handicap dans la vie politique et assurer leur droit de vote si elles sont en r\u00e9sidence\n* Permettre l\u2019accessibilit\u00e9 des sites internet et r\u00e9seaux sociaux pour les personnes d\u00e9ficientes visuelles en mettant en oeuvre des sanctions dissuasives pour les sites pris en d\u00e9faut\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Handicap", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/handicap/", "image": "livret_handicap.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: des citoyen\u00b7nes oubli\u00e9\u00b7es et malmen\u00e9\u00b7es\n\n\nAller \u00e0\u00a0l\u2019\u00e9cole, se former, travailler, se soigner, se loger, se d\u00e9placer, vivre d\u00e9cemment est encore inaccessible pour bon nombre de citoyennes et citoyens. Chaque personne qui est confront\u00e9e au handicap peut se sentir isol\u00e9e, seule, face au regard des autres et \u00e0 la duret\u00e9 du monde qui l\u2019entoure.\u00a0\n\n\nLa perte d\u2019autonomie est une question de solidarit\u00e9 r\u00e9publicaine. \nPlusieurs millions de personnes d\u00e9clarent avoir des difficult\u00e9s importantes dans leurs activit\u00e9s quotidiennes\n. \u00c0 ce chiffre, il faut ajouter non seulement les enfants, mais aussi les personnes \u00e2g\u00e9es dont la perte d\u2019autonomie rejoint souvent les besoins des personnes en situation de handicap.\n\n\nLe handicap n\u2019est pas une caract\u00e9ristique individuelle des personnes qui sont concern\u00e9es\n. Il est provoqu\u00e9 par l\u2019environnement inadapt\u00e9. Ainsi, l\u2019Organisation des Nations unies pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0\nle handicap r\u00e9sulte de l\u2019interaction entre des personnes pr\u00e9sentant des incapacit\u00e9s physiques, mentales, intellectuelles ou sensorielles durables et les barri\u00e8res comportementales et environnementales qui font obstacle \u00e0 leur pleine et effective participation \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9 sur la base de l\u2019\u00e9galit\u00e9 avec les autres\n\u00a0\u00bb.\n\n\nL\u2019universalisme r\u00e9publicain accorde des droits \u00e9gaux \u00e0 toutes les personnes, en tant qu\u2019\u00eatres humains\n. C\u2019est ce grand principe qui fonde notre action. Il est tir\u00e9 de l\u2019article 1\ner\n de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen du 26 ao\u00fbt 1789\u00a0: \u00ab\u00a0\nLes hommes naissent libres et \u00e9gaux en droits\n\u00a0\u00bb et se retrouve dans le Pr\u00e9ambule de la Constitution du 27 octobre 1946\u00a0: \u00ab\u00a0\nLa Nation assure \u00e0 l\u2019individu et \u00e0 la famille les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 leur d\u00e9veloppement\n\u00a0\u00bb (article 10) et \u00ab\u00a0\nTout \u00eatre humain qui, en raison de son \u00e2ge, de son \u00e9tat physique ou mental, de la situation \u00e9conomique, se trouve dans l\u2019incapacit\u00e9 de travailler a le droit d\u2019obtenir de la collectivit\u00e9 des moyens convenables d\u2019existence\n\u00a0\u00bb (article 11).\n\n\nA l\u2019heure actuelle, il n\u2019y a pourtant pas de volont\u00e9 politique d\u2019une r\u00e9elle inclusion de ces citoyen\u00b7nes dans la solidarit\u00e9 nationale.\n La France est constamment signal\u00e9e par les instances internationales en raison de violations r\u00e9p\u00e9t\u00e9es aux accords internationaux sur le handicap. Plus de 100 000 saisines aupr\u00e8s du D\u00e9fenseur des droits en 2019 montrent ainsi l\u2019urgence de la situation, en mati\u00e8re de discriminations, d\u2019acc\u00e8s aux services publics ou encore de droits des enfants.\n\n\nPourtant, le nombre de personnes en situation de handicap ne cesse de cro\u00eetre\u00a0\n: plus de 12\u00a0millions de Fran\u00e7ais\u00b7es sont ainsi concern\u00e9s, dont pr\u00e8s de 230 000 enfants. Que cela soit \u00e0 la naissance ou \u00e0 la suite d\u2019accidents du travail, de la route ou domestiques, ou encore de maladies invalidantes, nombre de nos concitoyen\u00b7nes d\u00e9couvrent chaque ann\u00e9e la r\u00e9alit\u00e9 du quotidien des multiples situations de handicap.\n\n\nLes in\u00e9galit\u00e9s sont criantes en mati\u00e8re d\u2019\u00e9ducation, de formation professionnelle, de logement et de travail. Ce \u00e0 quoi s\u2019ajoutent l\u2019alourdissement du co\u00fbt de la vie et le d\u00e9faut de prise en charge adapt\u00e9e.\u00a0\n\n\nPour les enfants en situation de handicap\n, le manque de moyens financiers et de personnels pour les accompagner ainsi que le manque de places dans les unit\u00e9s sp\u00e9cialis\u00e9es comme les unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS) ne permettent pas une r\u00e9elle prise en charge pour tous ceux qui en ont besoin.\n\n\nEn mati\u00e8re d\u2019accessibilit\u00e9 des lieux publics, \nles objectifs fix\u00e9s par la loi du 11 f\u00e9vrier 2005 sont loin d\u2019\u00eatre atteints, en particulier pour l\u2019acc\u00e8s aux transports en commun ou aux commerces.\u00a0\n\n\nEn ce qui concerne les travailleur\u00b7ses en situation de handicap, le quotidien aussi est difficile\n. Elles et ils sont deux fois plus au ch\u00f4mage que les autres travailleur\u00b7ses (taux de ch\u00f4mage respectifs \u00e0 16\u00a0% et 18\u00a0%).\n\n\nQuand il est difficile de trouver un salaire, la solidarit\u00e9 essaie d\u2019assurer un niveau de vie d\u00e9cent\n en proposant des revenus de remplacement via les minima sociaux. L\u2019Allocation aux adultes handicap\u00e9s (AAH), dont le montant maximal s\u2019\u00e9l\u00e8ve d\u00e9sormais \u00e0 903,60 euros, reste inf\u00e9rieure au seuil de pauvret\u00e9.\u00a0\n\n\nLe \nrejet de la d\u00e9conjugalisation de l\u2019Allocation aux adultes handicap\u00e9s\n (AAH) durant le mandat d\u2019Emmanuel Macron t\u00e9moigne d\u2019une vision caritative et m\u00e9dicale de la question du handicap. En consid\u00e9rant le handicap comme un probl\u00e8me individuel, l\u2019actuelle majorit\u00e9 ne remet pas en cause le fonctionnement de la soci\u00e9t\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s qu\u2019elle g\u00e9n\u00e8re. La d\u00e9conjugalisation aurait permis aux personnes en situation de handicap de vivre dignement sans faire peser le poids de l\u2019absence d\u2019accessibilit\u00e9 du monde du travail sur leur conjoint et leur famille.\n\n\nPar ailleurs, le nombre de demandes de prestations de compensation du handicap cro\u00eet r\u00e9guli\u00e8rement\n, traduisant la volont\u00e9 des citoyen\u00b7nes en situation de handicap, y compris tr\u00e8s lourdement, de vivre \u00e0 domicile. \nLe placement en institution ne devrait relever que d\u2019un choix\n.\u00a0\n\n\nL\u2019aust\u00e9rit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale comme \u00e0 l\u2019\u00e9chelle d\u00e9partementale, conduit \u00e0 remettre en cause le droit \u00e0 la vie la plus autonome possible de ces personnes. Et les suppressions d\u2019aides conduisent certain\u00b7es \u00e0 \u00eatre orient\u00e9\u00b7es en institution m\u00e9dicalis\u00e9e, contre leur volont\u00e9 premi\u00e8re. Il arrive m\u00eame que certain\u00b7es enfants ou adultes n\u2019aient aujourd\u2019hui aucune solution, au point de devoir s\u2019exiler en Belgique.\u00a0\n\n\nAujourd\u2019hui, la majorit\u00e9 de la recherche li\u00e9e aux questions de handicap est non seulement cloisonn\u00e9e, mais aussi centr\u00e9e sur une vision m\u00e9dicalis\u00e9e et r\u00e9habilitatrice\n. Ainsi, l\u2019emploi des personnes en situation de handicap est trop souvent vu sous l\u2019angle m\u00e9dical. En r\u00e9alit\u00e9,\n le handicap n\u2019est ni une maladie ni un mal que l\u2019on soigne. Le handicap est une situation. Pas une essence\u00a0!\n\n\n\n\nQu\u2019est-ce que le validisme ?\n\n\nC\u2019est l\u2019ensemble des pr\u00e9jug\u00e9s ou des discriminations effectives \u00e0 l\u2019encontre des personnes en situation de handicap. Ils sont rarement intentionnels et souvent \u00e9mis par des personnes qui n\u2019imaginent pas \u00eatre violentes dans leur propos. Ces pr\u00e9jug\u00e9s sont \u00e9troitement li\u00e9s \u00e0 ce que les militant\u00b7es pour les droits appellent le \u00ab\u00a0capacitisme\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire subordonner les droits des personnes \u00e0 leurs capacit\u00e9s physiques, sensorielles, \u00e9motionnelles ou intellectuelles \u2013 l\u2019id\u00e9e qu\u2019une personne r\u00e9fl\u00e9chissant diff\u00e9remment pourrait l\u00e9gitimement avoir moins de droits. En somme, les personnes en situation de handicap sont alors per\u00e7ues comme des versions amoindries des personnes valides, au d\u2019\u00eatre des citoyen\u00b7nes au m\u00eame titre que les autres.\n\n\n\n\nNotre projet\u00a0: la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re pour toutes et tous\u00a0\n\n\nNon, le handicap n\u2019est pas une affaire priv\u00e9e.\u00a0\n\n\nApr\u00e8s des ann\u00e9es de retards, d\u2019immobilisme, la situation doit changer pour les personnes en situation de handicap, il est grand temps qu\u2019elles disposent de leurs droits dans une soci\u00e9t\u00e9 sans entraves. Il convient donc de se doter d\u2019une politique ambitieuse respectueuse des droits humains.\u00a0\n\n\nLa \nConvention relative aux droits des personnes handicap\u00e9es de l\u2019ONU\n r\u00e9affirme que toutes les personnes doivent b\u00e9n\u00e9ficier de tous les droits et libert\u00e9s fondamentaux\n : respect de la dignit\u00e9, de l\u2019autonomie individuelle et de l\u2019ind\u00e9pendance de la personne, non-discrimination, participation et int\u00e9gration pleines et effectives \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, respect de la diff\u00e9rence et acceptation des personnes en situation de handicap comme faisant partie de la diversit\u00e9 humaine, \u00e9galit\u00e9 des chances, accessibilit\u00e9, \u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes, respect du d\u00e9veloppement des capacit\u00e9s de l\u2019enfant handicap\u00e9 et respect du droit des enfants \u00e0 pr\u00e9server leur identit\u00e9.\n Elle est donc notre boussole.\n\n\nLe plan de lutte contre les obstacles au travail et dans les espaces publics a \u00e9t\u00e9 trop de fois repouss\u00e9. La prise en compte du handicap est trop souvent rel\u00e9gu\u00e9e au second plan ou noy\u00e9e parmi d\u2019autres th\u00e8mes comme la d\u00e9pendance ou la maladie.\u00a0\n\n\nUne personne en situation de handicap n\u2019est pas plus que quiconque r\u00e9ductible \u00e0 son handicap.\n\n\nInstaurer la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re, c\u2019est donc insister sur le lien avec l\u2019environnement\n.\n \nPour garantir cette coh\u00e9rence, il faut choisir ses mots. Nous pr\u00e9f\u00e9rons \u0153uvrer \u00ab\u00a0pour l\u2019autonomie\u00a0\u00bb qu\u2019aider \u00e0 r\u00e9soudre la \u00ab\u00a0d\u00e9pendance\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire substituer \u00e0 la notion de \u00ab\u00a0prise en charge\u00a0\u00bb celle de \u00ab\u00a0prise en compte\u00a0\u00bb.\n\n\nNos objectifs fondamentaux appellent ainsi la n\u00e9cessit\u00e9 de lutter contre les obstacles environnementaux\n, c\u2019est-\u00e0-dire culturels, sociaux, l\u00e9gislatifs, r\u00e9glementaires, et architecturaux afin de favoriser l\u2019acc\u00e8s des personnes en situation de handicap aux droits g\u00e9n\u00e9raux de tout\u00b7e citoyen\u00b7ne, et notamment le droit \u00e0 la libert\u00e9 effective de circuler avec une autonomie maximale, de s\u2019instruire, de travailler, et le droit \u00e0 pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019un revenu d\u00e9cent.\n\n\n\n\nPourquoi la vie autonome ?\n\n\nLa vie autonome signifie que les personnes en situation de handicap ont les m\u00eames choix, possibilit\u00e9s et libert\u00e9s que n\u2018importe quel\u00b7le autre citoyen\u00b7ne \u00e0 domicile, sur le lieu de travail et comme membre de la Nation. Cela ne signifie pas n\u00e9cessairement qu\u2019elles doivent pouvoir tout faire par elles-m\u00eames \u2013 qui fait tout par soi-m\u00eame dans nos soci\u00e9t\u00e9s complexes ? \u2013 mais que l\u2019accompagnement doit \u00eatre \u00e0 leur demande, pour leur permettre de r\u00e9aliser leurs choix et leurs ambitions. C\u2019est parce que l\u2019on nie l\u2019autonomie des personnes qu\u2019on les regroupe dans des centres ferm\u00e9s sur la base de leur diagnostic m\u00e9dical, comme si diff\u00e9rents individus avec la m\u00eame vuln\u00e9rabilit\u00e9 \u00e9prouvaient forc\u00e9ment les m\u00eames besoins. Ce serait inimaginable dans d\u2019autres situations, par exemple en pla\u00e7ant toutes les personnes avec une jambe cass\u00e9e dans une seule structure ! L\u2019autonomie implique donc de disposer de l\u2019assistance dont on a besoin, quand on en a besoin.\n\n\n\n\nEn premier lieu, r\u00e9duire les situations de handicap v\u00e9cues au quotidien par plusieurs millions de nos concitoyen\u00b7nes impose \nune politique interminist\u00e9rielle parfaitement coordonn\u00e9e\n, en lien permanent avec les associations et collectifs de personnes en situation de handicap et avec des relais \u00e0 toutes les \u00e9chelles territoriales, ce qui n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 le cas.\u00a0\n\n\nLa deuxi\u00e8me mesure imm\u00e9diate sera \nla r\u00e9forme de la loi du 11 f\u00e9vrier 2005\n pour red\u00e9finir les mesures visant l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re.\u00a0\n\n\nEnfin, il s\u2019agit de \npr\u00e9venir les situations de handicap tout en garantissant les services publics\n au m\u00eame niveau que pour le reste de la population. \u00c9ducation, emploi, d\u00e9placements, prestations sociales, vie politique : il s\u2019agit d\u2019\u00e9galiser toutes les dimensions de la citoyennet\u00e9.\n\n\nNos propositions : dignit\u00e9 et autonomie pour toutes et tous\n\n\nPr\u00e9venir le handicap\n\n\nRenforcer le suivi m\u00e9dical durant les grossesses\n, en particulier pour les femmes exer\u00e7ant des travaux p\u00e9nibles, et lors de l\u2019accouchement\nAider au d\u00e9veloppement de la recherche en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 automobile et renforcer les mesures de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\nDoubler les effectifs de l\u2019inspection du travail\nRenforcer la m\u00e9decine du travail, en l\u2019int\u00e9grant au service public de sant\u00e9, en restaurant la visite m\u00e9dicale obligatoire \u00e0 l\u2019embauche et les visites p\u00e9riodiques dans la carri\u00e8re, y compris durant les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage\nRestaurer les Comit\u00e9s d\u2019hygi\u00e8ne, de s\u00e9curit\u00e9 et des conditions de travail (CHSCT), augmenter leurs moyens et rendre leurs avis contraignants pour r\u00e9duire le risque d\u2019accident du travail au sein des entreprises\nFaire du nombre d\u2019accidents du travail un crit\u00e8re de s\u00e9lection dans l\u2019acc\u00e8s aux march\u00e9s publics, afin de cesser de subventionner les entreprises productrices qui blessent ou mutilent les salari\u00e9s\nInterdire les tasers, les grenades de d\u00e9sencerclement, les \u00ab lanceurs de balles de d\u00e9fense 40 \u00bb (Flash-Ball) pour endiguer la vague de blessures graves qui frappe les participant\u00b7es \u00e0 des manifestations depuis 2017\n\n\nAssurer le droit \u00e0 l\u2019\u00e9ducation\n\n\nCr\u00e9er un v\u00e9ritable service public d\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, avec un nouveau corps de fonctionnaires et un service de 24h pour un temps plein\nAbaisser \u00e0 dix le nombre maximum d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe en unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS) et garantir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve une place dans une structure ULIS, en ouvrant le nombre de structures n\u00e9cessaires\nAugmenter le nombre des enseignant\u00b7es r\u00e9f\u00e9rent\u00b7es pour la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap afin de garantir un suivi individualis\u00e9 de qualit\u00e9\nFormer et titulariser les actuel\u00b7les AESH (accompagnant\u00b7es des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap)\nRouvrir les \ncursus\n de formation d\u2019enseignant\u00b7es sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es pour pourvoir les postes n\u00e9cessaires dans les classes ULIS, les \u00e9tablissements et services m\u00e9dico-\u00e9ducatifs et reconstituer les r\u00e9seaux d\u2019aides sp\u00e9cialis\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 (RASED)\nMettre fin \u00e0 la mutualisation des accompagnements en supprimant les p\u00f4les inclusifs d\u2019accompagnement localis\u00e9s (PIAL)\nRenforcer l\u2019accessibilit\u00e9 aux \u00e9quipements sportifs scolaires des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap\nD\u00e9cloisonner le secteur de l\u2019\u00c9ducation nationale et le secteur m\u00e9dico-social\n, et d\u00e9velopper la mise \u00e0 disposition d\u2019enseignant\u00b7es sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es au sein des \u00e9tablissements m\u00e9dico-\u00e9ducatifs pour les enfants ne pouvant int\u00e9grer une classe \u00ab\u00a0ordinaire\u00a0\u00bb\nR\u00e9pondre \u00e0 l\u2019accompagnement de ces \u00e9l\u00e8ves par la cr\u00e9ation du nombre \nad hoc\n de postes de titulaires d\u2019auxiliaires de vie scolaire form\u00e9\u00b7es et dipl\u00f4m\u00e9\u00b7es (cr\u00e9ation d\u2019un dipl\u00f4me d\u2019AVS)\nD\u00e9velopper en nombre suffisant les supports p\u00e9dagogiques adapt\u00e9\ns aux particularit\u00e9s de ces enfants (enseignement bilingue langue des signes fran\u00e7aise (LSF), apprentissage du braille, communication alternative et augment\u00e9e, etc.), mais aussi permettant la transmission du patrimoine repr\u00e9sent\u00e9, par exemple, par la \u00ab\u00a0Culture sourde\u00a0\u00bb\nMultiplier les cursus complets (de la maternelle au lyc\u00e9e) bilingues fran\u00e7ais/langue des signes fran\u00e7aise (LSF) pour permettre un r\u00e9el acc\u00e8s au savoir et \u00e0 la formation pour les enfants sourds et malentendants\nConstruire un plan suivant les recommandations de l\u2019ONU pour favoriser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\nMettre en place des \nactions de sensibilisation\n pour lutter contre les discriminations, dans l\u2019\u00c9ducation nationale d\u00e8s la maternelle jusqu\u2019au lyc\u00e9e, ainsi que dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la formation professionnelle, en incluant l\u2019intervention de personnes en situation de handicap\n\n\nGarantir le droit \u00e0 l\u2019emploi\n\n\nMettre fin au d\u00e9sengagement financier de l\u2019\u00c9tat\n via le retour \u00e0 sa mission de traitement administratif des dossiers des travailleur\u00b7ses et p\u00e9renniser le financement de l\u2019insertion professionnelle des personnes en situation de handicap\nPourvoir chaque d\u00e9partement d\u2019un centre de pr\u00e9orientation, en relation avec la Maison d\u00e9partementale des personnes en situation de handicap, contribuant \u00e0 l\u2019orientation professionnelle des travailleur\u00b7ses confront\u00e9\u00b7es \u00e0 des situations de handicap\nFavoriser l\u2019emploi des travailleur\u00b7ses handicap\u00e9\u00b7es aux comp\u00e9tences reconnues\n, via l\u2019embauche, si n\u00e9cessaire, d\u2019un\u00b7e salari\u00e9\u00b7e \u00e0 temps \u00e9quivalent en charge de leur accompagnement professionnel\nAssurer la coh\u00e9rence des actions du service public de l\u2019emploi et des organismes de placement sp\u00e9cialis\u00e9 pour dynamiser l\u2019emploi des travailleur\u00b7ses, via un dispositif de pilotage incluant l\u2019\u00c9tat et les fonctions publiques, le service public de l\u2019emploi et le secteur m\u00e9dico-social, l\u2019Association de gestion du fonds pour l\u2019insertion professionnelle des personnes handicap\u00e9es (AGEFIPH) et les partenaires sociaux\nRenforcer la formation professionnelle en d\u00e9veloppant l\u2019alternance entre travail \u00ab\u00a0dans les murs\u00a0\u00bb et travail \u00ab\u00a0hors les murs\u00a0\u00bb\nR\u00e9viser les proc\u00e9d\u00e9s aboutissant \u00e0 l\u2019adaptation des postes de travail, avec une pleine et enti\u00e8re participation des institutions repr\u00e9sentatives du personnel\nSurveiller les licenciements masquant une discrimination \u00e0 l\u2019\u00e9gard des personnes en situation de handicap ou un souhait de ne pas adapter le poste de travail\nAm\u00e9liorer les conditions de travail des personnes en \u00e9tablissements ou services d\u2019aide par le travail (ESAT) en :\nAppliquant les textes les plus favorables entre le statut protecteur en ESAT, pay\u00e9 a minima au niveau du SMIC, et le statut de salari\u00e9\u00b7e issu du code du travail\nMettant des institutions repr\u00e9sentatives du personnel et reconna\u00eetre le droit de gr\u00e8ve\nMettant en place des r\u00e9unions annuelles de proposition de formation et d\u2019\u00e9volution professionnelle\nOrganisant le contr\u00f4le par l\u2019\u00c9tat des lieux de travail en milieu prot\u00e9g\u00e9 et lui transf\u00e9rer sa gestion en cas de d\u00e9faillance\n\n\nRespecter la vie priv\u00e9e\n\n\nMettre en place une campagne informative de rappel sur le respect inali\u00e9nable du droit \u00e0 l\u2019intimit\u00e9 et \u00e0 une vie priv\u00e9e et renforcer les sanctions civiles, p\u00e9nales et administratives \u00e0 l\u2019encontre des personnes ayant autorit\u00e9, soignant\u00b7es et encadrant\u00b7es, qui ne respecteraient pas cette intimit\u00e9\nMettre en \u0153uvre une politique d\u2019acc\u00e8s \u00e0 une \u00e9ducation sexuelle adapt\u00e9e aux personnes en situation de handicap, hors et dans le cadre scolaire\nMener une politique renforc\u00e9e d\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 sexuelle et reproductive des personnes en situation de handicap, par une formation accrue du personnel soignant concern\u00e9 et des campagnes de sensibilisation\nFaire de l\u2019\u00e9tat de vuln\u00e9rabilit\u00e9 accru des personnes en situation de handicap un \u00e9l\u00e9ment constitutif de l\u2019infraction d\u2019agression sexuelle et de viol et pr\u00e9voir un accompagnement sp\u00e9cifique de ces victimes\n\n\nR\u00e9pondre aux besoins quotidiens de l\u2019accompagnement\n\n\nCr\u00e9er un v\u00e9ritable statut d\u2019aidant familial, avec une r\u00e9mun\u00e9ration r\u00e9elle, une formation adapt\u00e9e au handicap de la personne aid\u00e9e, l\u2019organisation de p\u00e9riodes de cong\u00e9s et/ou de repos (d\u00e9velopper les plateformes de r\u00e9pit sur tout le territoire), l\u2019attribution des heures d\u2019aide ext\u00e9rieure en cas de maladie ou d\u2019indisponibilit\u00e9\nMettre en \u0153uvre la prise en charge par la S\u00e9curit\u00e9 sociale des frais de psychomotricien\u00b7ne, d\u2019ergoth\u00e9rapeute, et de psychologue, et de tous les \u00e9quipements n\u00e9cessaires \u00e0 la vie quotidienne.\nMettre en \u0153uvre des plans coh\u00e9rents et financ\u00e9s (Plan Polyhandicaps, Plan Autisme, Maladies rares\u2026), de fa\u00e7on \u00e0 adapter le mieux possible les prises en charge, les lieux d\u2019accueil et les modalit\u00e9s de soins\n\n\nPermettre l\u2019acc\u00e8s aux droits sociaux et \u00e0 un niveau de vie d\u00e9cent\n\n\nAssurer une prise en charge \u00e9galitaire sur tout le territoire en accordant aux Maisons d\u00e9partementales des personnes handicap\u00e9es (MDPH) des moyens \u00e0 la hauteur des besoins en fonction de crit\u00e8res objectifs\nCr\u00e9er des voies de recours sp\u00e9cifiques en cas de refus de prise en charge, organiser une refonte compl\u00e8te des dossiers de demandes et raccourcir les d\u00e9lais\nAssurer un d\u00e9lai perp\u00e9tuel de validit\u00e9 du dossier en cas de handicap non provisoire, seuls les cas avec aggravation de l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 ou augmentation des besoins pourront faire l\u2019objet de demandes compl\u00e9mentaires\nCr\u00e9er une cellule sp\u00e9ciale pour permettre aux personnes en situation de handicap dont la vie est en danger (maltraitance, harc\u00e8lement, mauvais traitements, situation familiale) de quitter leur domicile ou h\u00e9bergement sous 24 heures. Elle organisera la mise \u00e0 disposition de logements provisoires, les aides mat\u00e9rielles, humaines et techniques n\u00e9cessaires, tant que la situation dangereuse se poursuivra\u00a0\nAffirmer l\u2019objectif de d\u00e9sinstitutionnalisation de la gestion du handicap et \u00e9laborer avec l\u2019ensemble des acteurs (personnes concern\u00e9es, professionnels et familles) une nouvelle repr\u00e9sentation des personnes en situation de handicap\nRevaloriser le montant de l\u2019AAH au niveau du SMIC, d\u00e9solidaris\u00e9 des revenus du conjoint ou de la conjointe et revoir ses conditions d\u2019attribution pour prendre en compte la situation r\u00e9elle de la personne (restriction durable d\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019emploi)\nDissocier le financement de la prestation de compensation du handicap (PCH) de l\u2019\u00e9valuation des besoins et financer int\u00e9gralement les besoins de compensation\n\n\nGarantir l\u2019accessibilit\u00e9 partout\n\n\nRevenir sur la loi ELAN d\u2019Emmanuel Macron pour imposer 100\u202f% de logements accessibles dans les constructions neuves (comme le pr\u00e9voit la loi de 2005) et faire participer l\u2019\u00c9tat aux financements des travaux d\u2019adaptation des logements anciens\nAtteindre l\u2019accessibilit\u00e9 totale progressive des transports et espaces publics, y compris pour les personnes d\u00e9ficientes visuelles : viser l\u2019objectif \u00ab z\u00e9ro obstacle \u00bb\nPermettre aux pr\u00e9fets de se substituer aux maires pour imposer les travaux et fermer les b\u00e2timents priv\u00e9s ne respectant pas la loi\n\n\n\n\nEncadr\u00e9 : Pour une politique de conception et d\u2019accessibilit\u00e9 universelle !\n\n\nSelon le Conseil de l\u2019Europe, \u00ab La conception universelle (universal design) est une strat\u00e9gie qui vise \u00e0 concevoir et \u00e0 composer diff\u00e9rents produits et environnements qui soient, autant que faire se peut et de la mani\u00e8re la plus ind\u00e9pendante et naturelle possible, accessibles, compr\u00e9hensibles et utilisables par tous, sans devoir recourir \u00e0 des solutions n\u00e9cessitant une adaptation ou une conception sp\u00e9ciale\u202f\u00bb.\u00a0\n\n\nL\u2019accessibilit\u00e9 concerne tout autant les personnes handicap\u00e9es, quelles que soient leurs d\u00e9ficiences, incapacit\u00e9s, diff\u00e9rences et leur environnement, que les personnes \u00e2g\u00e9es qui ont des probl\u00e8mes de mobilit\u00e9 et de d\u00e9pendance plus ou moins importants, ainsi que les familles avec de jeunes enfants, des poussettes, les femmes enceintes, et plus largement les personnes qui ne parlent pas notre langue, les livreurs et personnes charg\u00e9es de bagages, etc.\n\n\nPour qu\u2019un objet, un mobilier ou un concept architectural soit de conception universelle, il doit r\u00e9pondre \u00e0 sept principes :\n\n\nUtilisation \u00e9galitaire : utile et commercialisable aupr\u00e8s de personnes ayant diff\u00e9rentes capacit\u00e9s\nFlexibilit\u00e9 d\u2019utilisation : conciliation \u00e0 une vaste gamme de pr\u00e9f\u00e9rences et de capacit\u00e9s individuelles\nUtilisation simple et intuitive : compr\u00e9hension facile de l\u2019utilisation, ind\u00e9pendamment de l\u2019exp\u00e9rience, des connaissances, des comp\u00e9tences linguistiques de l\u2019utilisateur\u00b7ice ou de son niveau de concentration au moment de l\u2019utilisation\nInformation perceptible : communication efficace de l\u2019information n\u00e9cessaire vers l\u2019utilisateur\u00b7ice, quelles que soient les conditions ambiantes ou les capacit\u00e9s sensorielles de la personne\nTol\u00e9rance pour l\u2019erreur : r\u00e9duction au minimum des dangers et des cons\u00e9quences adverses des accidents ou des actions involontaires\nEffort physique minimal : utilisation efficace et confortable, g\u00e9n\u00e9rant une fatigue minimale\nDimensions et espace libre pour l\u2019approche et l\u2019utilisation : une taille et un espace ad\u00e9quats pour s\u2019approcher, saisir, manipuler et utiliser le bien, quelles que soient la taille, la posture ou la mobilit\u00e9 de l\u2019utilisateur\u00b7ice\n\n\nIl s\u2019agit bien d\u2019un concept \u00ab universel \u00bb. Toute la population est concern\u00e9e, dans tous les domaines : transport, voirie, b\u00e2timent, biens et services, nouvelles technologies, produits de la vie quotidienne, culture, \u00e9ducation, etc.\n\n\n\n\nPour la citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re\n\n\nAdapter tous les services publics, proc\u00e9dures et documents administratifs\n aux handicaps et organiser la \ng\u00e9n\u00e9ralisation de ces dispositions aux services et entreprises priv\u00e9es \n(modes de communication, prises de rendez-vous, etc).\nOrganiser l\u2019\u00e9lection de repr\u00e9sentant\u00b7es des personnes en situation de handicap, avec des coll\u00e8ges par grande famille de handicap. Ceux-ci sont consult\u00e9s par l\u2019\u00c9tat et les collectivit\u00e9s publiques des associations repr\u00e9sentatives avant l\u2019\u00e9laboration et la mise en \u0153uvre de la politique du handicap\nImposer aux formations politiques l\u2019acc\u00e8s universel aux discours, aux \u00e9v\u00e9nements et manifestations\nPermettre l\u2019acc\u00e8s \u00e9gal aux mandats \u00e9lectoraux par les personnes en situation de handicap, en organisant aide humaine et mat\u00e9rielle au cours des campagnes \u00e9lectorales et lors du mandat\nFormer les assesseur\u00b7ses aux diff\u00e9rents handicaps et garantir l\u2019accessibilit\u00e9 des bureaux de vote\nImposer la r\u00e9alisation de propagande \u00e9lectorale adapt\u00e9e \u00e0 tou\u00b7tes et notamment aux normes facile \u00e0 lire et \u00e0 comprendre (FALC)\u00a0\nFavoriser l\u2019implication des personnes en situation de handicap dans la vie politique et assurer leur droit de vote si elles sont en r\u00e9sidence\nPermettre l\u2019accessibilit\u00e9 des sites internet et r\u00e9seaux sociaux pour les personnes d\u00e9ficientes visuelles en mettant en oeuvre des sanctions dissuasives pour les sites pris en d\u00e9faut\n\n"}, {"id": 1001, "markdown": "\nNotre constat\u00a0: les transports malades du n\u00e9olib\u00e9ralisme et de la privatisation\n-------------------------------------------------------------------------------\n\n\n**Permettre aux personnes et aux biens de se d\u00e9placer est indispensable au fonctionnement de notre pays. Pourtant, \u00e0 l\u2019heure du d\u00e9r\u00e8glement climatique, le secteur des transports p\u00e8se pour 31\u202f% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et c\u2019est le seul pour lequel les \u00e9missions continuent d\u2019augmenter. Il est confront\u00e9 \u00e0 la double contrainte de relier toujours mieux les individus et de r\u00e9duire toujours plus son empreinte environnementale.**\n\n\nLes derni\u00e8res d\u00e9cennies ont vu\u00a0:\n\n\n* la privatisation et l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence de l\u2019ensemble des modes de transports\n* la priorit\u00e9 donn\u00e9e au transport routier\n* le d\u00e9sengagement de l\u2019\u00c9tat et l\u2019absence de toute vision strat\u00e9gique de long terme qui ont conduit notamment \u00e0\u00a0:\n\t+ l\u2019abandon du fret ferroviaire qui ne repr\u00e9sente plus que 9\u202f% du transport de marchandises\n\t+ l\u2019allongement des temps de transport ferroviaire et l\u2019inaccessibilit\u00e9 pour les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\n\t+ la r\u00e9duction constante des budgets n\u00e9cessaires aux voies navigables int\u00e9rieures\n\t+ la vente des soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires d\u2019autoroutes \u00e0 des oligopoles priv\u00e9s qui g\u00e9n\u00e8rent plus de 3,5 milliards d\u2019euros de b\u00e9n\u00e9fices annuels\n\t+ la privatisation de compagnies a\u00e9riennes et d\u2019a\u00e9roports et la d\u00e9r\u00e9gulation du transport a\u00e9rien\n\t+ la privatisation partielle des ports qui a accompagn\u00e9 le d\u00e9clin des ports du Havre et Fos-Marseille sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne\n\t+ l\u2019absence d\u2019une politique nationale ambitieuse en faveur du v\u00e9lo alors qu\u2019un tiers des actif\u00b7ves habite \u00e0 moins de 5 kilom\u00e8tres de son lieu de travail\n\n\n**L\u2019ouverture \u00e0 la concurrence et la privatisation ont \u00e9t\u00e9 les priorit\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron dans le secteur des transports. C\u2019est la vision d\u2019une Europe lib\u00e9rale qui brade le patrimoine national, s\u2019attaque aux emplois et aux conditions de travail des personnels tout en poursuivant la d\u00e9gradation du niveau de service rendu aux usager\u00b7es. Le transport est appr\u00e9hend\u00e9 sous l\u2019angle de la rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme, au m\u00e9pris du service public.**\n\n\n**Dans le secteur ferroviaire, la r\u00e9forme de 2018 poursuit la d\u00e9clinaison des diff\u00e9rents paquets europ\u00e9ens en ouvrant \u00e0 la concurrence tous types de lignes de train, provoquant une d\u00e9gradation g\u00e9n\u00e9rale du r\u00e9seau. Le priv\u00e9 se positionne sur les lignes les plus rentables, laissant les autres \u00e0 l\u2019abandon. Quant au fret ferroviaire, ouvert \u00e0 la concurrence en 2006, il est d\u00e9laiss\u00e9**. **Il en va de m\u00eame pour le transport fluvial et maritime : la loi portuaire de 2008 a privatis\u00e9 les ports fran\u00e7ais et engendr\u00e9 la perte de plusieurs milliers d\u2019emplois. Le transport fluvial est en voie d\u2019extinction par manque d\u2019investissements : il n\u2019existe plus que 500 exploitations, contre 3000 en 1973.**\n\n\nLa pollution due aux transports est multiple, c\u2019est d\u2019ailleurs le premier secteur responsable des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. De plus, la construction de nouvelles infrastructures de transport (autoroutes, terminaux a\u00e9roportuaires, etc.) d\u00e9truit les terres agricoles et fragmente les espaces naturels, rendant encore plus difficile le d\u00e9placement des animaux. Outre la pollution de l\u2019air, les transports sont aussi responsables de la pollution sonore qui a un impact significatif sur la sant\u00e9 humaine.\u00a0\n\n\nAucune politique r\u00e9pondant aux enjeux climatiques li\u00e9s aux mobilit\u00e9s n\u2019est planifi\u00e9e. Les lignes du quotidien (Transport express r\u00e9gional, TER) souffrent d\u2019un manque d\u2019investissements chronique. Les trajets se rallongent et des lignes disparaissent. Quant aux mobilit\u00e9s actives (v\u00e9lo et assimil\u00e9s), elles attendent toujours un plan de d\u00e9veloppement \u00e0 la hauteur de leur potentiel.\n\n\nLes restrictions li\u00e9es au Covid-19 ont provoqu\u00e9 une crise profonde et durable ; le gouvernement est venu au secours des entreprises publiques et priv\u00e9es sans remettre en cause sa logique lib\u00e9rale. L\u2019exemple le plus embl\u00e9matique est celui du groupe Air France-KLM. L\u2019\u00c9tat, actionnaire \u00e0 15\u202f%, pr\u00eate 7 milliards d\u2019argent public, tout en laissant se poursuivre la destruction des emplois dans le groupe et en transf\u00e9rant \u00e0 terme le r\u00e9seau moyen et court courrier \u00e0 sa filiale low cost Transavia, voire \u00e0 la concurrence ! Le gouvernement refuse d\u2019appliquer la taxe k\u00e9ros\u00e8ne alors que le transport a\u00e9rien est en croissance structurelle.\n\n\nNotre projet\u00a0: D\u00e9velopper les transports publics, rendre les mobilit\u00e9s durables et accessibles\n----------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n**Se d\u00e9placer est une n\u00e9cessit\u00e9 et un droit. Peu importe o\u00f9 on habite, chacun\u00b7e doit avoir acc\u00e8s \u00e0 une offre de transport adapt\u00e9e \u00e0 ses besoins.**\n\n\nLes mobilit\u00e9s sont des biens communs qui doivent \u00eatre organis\u00e9s par des services 100\u202f% publics et accessibles \u00e0 toutes et tous. Tout l\u2019inverse des politiques men\u00e9es ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\u00a0\n\n\nDes investissements planifi\u00e9s et coordonn\u00e9s iront prioritairement dans les transports du quotidien pour limiter l\u2019usage de la voiture individuelle\u00a0: la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la r\u00e9duction des impacts n\u00e9gatifs sur la sant\u00e9 et \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, surtout \u00e0 l\u2019heure du r\u00e9chauffement climatique.\n\n\nLes mobilit\u00e9s actives (marche, v\u00e9lo, etc.) seront d\u00e9velopp\u00e9~~e~~s et int\u00e9gr\u00e9~~e~~s dans cette politique. Quant au transport de marchandises, ce sera l\u2019heure de la grande bifurcation\u00a0: la priorit\u00e9 sera donn\u00e9e aux alternatives au tout routier, gr\u00e2ce au fret ferroviaire et fluvial.\n\n\nNos propositions : pour des transports \u00e9cologiques et accessibles\n-----------------------------------------------------------------\n\n\n### Des transports vertueux et performants au service des besoins quotidiens\n\n\n#### **Bifurquer vers des d\u00e9placements vertueux**\n\n\nLa planification \u00e9cologique suppose une r\u00e9organisation profonde du syst\u00e8me existant, tra\u00e7ant une strat\u00e9gie coh\u00e9rente et de long terme au service des besoins de la France, de ses territoires urbains, p\u00e9riurbains et ruraux.\u00a0\n\n\nAujourd\u2019hui, la majorit\u00e9 des d\u00e9placements en voiture ne se voit proposer aucune alternative cr\u00e9dible en transport en commun, en mode doux ou \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo. **Il est n\u00e9cessaire de diminuer le recours \u00e0 la voiture individuelle, et pour cela, de r\u00e9duire les distances parcourues**. Or, la majorit\u00e9 des d\u00e9placements le sont pour des motifs contraints\u00a0: aller travailler, \u00e9tudier, faire ses courses*.* Cela impose l\u2019am\u00e9nagement des villes en quartiers accessibles \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo et en transport en commun. Pour cela, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n* R\u00e9aliser un plan national de **d\u00e9veloppement massif des** **transports collectifs dans les grandes agglom\u00e9rations**, co-financer, avec les collectivit\u00e9s et leurs autorit\u00e9s organisatrices, le d\u00e9veloppement de tous types de r\u00e9seaux (m\u00e9tro, bus, tram ou tram-trains, transport par c\u00e2ble, etc.) et le renforcement de leur desserte\n* Au sein des grandes agglom\u00e9rations, r\u00e9duire la place de l\u2019automobile\u00a0:\n\t+ Cofinancer des infrastructures cyclables et de stationnement v\u00e9lo\n\t+ Rendre obligatoire l\u2019am\u00e9nagement et la gestion publique de stationnements v\u00e9los \u00e0 proximit\u00e9 des gares et stations de m\u00e9tro, ainsi que des lieux recevant du public (services publics, \u00e9tablissements scolaires, bureaux, commerces, march\u00e9s)\n\t+ Rendre obligatoire les stationnements v\u00e9lo dans toutes les constructions et r\u00e9novations d\u2019immeubles en ville et sur les lieux de travail\n\t+ Aider les collectivit\u00e9s \u00e0 am\u00e9nager des parking-relais aux entr\u00e9es de ville\n\t+ Rendre obligatoire l\u2019am\u00e9nagement des routes d\u00e9partementales afin de les rendre plus s\u00fbres pour les cyclistes d\u00e8s lors qu\u2019elles d\u00e9passent un certain niveau de trafic automobile\n\t+ Accompagner l\u2019apprentissage du v\u00e9lo d\u00e8s l\u2019\u00e9cole primaire en lien avec les associations\n\n\n* Mettre en place une politique nationale en faveur du v\u00e9lo et du v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique (VAE), sans effet d\u2019aubaine et en reconstruisant une fili\u00e8re de fabrication de v\u00e9los en France\n* Lancer un moratoire imm\u00e9diat sur toute nouvelle infrastructure routi\u00e8re ou a\u00e9roportuaire pour permettre un \u00e9tat des lieux des alternatives et de l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique ou non du projet\n* Dans le cadre du plan de d\u00e9veloppement du ferroviaire, organiser avec les collectivit\u00e9s locales la densification du r\u00e9seau public d\u2019autocars, afin de permettre \u00e0 chaque habitant\u00b7e de pouvoir rejoindre facilement et rapidement une gare ferroviaire proche de chez lui ou elle\n\n\n#### **Pour l\u2019accessibilit\u00e9 r\u00e9elle des transports**\n\n\nUn nouveau service public de mobilit\u00e9s n\u2019est utile que si chacun\u00b7e peut y acc\u00e9der ind\u00e9pendamment de sa condition. Un r\u00e9seau clairsem\u00e9, des tarifs trop \u00e9lev\u00e9s ou l\u2019absence de point de vente physique en proximit\u00e9 sont autant de barri\u00e8res invisibles que nous entendons lever pour favoriser l\u2019accessibilit\u00e9 r\u00e9elle des transports.\u00a0\n\n\n* Rendre gratuits les transports en commun urbains dans les villes et les TER et cars r\u00e9gionaux pour les moins de 25 ans, les priv\u00e9\u00b7es d\u2019emploi et les usager\u00b7es disposant de faibles revenus\n* Rendre obligatoire le forfait mobilit\u00e9 durable vers\u00e9 aux salari\u00e9\u00b7es \u2013 notamment pour le v\u00e9lo avec la possibilit\u00e9 de le coupler avec les abonnements de trains, simplifier et adapter au t\u00e9l\u00e9travail ses modalit\u00e9s de versement\n* **Atteindre l\u2019accessibilit\u00e9 totale progressive des transports et espaces publics aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite**\u00a0: viser l\u2019objectif \u00ab\u00a0z\u00e9ro obstacle\u00a0\u00bb\n* Doter chaque gare d\u2019au moins un guichet physique toute l\u2019ann\u00e9e et d\u2019agent\u00b7es pour l\u2019accueil et l\u2019orientation des voyageur\u00b7ses et r\u00e9tablir la pr\u00e9sence syst\u00e9matique d\u2019agent\u00b7es \u00e0 bord des trains\n* Mettre en place le syst\u00e8me du billet unique sur le mod\u00e8le de la Suisse\u00a0: il sera possible de se d\u00e9placer gratuitement dans les transports en commun de la ville d\u2019arriv\u00e9e avec un seul billet grandes lignes SNCF\n* Recr\u00e9er et rendre gratuits des espaces de transport de v\u00e9lo non-d\u00e9mont\u00e9 dans les lignes \u00e0 grande vitesse et dans les Intercit\u00e9s\n\n\n**Nous** **sanctionnerons les comportements sexistes dans les transports**. 60\u202f% des usager\u00b7es des transports collectifs sont des femmes, 87\u202f% des femmesaffirment avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement dans les transports. Le harc\u00e8lement sexiste massif que subissent les femmes dans les transports en commun est de nature \u00e0 les en \u00e9vincer de facto, notamment le soir. Des mesures de formation des personnels, des campagnes de sensibilisation et une simplification des d\u00e9p\u00f4ts de plainte seront mises en \u0153uvre.\u00a0\n\n\n#### **R\u00e9orienter le financement des transports vers la recherche de l\u2019utilit\u00e9 sociale**\n\n\nLe financement du secteur des transports repose sur des exon\u00e9rations nombreuses en faveur des modes les plus polluants tandis que le train reste inaccessible pour une partie des Fran\u00e7ais\u00b7es. Ainsi, nous adopterons les mesures suivantes\u00a0:\u00a0\n\n\n* Mettre fin aux avantages fiscaux pour les voitures de fonction des entreprises\n* Aligner la fiscalit\u00e9 du k\u00e9ros\u00e8ne et des billets d\u2019avion sur celle de la route et rehausser la taxe de solidarit\u00e9 d\u00e8s 2022\n* Baisser la TVA sur la tarification des transports en commun \u00e0 5,5\u202f% (contre 10\u202f% actuellement)\n* Instaurer des droits de douane sur des crit\u00e8res \u00e9cologiques (distance kilom\u00e9trique, \u00e9missions carbone et pollutions, par exemple)\n* Supprimer l\u2019Agence fran\u00e7aise de financement des infrastructures de transport (AFITF) pour redonner le contr\u00f4le des priorit\u00e9s de financement des infrastructures au Parlement. Il sera ainsi possible de modifier les \u00e9quilibres financiers en faveur des infrastructures ferroviaires et fluviales. Cela permettra notamment d\u2019augmenter les fonds nationaux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019axes de circulation cyclables, notamment entre les villes et plus largement aux infrastructures cyclables\n\n\nL\u2019\u00c9tat doit en outre agir directement sans multiplier des \u201cappels \u00e0 projet\u201d obscurs o\u00f9 l\u2019effet de levier des financements publics s\u2019estompent\u00a0:\n\n\n* Soutenir financi\u00e8rement le transport en commun en partenariat avec les collectivit\u00e9s locales et leurs organismes\n* Nationaliser l\u2019ensemble des autoroutes au sein d\u2019un seul \u00e9tablissement public des Autoroutes de France\n* Reprendre et entretenir par l\u2019\u00c9tat les routes nationales anciennement d\u00e9class\u00e9es\n* Mettre en place une cartographie unifi\u00e9e des itin\u00e9raires cyclables sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Institut national de l\u2019information g\u00e9ographique et foresti\u00e8re (IGN)\n* Initier un service public des bornes de recharge \u00e9lectrique des v\u00e9hicules sur la voie publique, pour s\u2019assurer de leur d\u00e9ploiement \u00e9quitable sur tout le territoire fran\u00e7ais, et de leur accessibilit\u00e9 pour toutes et tous\n\n\n### Changer de mod\u00e8le, construire l\u2019avenir\n\n\n#### **Bifurquer vers le monde de l\u2019apr\u00e8s-p\u00e9trole**\n\n\nL\u2019urgence climatique impose de d\u00e9carboner massivement et rapidement le secteur des transports. L\u2019\u00e9lectrification des v\u00e9hicules ne doit pas cr\u00e9er un nouveau s\u00e9paratisme social. \u00c0 court terme, nous mettrons en oeuvre les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n* D\u00e9velopper sur l\u2019ensemble du territoire les syst\u00e8mes de mise \u00e0 disposition de parcs de v\u00e9hicules \u00e0 faibles \u00e9missions pour les m\u00e9nages \u00e0 faibles revenus\n* Favoriser, en lien avec les collectivit\u00e9s, le covoiturage, l\u2019autopartage et le transport \u00e0 la demande\n* Soutenir la recherche de solutions pour faire fonctionner le parc existant de moteurs thermiques avec des carburants \u00e0 faible impact \u00e9cologique (gaz de synth\u00e8se, huiles alimentaires usag\u00e9es, etc.)\n* Mettre fin aux **zones \u00e0 faibles \u00e9missions (ZFE) dans leur conception actuelle** dont les crit\u00e8res induisent des in\u00e9galit\u00e9s sociales et une trop grande tol\u00e9rance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de certains v\u00e9hicules, notamment les SUV, qualifi\u00e9s \u00e0 tort de non-polluants\n* Augmenter la tarification de l\u2019a\u00e9rien, interdire la vente de billets \u00e0 perte, cesser les subventions d\u00e9guis\u00e9es des compagnies low-cost\n* Supprimer d\u00e8s 2022 les connexions a\u00e9riennes sans correspondances internationales lorsqu\u2019une alternative en train existe en moins de 4h de trajet\n* **Faire \u00e9voluer la logistique intercontinentale**, qui se fait essentiellement par du transport maritime utilisant le fuel. Tr\u00e8s polluant et nocif pour la sant\u00e9 des riverains des ports, comme \u00e0 Marseille, ce type de transport devra \u00eatre modernis\u00e9 et hybrid\u00e9. Le recours massif au dumping social (\u00e9quipages sous-pay\u00e9s et sous-qualifi\u00e9s) augmente les risques d\u2019accidents graves (mar\u00e9es noires, naufrages). Dans le cadre du protectionnisme solidaire, le transport maritime int\u00e9grera des normes \u00e9cologiques et sociales et bannira \u00e0 terme les pavillons de complaisance (\u00e9quivalent maritime du principe du paradis fiscal) des ports fran\u00e7ais\n\n\n#### **D\u00e9velopper le ferroviaire, le transport de l\u2019avenir et l\u2019avenir du transport**\n\n\nEn dehors de quelques axes, le r\u00e9seau ferroviaire fran\u00e7ais est aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019abandon : fermetures de lignes, allongements de temps de parcours, gares peu qualitatives. Nous mettrons en \u0153uvre **un grand plan de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du r\u00e9seau ferr\u00e9 existant**.\n\n\nNous interdirons toute fermeture de ligne et rouvrirons des milliers de kilom\u00e8tres de liaisons dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir\u00a0: \u00e0 terme, toutes les pr\u00e9fectures et sous-pr\u00e9fectures de France seront desservies par le ferroviaire.\u00a0\n\n\nL\u2019infrastructure ferroviaire n\u2019est utile qu\u2019associ\u00e9e \u00e0 une offre cadenc\u00e9e et robuste, suffisamment fr\u00e9quente pour \u00eatre attractive, sur le mod\u00e8le suisse. Nous augmenterons les fr\u00e9quences en concertation avec les \u00e9lu\u00b7es, les syndicats et les associations d\u2019usager\u00b7es via des comit\u00e9s de lignes.\u00a0\n\n\nLe TGV ne peut \u00eatre le seul mode de d\u00e9placement de longue distance. Nous introduirons des trains classiques Intercit\u00e9s et des trains de nuit sur les relations longues distances, m\u00eames desservies par le TGV, **\u00e0 des prix attractifs, fixes et \u00e0 r\u00e9servation facultative.**\n\n\n**Nous adopterons un vaste plan pour le fret ferroviaire** qui reposera sur\u00a0:\u00a0\n\n\n* Un plan d\u2019investissement massif pour la fili\u00e8re et notamment pour la SNCF\n* La r\u00e9ouverture des gares de triage et le retour du wagon isol\u00e9\n* Le lancement d\u2019un grand plan pour le ferroutage et le d\u00e9veloppement du transport combin\u00e9 rail-route et le subventionnement de ce service autant qu\u2019il sera n\u00e9cessaire avec l\u2019objectif **de bannir la travers\u00e9e du territoire fran\u00e7ais aux camions de transit** en particulier entre l\u2019Espagne et le nord de l\u2019Europe\n* La cr\u00e9ation ou la remise en \u00e9tat d\u2019installations terminales embranch\u00e9es (ITE) pour raccorder les sites industriels et logistiques qui sont indispensables pour l\u2019infrastructure du fret ferroviaire\n\n\n#### **Repenser le rapport \u00e0 la vitesse**\n\n\nNotre soci\u00e9t\u00e9 valorise l\u2019imm\u00e9diatet\u00e9. La recherche sans fin de la vitesse conduit \u00e0 des aberrations \u00e9cologiques et sociales comme l\u2019\u00e9closion de services de livraison de dentifrice en moins de 15 minutes en ville par des travailleur\u00b7ses pr\u00e9caires, ou bien \u00e0 des projets irr\u00e9alistes comme des navettes hypersoniques. Nous assumons que cette recherche de gain de temps ne doit pas prendre le pas sur les autres consid\u00e9rations.\n\n\n**Nous aurons une politique volontariste en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re par la formation au partage de la route et la pr\u00e9vention.** Avec 3 500 mort\u00b7es par an, la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8rene s\u2019am\u00e9liore plus depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es. Plut\u00f4t que des radars automatiques, nous re-d\u00e9ploierons une police de la route focalis\u00e9e sur les zones accidentog\u00e8nes et les comportements dangereux.\n\n\n**Nous d\u00e9velopperons le transport fluvial** **en particulier dans les zones urbaines et entre des plateformes logistiques.** Nous augmenterons les cr\u00e9dits de recherche d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la d\u00e9carbonation de la propulsion, nous r\u00e9noverons les infrastructures fluviales existantes en augmentant leurs capacit\u00e9s dans le respect de l\u2019environnement. Le transport fluvial devra \u00eatre syst\u00e9matiquement reli\u00e9 aux ports maritimes.\n\n\nNous mettrons en \u0153uvre un grand plan de d\u00e9veloppement du v\u00e9lo et des micro-mobilit\u00e9s, cr\u00e9ateur d\u2019emplois, \u00e9cologique, souverain, dans un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9, coh\u00e9rent et r\u00e9pondant \u00e0 de nombreux besoins de la vie quotidienne, des loisirs et de la logistique du dernier kilom\u00e8tre.\n\n\n### Planifier les besoins, organiser l\u2019\u00c9tat, construire un cadre nouveau\n\n\n#### **Planifier la bifurcation \u00e9cologique dans les transports**\n\n\nTous les projets d\u2019infrastructures de transport ne se valent pas\u00a0: des milliards d\u2019euros sont engag\u00e9s pour des grands projets inutiles et impos\u00e9s alors que les financements pourraient \u00eatre plus utiles ailleurs. Ainsi, nous r\u00e9\u00e9valuerons certains projets pour mieux servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0:\n\n\n* Nous mettrons fin au projet du CDG-Express, une concession priv\u00e9e pour un train de riches \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 douteuse\n* Nous relancerons des investissements pour la r\u00e9habilitation compl\u00e8te en 10 ans de la ligne POLT (Paris-Orl\u00e9ans-Limoges-Toulouse) comme l\u2019ensemble des lignes transversales\n* Nous abandonnerons d\u00e9finitivement le projet de terminal T4 \u00e0 Roissy CDG\n* Nous imposerons un moratoire sur le projet Lyon-Turin, le temps de faire un \u00e9tat des lieux, en particulier des impacts environnementaux et climatiques, tout en r\u00e9\u00e9tudiant la viabilit\u00e9 de la ligne existante\n* Nous acc\u00e9l\u00e9rerons le contournement ferroviaire de Lyon en lui d\u00e9bloquant d\u00e8s les premiers mois les financements n\u00e9cessaires\n* Nous \u00e9laborerons un plan complet pour les lignes ferroviaires \u00e0 grande vitesse (LGV) dont la construction ne doit pas se faire au d\u00e9triment de la r\u00e9novation des lignes classiques parall\u00e8les. Nous r\u00e9aliserons un audit pour \u00e9valuer le champ de pertinence des LGV Bordeaux-Toulouse et fronti\u00e8re espagnole, leur co\u00fbt et leur financement par l\u2019\u00c9tat\n\n\nPour porter une politique des transports ambitieuse, il est n\u00e9cessaire de disposer \u00e0 nouveau d\u2019un grand minist\u00e8re charg\u00e9 des transports. Nous reconstruirons une administration centrale et territoriale attractive pour ses agent\u00b7es (tant pour les ing\u00e9nieur\u00b7es des Ponts et chauss\u00e9es que pour les agent\u00b7es techniques des routes). Celle-ci sera pr\u00e9sente sur le terrain et suffisamment dot\u00e9e en ressources et technicit\u00e9 pour affronter l\u2019immense d\u00e9fi de la d\u00e9carbonation des transports qui doit avoir lieu dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir. **Nous donnerons plus de poids aux associations** **d\u2019usager\u00b7es des transports collectifs, d\u2019usager\u00b7es de la bicyclette et aux syndicats des personnels du secteur**, afin de tenir compte de leurs analyses pour l\u2019\u00e9laboration des d\u00e9cisions.\n\n\nEn plus de l\u2019administration, l\u2019\u00c9tat devra disposer d\u2019\u00e9tablissements 100\u202f% publics pour l\u2019ensemble des activit\u00e9s du secteur et fonctionnant sous des logiques d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00a0:\n\n\n* **La SNCF sera r\u00e9unifi\u00e9e au sein d\u2019un p\u00f4le public ferroviaire enti\u00e8rement int\u00e9gr\u00e9**\n* Les Voies navigables de France seront dot\u00e9es au niveau de leurs besoins\n* Nous \u00e9tudierons la constitution d\u2019un p\u00f4le public du transport a\u00e9rien. A\u00e9roport de Paris (ADP) redeviendra \u00e0 terme 100\u202f% public ainsi que l\u2019ensemble des a\u00e9roports en France qui seront g\u00e9r\u00e9s par un \u00e9tablissement public unique sur le mod\u00e8le de l\u2019AENA espagnole\n* Les autoroutes seront g\u00e9r\u00e9es par un \u00e9tablissement public unique\n* Les ports reviendront sous la propri\u00e9t\u00e9 et la gestion de l\u2019\u00c9tat, les ports de Marseille-Fos et du Havre devant faire l\u2019objet d\u2019une vision strat\u00e9gique commune afin de leur redonner un rayonnement europ\u00e9en\n\n\n#### **Construire un cadre d\u2019organisation des transports renouvel\u00e9**\n\n\nPour porter notre projet, nous \u00e9laborerons une nouvelle loi d\u2019orientation des transports. Les mesures r\u00e9gressives de la loi LOM, et les r\u00e9formes successives de la SNCF seront abrog\u00e9es.\n\n\n**De nouvelles conqu\u00eates sociales pour les travailleur\u00b7ses du secteur**\n\n\nNous r\u00e9tablirons d\u00e8s 2022 le statut de cheminot\u00b7e pour tou\u00b7tes les agent\u00b7es de la SNCF. Nous mettrons fin \u00e0 la sous-traitance et au recours au travail d\u00e9tach\u00e9. Nous d\u00e9fendrons, en concertation avec les organisations syndicales, un r\u00e9gime de retraite plus favorable pour les m\u00e9tiers p\u00e9nibles. Un nouveau socle social sera impos\u00e9 dans l\u2019ensemble des professions du secteur des transports.\n\n\n**Un cadre r\u00e9glementaire permettant la mise en \u0153uvre de notre politique**\n\n\nNous interdirons la publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour les v\u00e9hicules soumis \u00e0 un malus \u00e9cologique, rendrons obligatoire partout ailleurs le paiement d\u2019une taxe qui financera des publicit\u00e9s en faveur du train, du v\u00e9lo et des transports publics.\n\n\nNous limiterons au strict n\u00e9cessaire la collecte de donn\u00e9es personnelles li\u00e9es aux d\u00e9placements des individus\u00a0: les v\u00e9hicules connect\u00e9s font peser un risque sur la vie priv\u00e9e de leurs occupant\u00b7es o\u00f9 ces donn\u00e9es seront propri\u00e9t\u00e9 des constructeurs, et accessibles aux \u00c9tats. Nous construirons un cadre protecteur en mati\u00e8re de v\u00e9hicules connect\u00e9s et garantirons une alternative anonyme \u00e0 tous les services de transports (sur le mod\u00e8le de la carte Navigo Libert\u00e9 en \u00cele-de-France, en r\u00e9introduisant les billets SNCF papiers et non nominatifs).\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Transports", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/transports/", "image": "livret_transports.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: les transports malades du n\u00e9olib\u00e9ralisme et de la privatisation\n\n\nPermettre aux personnes et aux biens de se d\u00e9placer est indispensable au fonctionnement de notre pays. Pourtant, \u00e0 l\u2019heure du d\u00e9r\u00e8glement climatique, le secteur des transports p\u00e8se pour 31\u202f% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre et c\u2019est le seul pour lequel les \u00e9missions continuent d\u2019augmenter. Il est confront\u00e9 \u00e0 la double contrainte de relier toujours mieux les individus et de r\u00e9duire toujours plus son empreinte environnementale.\n\n\nLes derni\u00e8res d\u00e9cennies ont vu\u00a0:\n\n\nla privatisation et l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence de l\u2019ensemble des modes de transports\nla priorit\u00e9 donn\u00e9e au transport routier\nle d\u00e9sengagement de l\u2019\u00c9tat et l\u2019absence de toute vision strat\u00e9gique de long terme qui ont conduit notamment \u00e0\u00a0:\u00a0\nl\u2019abandon du fret ferroviaire qui ne repr\u00e9sente plus que 9\u202f% du transport de marchandises\nl\u2019allongement des temps de transport ferroviaire et l\u2019inaccessibilit\u00e9 pour les personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\nla r\u00e9duction constante des budgets n\u00e9cessaires aux voies navigables int\u00e9rieures\nla vente des soci\u00e9t\u00e9s concessionnaires d\u2019autoroutes \u00e0 des oligopoles priv\u00e9s qui g\u00e9n\u00e8rent plus de 3,5 milliards d\u2019euros de b\u00e9n\u00e9fices annuels\nla privatisation de compagnies a\u00e9riennes et d\u2019a\u00e9roports et la d\u00e9r\u00e9gulation du transport a\u00e9rien\nla privatisation partielle des ports qui a accompagn\u00e9 le d\u00e9clin des ports du Havre et Fos-Marseille sur la sc\u00e8ne europ\u00e9enne\nl\u2019absence d\u2019une politique nationale ambitieuse en faveur du v\u00e9lo alors qu\u2019un tiers des actif\u00b7ves habite \u00e0 moins de 5 kilom\u00e8tres de son lieu de travail\n\n\nL\u2019ouverture \u00e0 la concurrence et la privatisation ont \u00e9t\u00e9 les priorit\u00e9s d\u2019Emmanuel Macron dans le secteur des transports. C\u2019est la vision d\u2019une Europe lib\u00e9rale qui brade le patrimoine national, s\u2019attaque aux emplois et aux conditions de travail des personnels tout en poursuivant la d\u00e9gradation du niveau de service rendu aux usager\u00b7es. Le transport est appr\u00e9hend\u00e9 sous l\u2019angle de la rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme, au m\u00e9pris du service public.\u00a0\n\n\nDans le secteur ferroviaire, la r\u00e9forme de 2018 poursuit la d\u00e9clinaison des diff\u00e9rents paquets europ\u00e9ens en ouvrant \u00e0 la concurrence tous types de lignes de train, provoquant une d\u00e9gradation g\u00e9n\u00e9rale du r\u00e9seau. Le priv\u00e9 se positionne sur les lignes les plus rentables, laissant les autres \u00e0 l\u2019abandon. Quant au fret ferroviaire, ouvert \u00e0 la concurrence en 2006, il est d\u00e9laiss\u00e9\n.\n Il en va de m\u00eame pour le transport fluvial et maritime : la loi portuaire de 2008 a privatis\u00e9 les ports fran\u00e7ais et engendr\u00e9 la perte de plusieurs milliers d\u2019emplois. Le transport fluvial est en voie d\u2019extinction par manque d\u2019investissements : il n\u2019existe plus que 500 exploitations, contre 3000 en 1973.\n\n\nLa pollution due aux transports est multiple, c\u2019est d\u2019ailleurs le premier secteur responsable des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre. De plus, la construction de nouvelles infrastructures de transport (autoroutes, terminaux a\u00e9roportuaires, etc.) d\u00e9truit les terres agricoles et fragmente les espaces naturels, rendant encore plus difficile le d\u00e9placement des animaux. Outre la pollution de l\u2019air, les transports sont aussi responsables de la pollution sonore qui a un impact significatif sur la sant\u00e9 humaine.\u00a0\n\n\nAucune politique r\u00e9pondant aux enjeux climatiques li\u00e9s aux mobilit\u00e9s n\u2019est planifi\u00e9e. Les lignes du quotidien (Transport express r\u00e9gional, TER) souffrent d\u2019un manque d\u2019investissements chronique. Les trajets se rallongent et des lignes disparaissent. Quant aux mobilit\u00e9s actives (v\u00e9lo et assimil\u00e9s), elles attendent toujours un plan de d\u00e9veloppement \u00e0 la hauteur de leur potentiel.\n\n\nLes restrictions li\u00e9es au Covid-19 ont provoqu\u00e9 une crise profonde et durable ; le gouvernement est venu au secours des entreprises publiques et priv\u00e9es sans remettre en cause sa logique lib\u00e9rale. L\u2019exemple le plus embl\u00e9matique est celui du groupe Air France-KLM. L\u2019\u00c9tat, actionnaire \u00e0 15\u202f%, pr\u00eate 7 milliards d\u2019argent public, tout en laissant se poursuivre la destruction des emplois dans le groupe et en transf\u00e9rant \u00e0 terme le r\u00e9seau moyen et court courrier \u00e0 sa filiale low cost Transavia, voire \u00e0 la concurrence ! Le gouvernement refuse d\u2019appliquer la taxe k\u00e9ros\u00e8ne alors que le transport a\u00e9rien est en croissance structurelle.\n\n\nNotre projet\u00a0: D\u00e9velopper les transports publics, rendre les mobilit\u00e9s durables et accessibles\n\n\nSe d\u00e9placer est une n\u00e9cessit\u00e9 et un droit. Peu importe o\u00f9 on habite, chacun\u00b7e doit avoir acc\u00e8s \u00e0 une offre de transport adapt\u00e9e \u00e0 ses besoins.\u00a0\n\n\nLes mobilit\u00e9s sont des biens communs qui doivent \u00eatre organis\u00e9s par des services 100\u202f% publics et accessibles \u00e0 toutes et tous. Tout l\u2019inverse des politiques men\u00e9es ces derni\u00e8res d\u00e9cennies.\u00a0\n\n\nDes investissements planifi\u00e9s et coordonn\u00e9s iront prioritairement dans les transports du quotidien pour limiter l\u2019usage de la voiture individuelle\u00a0: la priorit\u00e9 doit aller \u00e0 la r\u00e9duction des impacts n\u00e9gatifs sur la sant\u00e9 et \u00e0 la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, surtout \u00e0 l\u2019heure du r\u00e9chauffement climatique.\n\n\nLes mobilit\u00e9s actives (marche, v\u00e9lo, etc.) seront d\u00e9velopp\u00e9\ne\ns et int\u00e9gr\u00e9\ne\ns dans cette politique. Quant au transport de marchandises, ce sera l\u2019heure de la grande bifurcation\u00a0: la priorit\u00e9 sera donn\u00e9e aux alternatives au tout routier, gr\u00e2ce au fret ferroviaire et fluvial.\n\n\nNos propositions : pour des transports \u00e9cologiques et accessibles\n\n\nDes transports vertueux et performants au service des besoins quotidiens\n\n\nBifurquer vers des d\u00e9placements vertueux\n\n\nLa planification \u00e9cologique suppose une r\u00e9organisation profonde du syst\u00e8me existant, tra\u00e7ant une strat\u00e9gie coh\u00e9rente et de long terme au service des besoins de la France, de ses territoires urbains, p\u00e9riurbains et ruraux.\u00a0\n\n\nAujourd\u2019hui, la majorit\u00e9 des d\u00e9placements en voiture ne se voit proposer aucune alternative cr\u00e9dible en transport en commun, en mode doux ou \u00e0 pied ou \u00e0 v\u00e9lo. \nIl est n\u00e9cessaire de diminuer le recours \u00e0 la voiture individuelle, et pour cela, de r\u00e9duire les distances parcourues\n. Or, la majorit\u00e9 des d\u00e9placements le sont pour des motifs contraints\u00a0: aller travailler, \u00e9tudier, faire ses courses\n.\n Cela impose l\u2019am\u00e9nagement des villes en quartiers accessibles \u00e0 pied, \u00e0 v\u00e9lo et en transport en commun. Pour cela, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nR\u00e9aliser un plan national de \nd\u00e9veloppement massif des\n \ntransports collectifs dans les grandes agglom\u00e9rations\n, co-financer, avec les collectivit\u00e9s et leurs autorit\u00e9s organisatrices, le d\u00e9veloppement de tous types de r\u00e9seaux (m\u00e9tro, bus, tram ou tram-trains, transport par c\u00e2ble, etc.) et le renforcement de leur desserte\nAu sein des grandes agglom\u00e9rations, r\u00e9duire la place de l\u2019automobile\u00a0:\nCofinancer des infrastructures cyclables et de stationnement v\u00e9lo\nRendre obligatoire l\u2019am\u00e9nagement et la gestion publique de stationnements v\u00e9los \u00e0 proximit\u00e9 des gares et stations de m\u00e9tro, ainsi que des lieux recevant du public (services publics, \u00e9tablissements scolaires, bureaux, commerces, march\u00e9s)\nRendre obligatoire les stationnements v\u00e9lo dans toutes les constructions et r\u00e9novations d\u2019immeubles en ville et sur les lieux de travail\nAider les collectivit\u00e9s \u00e0 am\u00e9nager des parking-relais aux entr\u00e9es de ville\nRendre obligatoire l\u2019am\u00e9nagement des routes d\u00e9partementales afin de les rendre plus s\u00fbres pour les cyclistes d\u00e8s lors qu\u2019elles d\u00e9passent un certain niveau de trafic automobile\nAccompagner l\u2019apprentissage du v\u00e9lo d\u00e8s l\u2019\u00e9cole primaire en lien avec les associations\n\n\nMettre en place une politique nationale en faveur du v\u00e9lo et du v\u00e9lo \u00e0 assistance \u00e9lectrique (VAE), sans effet d\u2019aubaine et en reconstruisant une fili\u00e8re de fabrication de v\u00e9los en France\nLancer un moratoire imm\u00e9diat sur toute nouvelle infrastructure routi\u00e8re ou a\u00e9roportuaire pour permettre un \u00e9tat des lieux des alternatives et de l\u2019int\u00e9r\u00eat \u00e9cologique ou non du projet\nDans le cadre du plan de d\u00e9veloppement du ferroviaire, organiser avec les collectivit\u00e9s locales la densification du r\u00e9seau public d\u2019autocars, afin de permettre \u00e0 chaque habitant\u00b7e de pouvoir rejoindre facilement et rapidement une gare ferroviaire proche de chez lui ou elle\n\n\nPour l\u2019accessibilit\u00e9 r\u00e9elle des transports\n\n\nUn nouveau service public de mobilit\u00e9s n\u2019est utile que si chacun\u00b7e peut y acc\u00e9der ind\u00e9pendamment de sa condition. Un r\u00e9seau clairsem\u00e9, des tarifs trop \u00e9lev\u00e9s ou l\u2019absence de point de vente physique en proximit\u00e9 sont autant de barri\u00e8res invisibles que nous entendons lever pour favoriser l\u2019accessibilit\u00e9 r\u00e9elle des transports.\u00a0\n\n\nRendre gratuits les transports en commun urbains dans les villes et les TER et cars r\u00e9gionaux pour les moins de 25 ans, les priv\u00e9\u00b7es d\u2019emploi et les usager\u00b7es disposant de faibles revenus\nRendre obligatoire le forfait mobilit\u00e9 durable vers\u00e9 aux salari\u00e9\u00b7es \u2013 notamment pour le v\u00e9lo avec la possibilit\u00e9 de le coupler avec les abonnements de trains, simplifier et adapter au t\u00e9l\u00e9travail ses modalit\u00e9s de versement\nAtteindre l\u2019accessibilit\u00e9 totale progressive des transports et espaces publics aux personnes \u00e0 mobilit\u00e9 r\u00e9duite\n\u00a0: viser l\u2019objectif \u00ab\u00a0z\u00e9ro obstacle\u00a0\u00bb\nDoter chaque gare d\u2019au moins un guichet physique toute l\u2019ann\u00e9e et d\u2019agent\u00b7es pour l\u2019accueil et l\u2019orientation des voyageur\u00b7ses et r\u00e9tablir la pr\u00e9sence syst\u00e9matique d\u2019agent\u00b7es \u00e0 bord des trains\nMettre en place le syst\u00e8me du billet unique sur le mod\u00e8le de la Suisse\u00a0: il sera possible de se d\u00e9placer gratuitement dans les transports en commun de la ville d\u2019arriv\u00e9e avec un seul billet grandes lignes SNCF\nRecr\u00e9er et rendre gratuits des espaces de transport de v\u00e9lo non-d\u00e9mont\u00e9 dans les lignes \u00e0 grande vitesse et dans les Intercit\u00e9s\n\n\nNous\n \nsanctionnerons les comportements sexistes dans les transports\n. 60\u202f% des usager\u00b7es des transports collectifs sont des femmes, 87\u202f% des femmes\n \naffirment avoir \u00e9t\u00e9 victimes de harc\u00e8lement dans les transports. Le harc\u00e8lement sexiste massif que subissent les femmes dans les transports en commun est de nature \u00e0 les en \u00e9vincer de facto, notamment le soir. Des mesures de formation des personnels, des campagnes de sensibilisation et une simplification des d\u00e9p\u00f4ts de plainte seront mises en \u0153uvre.\u00a0\n\n\nR\u00e9orienter le financement des transports vers la recherche de l\u2019utilit\u00e9 sociale\n\n\nLe financement du secteur des transports repose sur des exon\u00e9rations nombreuses en faveur des modes les plus polluants tandis que le train reste inaccessible pour une partie des Fran\u00e7ais\u00b7es. Ainsi, nous adopterons les mesures suivantes\u00a0:\u00a0\n\n\nMettre fin aux avantages fiscaux pour les voitures de fonction des entreprises\nAligner la fiscalit\u00e9 du k\u00e9ros\u00e8ne et des billets d\u2019avion sur celle de la route et rehausser la taxe de solidarit\u00e9 d\u00e8s 2022\nBaisser la TVA sur la tarification des transports en commun \u00e0 5,5\u202f% (contre 10\u202f% actuellement)\nInstaurer des droits de douane sur des crit\u00e8res \u00e9cologiques (distance kilom\u00e9trique, \u00e9missions carbone et pollutions, par exemple)\nSupprimer l\u2019Agence fran\u00e7aise de financement des infrastructures de transport (AFITF) pour redonner le contr\u00f4le des priorit\u00e9s de financement des infrastructures au Parlement. Il sera ainsi possible de modifier les \u00e9quilibres financiers en faveur des infrastructures ferroviaires et fluviales. Cela permettra notamment d\u2019augmenter les fonds nationaux d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la cr\u00e9ation d\u2019axes de circulation cyclables, notamment entre les villes et plus largement aux infrastructures cyclables\n\n\nL\u2019\u00c9tat doit en outre agir directement sans multiplier des \u201cappels \u00e0 projet\u201d obscurs o\u00f9 l\u2019effet de levier des financements publics s\u2019estompent\u00a0:\n\n\nSoutenir financi\u00e8rement le transport en commun en partenariat avec les collectivit\u00e9s locales et leurs organismes\nNationaliser l\u2019ensemble des autoroutes au sein d\u2019un seul \u00e9tablissement public des Autoroutes de France\nReprendre et entretenir par l\u2019\u00c9tat les routes nationales anciennement d\u00e9class\u00e9es\u00a0\nMettre en place une cartographie unifi\u00e9e des itin\u00e9raires cyclables sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Institut national de l\u2019information g\u00e9ographique et foresti\u00e8re (IGN)\nInitier un service public des bornes de recharge \u00e9lectrique des v\u00e9hicules sur la voie publique, pour s\u2019assurer de leur d\u00e9ploiement \u00e9quitable sur tout le territoire fran\u00e7ais, et de leur accessibilit\u00e9 pour toutes et tous\n\n\nChanger de mod\u00e8le, construire l\u2019avenir\n\n\nBifurquer vers le monde de l\u2019apr\u00e8s-p\u00e9trole\u00a0\n\n\nL\u2019urgence climatique impose de d\u00e9carboner massivement et rapidement le secteur des transports. L\u2019\u00e9lectrification des v\u00e9hicules ne doit pas cr\u00e9er un nouveau s\u00e9paratisme social. \u00c0 court terme, nous mettrons en oeuvre les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nD\u00e9velopper sur l\u2019ensemble du territoire les syst\u00e8mes de mise \u00e0 disposition de parcs de v\u00e9hicules \u00e0 faibles \u00e9missions pour les m\u00e9nages \u00e0 faibles revenus\nFavoriser, en lien avec les collectivit\u00e9s, le covoiturage, l\u2019autopartage et le transport \u00e0 la demande\u00a0\nSoutenir la recherche de solutions pour faire fonctionner le parc existant de moteurs thermiques avec des carburants \u00e0 faible impact \u00e9cologique (gaz de synth\u00e8se, huiles alimentaires usag\u00e9es, etc.)\u00a0\nMettre fin aux\n zones \u00e0 faibles \u00e9missions (ZFE) dans leur conception actuelle\n dont les crit\u00e8res induisent des in\u00e9galit\u00e9s sociales et une trop grande tol\u00e9rance \u00e0 l\u2019\u00e9gard de certains v\u00e9hicules, notamment les SUV, qualifi\u00e9s \u00e0 tort de non-polluants\nAugmenter la tarification de l\u2019a\u00e9rien, interdire la vente de billets \u00e0 perte, cesser les subventions d\u00e9guis\u00e9es des compagnies low-cost\nSupprimer d\u00e8s 2022 les connexions a\u00e9riennes sans correspondances internationales lorsqu\u2019une alternative en train existe en moins de 4h de trajet\nFaire \u00e9voluer la logistique intercontinentale\n, qui se fait essentiellement par du transport maritime utilisant le fuel. Tr\u00e8s polluant et nocif pour la sant\u00e9 des riverains des ports, comme \u00e0 Marseille, ce type de transport devra \u00eatre modernis\u00e9 et hybrid\u00e9. Le recours massif au dumping social (\u00e9quipages sous-pay\u00e9s et sous-qualifi\u00e9s) augmente les risques d\u2019accidents graves (mar\u00e9es noires, naufrages). Dans le cadre du protectionnisme solidaire, le transport maritime int\u00e9grera des normes \u00e9cologiques et sociales et bannira \u00e0 terme les pavillons de complaisance (\u00e9quivalent maritime du principe du paradis fiscal) des ports fran\u00e7ais\n\n\nD\u00e9velopper le ferroviaire, le transport de l\u2019avenir et l\u2019avenir du transport\n\n\nEn dehors de quelques axes, le r\u00e9seau ferroviaire fran\u00e7ais est aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019abandon : fermetures de lignes, allongements de temps de parcours, gares peu qualitatives. Nous mettrons en \u0153uvre \nun grand plan de r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration du r\u00e9seau ferr\u00e9 existant\n.\n\n\nNous interdirons toute fermeture de ligne et rouvrirons des milliers de kilom\u00e8tres de liaisons dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir\u00a0: \u00e0 terme, toutes les pr\u00e9fectures et sous-pr\u00e9fectures de France seront desservies par le ferroviaire.\u00a0\n\n\nL\u2019infrastructure ferroviaire n\u2019est utile qu\u2019associ\u00e9e \u00e0 une offre cadenc\u00e9e et robuste, suffisamment fr\u00e9quente pour \u00eatre attractive, sur le mod\u00e8le suisse. Nous augmenterons les fr\u00e9quences en concertation avec les \u00e9lu\u00b7es, les syndicats et les associations d\u2019usager\u00b7es via des comit\u00e9s de lignes.\u00a0\n\n\nLe TGV ne peut \u00eatre le seul mode de d\u00e9placement de longue distance. Nous introduirons des trains classiques Intercit\u00e9s et des trains de nuit sur les relations longues distances, m\u00eames desservies par le TGV, \n\u00e0 des prix attractifs, fixes et \u00e0 r\u00e9servation facultative.\n\n\nNous adopterons un vaste plan pour le fret ferroviaire\n qui reposera sur\u00a0:\u00a0\n\n\nUn plan d\u2019investissement massif pour la fili\u00e8re et notamment pour la SNCF\nLa r\u00e9ouverture des gares de triage et le retour du wagon isol\u00e9\nLe lancement d\u2019un grand plan pour le ferroutage et le d\u00e9veloppement du transport combin\u00e9 rail-route et le subventionnement de ce service autant qu\u2019il sera n\u00e9cessaire avec l\u2019objectif \nde bannir la travers\u00e9e du territoire fran\u00e7ais aux camions de transit \nen particulier entre l\u2019Espagne et le nord de l\u2019Europe\nLa cr\u00e9ation ou la remise en \u00e9tat d\u2019installations terminales embranch\u00e9es (ITE) pour raccorder les sites industriels et logistiques qui sont indispensables pour l\u2019infrastructure du fret ferroviaire\n\n\nRepenser le rapport \u00e0 la vitesse\u00a0\n\n\nNotre soci\u00e9t\u00e9 valorise l\u2019imm\u00e9diatet\u00e9. La recherche sans fin de la vitesse conduit \u00e0 des aberrations \u00e9cologiques et sociales comme l\u2019\u00e9closion de services de livraison de dentifrice en moins de 15 minutes en ville par des travailleur\u00b7ses pr\u00e9caires, ou bien \u00e0 des projets irr\u00e9alistes comme des navettes hypersoniques. Nous assumons que cette recherche de gain de temps ne doit pas prendre le pas sur les autres consid\u00e9rations.\n\n\nNous aurons une politique volontariste en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re par la formation au partage de la route et la pr\u00e9vention. \nAvec 3 500 mort\u00b7es par an, la s\u00e9curit\u00e9 routi\u00e8re\n \nne s\u2019am\u00e9liore plus depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es. Plut\u00f4t que des radars automatiques, nous re-d\u00e9ploierons une police de la route focalis\u00e9e sur les zones accidentog\u00e8nes et les comportements dangereux.\n\n\nNous d\u00e9velopperons le transport fluvial\n \nen particulier dans les zones urbaines et entre des plateformes logistiques. \nNous augmenterons les cr\u00e9dits de recherche d\u00e9di\u00e9s \u00e0 la d\u00e9carbonation de la propulsion, nous r\u00e9noverons les infrastructures fluviales existantes en augmentant leurs capacit\u00e9s dans le respect de l\u2019environnement. Le transport fluvial devra \u00eatre syst\u00e9matiquement reli\u00e9 aux ports maritimes.\n\n\nNous mettrons en \u0153uvre un grand plan de d\u00e9veloppement du v\u00e9lo et des micro-mobilit\u00e9s, cr\u00e9ateur d\u2019emplois, \u00e9cologique, souverain, dans un syst\u00e8me int\u00e9gr\u00e9, coh\u00e9rent et r\u00e9pondant \u00e0 de nombreux besoins de la vie quotidienne, des loisirs et de la logistique du dernier kilom\u00e8tre.\n\n\nPlanifier les besoins, organiser l\u2019\u00c9tat, construire un cadre nouveau\n\n\nPlanifier la bifurcation \u00e9cologique dans les transports\n\n\nTous les projets d\u2019infrastructures de transport ne se valent pas\u00a0: des milliards d\u2019euros sont engag\u00e9s pour des grands projets inutiles et impos\u00e9s alors que les financements pourraient \u00eatre plus utiles ailleurs. Ainsi, nous r\u00e9\u00e9valuerons certains projets pour mieux servir l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\u00a0:\n\n\nNous mettrons fin au projet du CDG-Express, une concession priv\u00e9e pour un train de riches \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 douteuse\u00a0\nNous relancerons des investissements pour la r\u00e9habilitation compl\u00e8te en 10 ans de la ligne POLT (Paris-Orl\u00e9ans-Limoges-Toulouse) comme l\u2019ensemble des lignes transversales\nNous abandonnerons d\u00e9finitivement le projet de terminal T4 \u00e0 Roissy CDG\nNous imposerons un moratoire sur le projet Lyon-Turin, le temps de faire un \u00e9tat des lieux, en particulier des impacts environnementaux et climatiques, tout en r\u00e9\u00e9tudiant la viabilit\u00e9 de la ligne existante\nNous acc\u00e9l\u00e9rerons le contournement ferroviaire de Lyon en lui d\u00e9bloquant d\u00e8s les premiers mois les financements n\u00e9cessaires\nNous \u00e9laborerons un plan complet pour les lignes ferroviaires \u00e0 grande vitesse (LGV) dont la construction ne doit pas se faire au d\u00e9triment de la r\u00e9novation des lignes classiques parall\u00e8les. Nous r\u00e9aliserons un audit pour \u00e9valuer le champ de pertinence des LGV Bordeaux-Toulouse et fronti\u00e8re espagnole, leur co\u00fbt et leur financement par l\u2019\u00c9tat\n\n\nPour porter une politique des transports ambitieuse, il est n\u00e9cessaire de disposer \u00e0 nouveau d\u2019un grand minist\u00e8re charg\u00e9 des transports. Nous reconstruirons une administration centrale et territoriale attractive pour ses agent\u00b7es (tant pour les ing\u00e9nieur\u00b7es des Ponts et chauss\u00e9es que pour les agent\u00b7es techniques des routes). Celle-ci sera pr\u00e9sente sur le terrain et suffisamment dot\u00e9e en ressources et technicit\u00e9 pour affronter l\u2019immense d\u00e9fi de la d\u00e9carbonation des transports qui doit avoir lieu dans la d\u00e9cennie \u00e0 venir. \nNous donnerons plus de poids aux associations\n \nd\u2019usager\u00b7es des transports collectifs, d\u2019usager\u00b7es de la bicyclette et aux syndicats des personnels du secteur\n, afin de tenir compte de leurs analyses pour l\u2019\u00e9laboration des d\u00e9cisions.\n\n\nEn plus de l\u2019administration, l\u2019\u00c9tat devra disposer d\u2019\u00e9tablissements 100\u202f% publics pour l\u2019ensemble des activit\u00e9s du secteur et fonctionnant sous des logiques d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral \u00a0:\n\n\nLa SNCF sera r\u00e9unifi\u00e9e au sein d\u2019un p\u00f4le public ferroviaire enti\u00e8rement int\u00e9gr\u00e9\nLes Voies navigables de France seront dot\u00e9es au niveau de leurs besoins\nNous \u00e9tudierons la constitution d\u2019un p\u00f4le public du transport a\u00e9rien. A\u00e9roport de Paris (ADP) redeviendra \u00e0 terme 100\u202f% public ainsi que l\u2019ensemble des a\u00e9roports en France qui seront g\u00e9r\u00e9s par un \u00e9tablissement public unique sur le mod\u00e8le de l\u2019AENA espagnole\nLes autoroutes seront g\u00e9r\u00e9es par un \u00e9tablissement public unique\nLes ports reviendront sous la propri\u00e9t\u00e9 et la gestion de l\u2019\u00c9tat, les ports de Marseille-Fos et du Havre devant faire l\u2019objet d\u2019une vision strat\u00e9gique commune afin de leur redonner un rayonnement europ\u00e9en\u00a0\n\n\nConstruire un cadre d\u2019organisation des transports renouvel\u00e9\n\n\nPour porter notre projet, nous \u00e9laborerons une nouvelle loi d\u2019orientation des transports. Les mesures r\u00e9gressives de la loi LOM, et les r\u00e9formes successives de la SNCF seront abrog\u00e9es.\n\n\nDe nouvelles conqu\u00eates sociales pour les travailleur\u00b7ses du secteur\n\n\nNous r\u00e9tablirons d\u00e8s 2022 le statut de cheminot\u00b7e pour tou\u00b7tes les agent\u00b7es de la SNCF. Nous mettrons fin \u00e0 la sous-traitance et au recours au travail d\u00e9tach\u00e9. Nous d\u00e9fendrons, en concertation avec les organisations syndicales, un r\u00e9gime de retraite plus favorable pour les m\u00e9tiers p\u00e9nibles. Un nouveau socle social sera impos\u00e9 dans l\u2019ensemble des professions du secteur des transports.\n\n\nUn cadre r\u00e9glementaire permettant la mise en \u0153uvre de notre politique\n\n\nNous interdirons la publicit\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision pour les v\u00e9hicules soumis \u00e0 un malus \u00e9cologique, rendrons obligatoire partout ailleurs le paiement d\u2019une taxe qui financera des publicit\u00e9s en faveur du train, du v\u00e9lo et des transports publics.\n\n\nNous limiterons au strict n\u00e9cessaire la collecte de donn\u00e9es personnelles li\u00e9es aux d\u00e9placements des individus\u00a0: les v\u00e9hicules connect\u00e9s font peser un risque sur la vie priv\u00e9e de leurs occupant\u00b7es o\u00f9 ces donn\u00e9es seront propri\u00e9t\u00e9 des constructeurs, et accessibles aux \u00c9tats. Nous construirons un cadre protecteur en mati\u00e8re de v\u00e9hicules connect\u00e9s et garantirons une alternative anonyme \u00e0 tous les services de transports (sur le mod\u00e8le de la carte Navigo Libert\u00e9 en \u00cele-de-France, en r\u00e9introduisant les billets SNCF papiers et non nominatifs).\n\n"}, {"id": 1002, "markdown": "\nNotre constat\u00a0: la mer, nouvel horizon de l\u2019humanit\u00e9\n----------------------------------------------------\n\n\n**La Terre est la seule plan\u00e8te de notre syst\u00e8me solaire \u00e0 \u00eatre habitable en raison de la pr\u00e9sence massive d\u2019eau \u00e0 sa surface**. **Les 70\u202f% de sa superficie recouverts d\u2019eau permettent la survie de l\u2019humanit\u00e9.** Les deux tiers de la population mondiale vivent \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres d\u2019une c\u00f4te. Dans l\u2019Hexagone, c\u2019est le cas de la moiti\u00e9 de la population. Les Outre-mer sont autant de fen\u00eatres sur l\u2019Oc\u00e9an mondial.\n\n\n**Pourtant, la mer nous reste largement inconnue**. Les grandes profondeurs sont pour l\u2019heure moins connues que la surface de la Lune. Et alors m\u00eame que la mer n\u2019a pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019ensemble de ses secrets, elle subit d\u00e9j\u00e0 de plein fouet les cons\u00e9quences des activit\u00e9s humaines.\u00a0\n\n\nOutre la surp\u00eache, les oc\u00e9ans sont devenus un d\u00e9versoir de pollutions de toutes sortes : substances chimiques, pesticides, m\u00e9taux lourds ou encore d\u00e9chets plastiques. L\u2019ensemble de la cha\u00eene alimentaire marine est contamin\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 10 kilom\u00e8tres sous la surface et dans les plus petits \u00e9chantillons de krill. Or, tout ce qui se trouve dans la mer finit par nous revenir sous une forme ou une autre, sur nos plages, dans nos assiettes ou par la pluie sur nos t\u00eates. Par ailleurs, l\u2019Oc\u00e9an mondial, en tant que r\u00e9gulateur climatique, est au bord de l\u2019asphyxie. Toutes les \u00e9tudes scientifiques recens\u00e9es constituent d\u00e9sormais un faisceau de preuves concordantes sur l\u2019ampleur du d\u00e9sastre.\u00a0\n\n\n\n### Les effets du changement climatique sur l\u2019Oc\u00e9an mondial\n\n\nD\u2019une part, la composition chimique des oc\u00e9ans se modifie \u00e0 mesure que la concentration de dioxyde de carbone (CO2) dans l\u2019atmosph\u00e8re augmente. Pour l\u2019heure, les oc\u00e9ans absorbent 30\u202f% du CO2 \u00e9mis \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Mais un rapport de l\u2019Unesco estime que les oc\u00e9ans risquent de bient\u00f4t contribuer \u00e0 l\u2019effet de serre. Ils ne joueraient alors plus leur r\u00f4le de \u201cpuits de carbone\u201d mais participeraient au contraire du r\u00e9chauffement global.\n\n\nD\u2019autre part, la hausse globale des temp\u00e9ratures acc\u00e9l\u00e8re la fonte des glaces. Entre 1994 et 2017, celle-ci a augment\u00e9 de 65\u202f%. L\u2019Antarctique pourrait m\u00eame atteindre un point de non-retour en 2060. Cette fonte des glaciers et banquises fait monter le niveau de la mer ; elle augmente aussi la densit\u00e9 de l\u2019eau, ralentissant ainsi les courants oc\u00e9aniques, notamment le Gulf stream.\u00a0\n\n\nLes oc\u00e9ans deviennent plus acides, plus chauds et leur teneur en oxyg\u00e8ne diminue. La vie marine toute enti\u00e8re, dont d\u00e9pendent des milliers d\u2019\u00eatres humains pour se nourrir, est menac\u00e9e. La mont\u00e9e du niveau des mers s\u2019op\u00e8re \u00e0 un rythme jamais observ\u00e9 depuis 3000 ans. L\u2019ensemble des activit\u00e9s et installations humaines en sont ainsi menac\u00e9es.\u00a0\n\n\n\n**Le peuple humain se d\u00e9finit par sa d\u00e9pendance absolue \u00e0 l\u2019Oc\u00e9an mondial. Nous avons donc un int\u00e9r\u00eat collectif \u00e0 agir pour prot\u00e9ger ce bien commun**. Loin de cette vision, il est devenu un nouvel enjeu pour les capitalistes et les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s\u00a0: urbanisation sans contr\u00f4le des littoraux, pollutions, p\u00eache intensive, course \u00e0 l\u2019extraction des minerais, p\u00e9trole et gaz *offshore* (au large des c\u00f4tes),etc. **C\u2019est aujourd\u2019hui un bien commun essentiel gravement menac\u00e9**\u00a0: par les cons\u00e9quences du changement climatique, le productivisme, l\u2019appropriation priv\u00e9e, les tensions entre nations et les conflits d\u2019usages que les oc\u00e9ans suscitent et subissent. La pr\u00e9servation et la d\u00e9pollution de l\u2019Oc\u00e9an n\u00e9cessitent au contraire une coop\u00e9ration mondiale et un droit international contraignant.\u00a0\n\n\n**La France doit se mettre au service d\u2019une telle diplomatie \u00e9cologique universaliste. Avec 11 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s d\u2019espace maritime, notre pays dispose du deuxi\u00e8me territoire maritime du monde.** C\u2019est un tr\u00e9sor, une opportunit\u00e9 fantastique pour notre peuple au 21e si\u00e8cle. C\u2019est aussi une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re de la France. En effet, elle est pr\u00e9sente dans tous les oc\u00e9ans du globe, y compris aux p\u00f4les. Notre pays se situe donc \u00e0 tous les points de perturbation de l\u2019Oc\u00e9an mondial. Pourtant, nous disposons seulement de l\u2019\u00e9quivalent de deux voitures de police pour surveiller notre territoire maritime. Or, la mer est indispensable \u00e0 l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me qui rend possible la vie humaine. La question n\u2019est donc pas de savoir s\u2019il faut s\u2019int\u00e9resser \u00e0 elle, mais comment et pour quoi faire\u00a0? C\u2019est un nouvel horizon de l\u2019humanit\u00e9 : politique, \u00e9cologique, culturel et scientifique. L\u2019\u00e9conomie de la mer pourrait repr\u00e9senter 1 million d\u2019emplois en France d\u2019ici 2030. Encore faut-il planifier une strat\u00e9gie : en fixer les grands objectifs et se donner les moyens de les atteindre. **Il est urgent de faire entrer la mer dans la politique.** **La France peut agir de fa\u00e7on d\u00e9cisive. Elle ira en t\u00eate de ce nouvel \u00e2ge de l\u2019histoire humaine.**\u00a0\n\n\n**Notre projet\u00a0: la mer a le go\u00fbt du futur**\n--------------------------------------------\n\n\nNotre relation \u00e0 la mer s\u2019inscrit pleinement dans l\u2019id\u00e9e de la r\u00e8gle verte : nous voulons faire bifurquer l\u2019ensemble des moyens de production, de consommation et d\u2019\u00e9change afin qu\u2019il ne soit pas pr\u00e9lev\u00e9 sur la nature davantage que ce que l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me peut reconstituer ou absorber.\n\n\n**L\u2019\u00e9conomie de la mer que nous portons est le support de ce nouveau paradigme**. Elle sera \u00e0 la fois un levier d\u2019entra\u00eenement de l\u2019activit\u00e9 et un outil de la bifurcation \u00e0 op\u00e9rer pour rompre avec les logiques productivistes, le pillage des ressources et le saccage de l\u2019environnement. Mod\u00e8le \u00e0 construire avec ambition et m\u00e9thode, l\u2019\u00e9conomie de la mer pose les bases d\u2019une recomposition destin\u00e9e \u00e0 rayonner et \u00e0 refonder notre rapport \u00e0 la nature.\n\n\nFace au mod\u00e8le dominant d\u2019une croissance sans finalit\u00e9 autre que la multiplication des biens de consommation, nous proposons une entr\u00e9e en mer raisonn\u00e9e, nouveau chemin de d\u00e9veloppement et de progr\u00e8s, matrice \u00e0 m\u00eame de redonner le go\u00fbt du futur. Ambition en partage pour un pays qui doute de lui-m\u00eame, de ses capacit\u00e9s et de son destin, l\u2019\u00e9conomie de la mer trace une voie pour sortir du marasme.\n\n\n\n### ***\u00ab\u00a0La France dispose du deuxi\u00e8me territoire maritime du monde***\n\n\n*\u201cLes larmes de nos souverains ont le go\u00fbt sal\u00e9 de la mer qu\u2019ils ont ignor\u00e9e.\u201d Cette phrase de Richelieu porte toujours.*(\u2026) *La mer est pourtant le nouvel horizon de l\u2019humanit\u00e9. Elle est aussi un bien commun essentiel, gravement menac\u00e9. Et la France\u00a0? Son devoir est fix\u00e9 par son rang. C\u2019est une opportunit\u00e9 fantastique pour notre peuple dans le si\u00e8cle qui commence.* ***La mer a le go\u00fbt du futur pour les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb***\n\n\n*\u00ab\u202fLa France, puissance maritime qui s\u2019ignore\u202f\u00bb,* Jean-Luc M\u00e9lenchon (Revue internationale et strat\u00e9gique, 2014, n\u00b095\n\n\n\nNos propositions\u00a0: faire de la mer un bien commun pour le progr\u00e8s humain\n------------------------------------------------------------------------\n\n\n### Faire de la mer un bien commun de l\u2019humanit\u00e9\n\n\n**Pour une diplomatie \u00e9cologique universaliste, en mer aussi**\n\n\n* Agir pour faire reconna\u00eetre la mer comme \u00ab\u00a0bien commun de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et pour que soit institu\u00e9 une l\u00e9gislation internationale sanctionnant durement les pollutions maritimes selon le principe pollueur-payeur\n* Mettre en \u0153uvre les objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) des Nations unies (notamment l\u2019ODD 14 qui vise \u00e0 pr\u00e9server et valoriser les oc\u00e9ans et les mers)\n* Prendre une initiative internationale pour **lancer une campagne de d\u00e9pollution des mers et de r\u00e9cup\u00e9ration des d\u00e9chets flottants**\n* **Soutenir activement les n\u00e9gociations en cours d\u2019un trait\u00e9 international de lutte contre les plastiques**\n* Jouer un r\u00f4le actif dans les n\u00e9gociations pour **un trait\u00e9 international de protection des grands fonds marins et de la haute mer**\n* **\u00c9tablir un moratoire de dur\u00e9e ind\u00e9finie sur l\u2019exploitation mini\u00e8re dans les grands fonds internationaux** afin de pr\u00e9server ces \u00e9cosyst\u00e8mes et un moratoire sur les forages en M\u00e9diterran\u00e9e\n* **Maintenir en Antarctique le r\u00e9gime d\u2019interdiction des** **activit\u00e9s de prospection et d\u2019exploitation des ressources sous-marines (minerais et hydrocarbures), sauf \u00e0 des fins scientifiques. Promouvoir l\u2019extension de cette interdiction en Arctique**\n* Agir pour un r\u00e8glement pacifique des conflits et pour l\u2019\u00e9laboration de r\u00e8gles internationales face \u00e0 la fonte des glaces de l\u2019Arctique\n* Poursuivre le travail de recherche scientifique aux p\u00f4les\n* Proposer la construction de la premi\u00e8re station sous-marine permanente sur le mod\u00e8le de la station spatiale internationale\n* Encadrer le pr\u00e9l\u00e8vement de sable marin pour le secteur de la construction et lutter contre l\u2019extraction illicite \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale et internationale\n\n\n**D\u00e9velopper les coop\u00e9rations maritimes de la France avec ses voisins**\n\n\n* **Cr\u00e9er une universit\u00e9 francophone des m\u00e9tiers de la mer**\n* Lancer un programme international m\u00e9diterran\u00e9en de gestion partag\u00e9e et de lutte contre la pollution maritime pour faire de la M\u00e9diterran\u00e9e un mod\u00e8le de gestion \u00e9cologique des mers\n* D\u00e9velopper les coop\u00e9rations maritimes des Outre-mer fran\u00e7ais avec les \u00c9tats voisins\n\n\n### Agir pour l\u2019environnement littoral et marin\n\n\n**La Loi Littoral, fruit de la prise de conscience collective autour de la mer et vot\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en 1986, sera pr\u00e9serv\u00e9e et son impact sera \u00e9valu\u00e9. Il nous faudra aussi :**\n\n\n* Mettre en \u0153uvre une **politique d\u2019am\u00e9nagement pr\u00e9cautionneuse** dans la consommation d\u2019espace, la protection des populations, l\u2019am\u00e9lioration des plans de circulation et de transport en commun, le logement et la mixit\u00e9 sociale. Notre **programme de logements publics concernera \u00e9galement les zones littorales** o\u00f9 trois logements sur dix sont des r\u00e9sidences secondaires inoccup\u00e9es huit mois par an\n* **Pr\u00e9server** les espaces naturels, c\u00f4tiers ou lacustres (pr\u00e8s des lacs), d\u2019int\u00e9r\u00eat biologique et paysager gr\u00e2ce au Conservatoire de l\u2019espace littoral et des rivages lacustres en partenariat avec les collectivit\u00e9s territoriales. **Les initiatives locales en mati\u00e8re de gestion du trait de c\u00f4te seront soutenues**, un observatoire national du trait de c\u00f4te regroupera les observatoires locaux\n* Mettre en \u0153uvre une mission scientifique d\u2019\u00e9valuation de l\u2019impact de l\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau des mers sur les rivages fran\u00e7ais en m\u00e9tropole et dans les Outre-mer (scientifique, administrative, financi\u00e8re) et \u00e9laborer un plan d\u2019adaptation\n\n\n**D\u2019ici 2050, si rien ne change, il y aura plus de plastique que de poissons dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e. Ce que nous ferons pour l\u2019\u00e9viter :**\n\n\n* Instaurer un partenariat **entre l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019ensemble des pays de la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e** afin de mettre en \u0153uvre un plan d\u2019action global et coh\u00e9rent pour lutter contre la pollution plastique en mer M\u00e9diterran\u00e9e\n* **Interdire totalement le plastique \u00e0 usage unique**, except\u00e9 dans le domaine m\u00e9dical s\u2019il n\u2019existe pas de substitut satisfaisant, et d\u00e9ployer les alternatives biod\u00e9gradables et biosourc\u00e9es comme le plastique \u00e0 base d\u2019algues avec un soutien par la commande publique\n* **Am\u00e9liorer la collecte des** **mat\u00e9riels de p\u00eache usag\u00e9s ou d\u00e9fectueux** **dans les ports**, avec l\u2019installation d\u2019espaces d\u00e9di\u00e9s pour le recyclage du mat\u00e9riel de p\u00eache, sans redevance sp\u00e9ciale\n\n\n### Renforcer la protection de nos espaces maritimes et littoraux\n\n\nIl est urgent de prot\u00e9ger les mers et oc\u00e9ans du pillage de leurs ressources et des tensions militaires. Il est n\u00e9cessaire de sanctuariser les \u00e9cosyst\u00e8mes marins.\n\n\n* **Augmenter les moyens de surveillance de notre domaine maritime et notre capacit\u00e9 d\u2019intervention dans les eaux sous juridiction fran\u00e7aise**\n* **Interdire r\u00e9ellement l\u2019exploration et l\u2019exploitation des hydrocarbures** ***offshore***dans les eaux territoriales fran\u00e7aises et r\u00e9orienter les savoir-faire vers les \u00e9nergies renouvelables marines\n* **R\u00e9server la notion d\u2019aire marine prot\u00e9g\u00e9e (AMP) aux zones excluant toute activit\u00e9 industrielle et interdisant toute extraction ou capture**\n* **R\u00e9viser la typologie des AMP**, en se fondant non plus sur des objectifs mais sur les impacts des activit\u00e9s autoris\u00e9es afin d\u2019\u00e9valuer plus finement l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9cologique des AMP\n* **Concr\u00e9tiser les projets de grandes r\u00e9serves marines projet\u00e9es dans les eaux ultramarines fran\u00e7aises.** Cela n\u00e9cessite de faire preuve d\u2019une v\u00e9ritable volont\u00e9 politique en la mati\u00e8re aux \u00e9chelons nationaux (Clipperton, Terres australes et antarctiques fran\u00e7aises) et territoriaux (Nouvelle-Cal\u00e9donie, Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise)\n* **Prot\u00e9ger 30\u202f% du territoire maritime fran\u00e7ais, majoritairement en r\u00e9serves int\u00e9grales** de fa\u00e7on \u00e0 restaurer les ressources et la biodiversit\u00e9 marines et \u00e0 permettre aux surplus de poissons d\u2019alimenter une activit\u00e9 de p\u00eache en p\u00e9riph\u00e9rie des r\u00e9serves\n* Mettre en place une p\u00e9riode de repos biologique, sur la zone c\u00f4ti\u00e8re, pendant la p\u00e9riode de reproduction de certaines esp\u00e8ces de poissons. Cette p\u00e9riode sera accompagn\u00e9e d\u2019une compensation financi\u00e8re pour les p\u00eacheur\u00b7ses\n* **R\u00e9duire voire interdire le trafic dans certaines zones, notamment dans et aux abords des aires marines prot\u00e9g\u00e9es**\n* **Encadrer plus strictement la vitesse des navires aux abords des zones prot\u00e9g\u00e9es**\n\n\n### Planifier et investir dans les \u00e9nergies marines renouvelables\n\n\n**Au plus vite, dans le cadre du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique, une conf\u00e9rence des \u00e9nergies marines renouvelables r\u00e9unira les industriels du secteur, les professionnel\u00b7les de la mer et les ONG**. L\u2019\u00e9quilibre entre les potentialit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques des sites et la limitation des conflits d\u2019usage sera syst\u00e9matiquement recherch\u00e9 dans un objectif de planification d\u2019un d\u00e9veloppement fort des \u00e9nergies marines renouvelables (EMR). Un contrat d\u2019objectif fixera le programme de d\u00e9veloppement qui sera int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9vis\u00e9e. D\u2019autres mesures seront n\u00e9cessaires\u00a0:\n\n\n* Faire correspondre la planification \u00e9nerg\u00e9tique et la planification spatiale maritime (programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie, documents strat\u00e9giques de fa\u00e7ade, etc.) pour donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble des acteurs de la fili\u00e8re et des usager\u00b7es de la mer dans un esprit de co-activit\u00e9s\n* Renforcer les moyens des services de l\u2019\u00c9tat charg\u00e9s de la planification et des autorisations d\u2019installation pour permettre et accompagner l\u2019augmentation du nombre de projets\n* Changer l\u2019\u00e9chelle des projets et de la concertation, par exemple avec un d\u00e9bat public regroupant diff\u00e9rents projet par fa\u00e7ade\n* Investir massivement dans le r\u00e9seau, les infrastructures portuaires et les formations professionnelles pour permettre le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines\n* Renforcer la recherche et d\u00e9veloppement et les projets pilotes pour le stockage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\n\n\n* Planifier un fort d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines pour contribuer \u00e0 l\u2019objectif 100\u202f% d\u2019\u00e9nergies renouvelables en 2050, conform\u00e9ment aux sc\u00e9narios n\u00e9gaWatt et RTE. Fixer un premier cap de 18 gigawatt (GW) en 2035 d\u2019\u00e9olien *offshore* (pos\u00e9 et flottant) soit une augmentation de 2 GW par an en moyenne\n* Engager le premier volet de production par l\u2019hydrolien en mer d\u00e8s la validation des phases pilotes et viser au moins 3 GW en 2050\n* Poursuivre la recherche et d\u00e9veloppement sur les autres EMR (houlomoteur, \u00e9nergie thermique des mers, etc.) et le stockage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\n* D\u00e9velopper dans tous les Outre-mer les programmes d\u2019\u00e9nergies thermiques des mers\u00a0; \u00e9laborer un plan pour l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique des Outre-mer, notamment par les EMR\u00a0: relancer le projet d\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019\u00eele de la R\u00e9union, d\u00e9velopper les EMR aux Antilles et en Guyane\n\n\n\n### Pour un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie int\u00e9grant les EMR\n\n\nL\u2019industrie fran\u00e7aise dans l\u2019\u00e9olien *offshore* a \u00e9t\u00e9 brad\u00e9e. Nous reconstruirons une fili\u00e8re industrielle nationale des \u00e9nergies marines renouvelables notamment de l\u2019\u00e9olien *offshore* afin d\u2019assurer le d\u00e9veloppement et la ma\u00eetrise publique des r\u00e9seaux et installations de production au sein du p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie pr\u00e9vu dans *l\u2019Avenir en commun*. Pour cela, nous nationaliserons l\u2019ancienne branche \u00e9nergies marines d\u2019Alstom c\u00e9d\u00e9e \u00e0 General Electric et l\u2019ex branche \u00e9olienne *offshore* d\u2019Areva (c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Siemens et Gamesa) pour reconstituer un fleuron industriel national.\n\n\n\n### D\u00e9velopper et imposer la p\u00eache durable\n\n\n**Inventer la \u00ab\u00a0p\u00eache durable\u00a0\u00bb implique de revoir de fond en comble le mod\u00e8le d\u2019exploitation des ressources marines**.\u00a0Qui dit p\u00eache durable dit aussi r\u00e9duction de la consommation de poisson : il faudra diviser par deux la consommation moyenne en France. Nous mettrons en \u0153uvre les mesures suivantes :\n\n\n* Adapter les r\u00e8gles administratives pour la transmission familiale des entreprises de p\u00eache sur le mod\u00e8le existant dans la conchyliculture (cultures des coquillages)\n* Changer la d\u00e9finition fran\u00e7aise de la **p\u00eache artisanale** (actuellement celle-ci int\u00e8gre les bateaux de moins de 25 m\u00e8tres avec armateur\u00b7ice embarqu\u00e9\u00b7e) : elle doit s\u2019aligner sur l\u2019acceptation internationale c\u2019est-\u00e0-dire un\u00b7e patron\u00b7ne embarqu\u00e9\u00b7e sur un **bateau de moins de 12 m\u00e8tres** utilisant des engins \u00ab\u00a0dormants\u00a0\u00bb (immobiles ou en d\u00e9rive)\n* Prot\u00e9ger les emplois et le savoir-faire des artisan\u00b7es passe imp\u00e9rativement par la mise en place d\u2019un **usage exclusif de la bande c\u00f4ti\u00e8re des 12 milles nautiques aux p\u00eacheur\u00b7ses artisan\u00b7es** (navires de moins de 12 m\u00e8tres)\n* Prendre en compte la petite p\u00eache fran\u00e7aise pour les orientations des politiques publiques du secteur et pr\u00e9voir **l\u2019\u00e9lection des travailleur\u00b7ses artisan\u00b7es dans les comit\u00e9s de p\u00eache**. Cela passe \u00e9galement par l\u2019indemnisation des armateur\u00b7ices perdant une journ\u00e9e de p\u00eache pour si\u00e9ger\n* **D\u00e9livrer les autorisations de p\u00eache et les aides publiques selon des crit\u00e8res transparents, objectifs et publiquement accessibles**. Ajouter une m\u00e9thode d\u2019allocation des quotas et des subventions fond\u00e9e sur des crit\u00e8res sociaux, environnementaux et \u00e9conomiques, par flottille de p\u00eache. Les quotas pourront varier en fonction de la capacit\u00e9 des p\u00eacheur\u00b7ses \u00e0 \u00e9viter les prises accidentelles\n* Accompagner les p\u00eacheur\u00b7ses pour trouver des solutions afin d\u2019\u00e9viter les prises accidentelles\n* Aller vers l\u2019**application du \u00ab\u00a0z\u00e9ro rejet\u00a0\u00bb** avec des mesures d\u2019accompagnement pour les petits armements\n* S\u2019engager dans un plan de **renouvellement et de conversion de la flotte de p\u00eache** pour des navires plus s\u00fbrs et plus sobres, tout en garantissant une r\u00e9duction de l\u2019effort de p\u00eache et en favorisant l\u2019emploi et les pratiques douces pour l\u2019environnement. Les aides s\u2019adresseront en priorit\u00e9 aux navires les plus vieux et aux engins les moins s\u00e9lectifs\n* Estampiller les \u00e9quipements de p\u00eache pour une meilleure tra\u00e7abilit\u00e9 des filets et inciter les p\u00eacheur\u00b7ses \u00e0 **recycler leurs mat\u00e9riels de p\u00eache usag\u00e9s ou d\u00e9fectueux**\n* **Soutenir les projets coop\u00e9ratifs visant \u00e0 la transformation et \u00e0 la distribution des produits de la mer.** Valoriser les produits issus de la petite p\u00eache et faciliter l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 en assouplissant les contraintes associ\u00e9es \u00e0 la vente directe pour les petit\u00b7es p\u00eacheur\u00b7ses\n* Inclure un volet \u00ab\u00a0Produits de la mer de France\u00a0\u00bb dans un plan national de d\u00e9veloppement des circuits courts dans la restauration collective publique et priv\u00e9e, en s\u2019assurant de privil\u00e9gier les m\u00e9thodes de p\u00eache \u00e9cologiques et artisanales\n* Appliquer un coefficient multiplicateur encadrant les marges des distributeurs par rapport au prix d\u2019achat\n* Emp\u00eacher les chalutiers g\u00e9ants et autres navires-usines de piller les eaux fran\u00e7aises\n* Exiger le remplacement des accords de p\u00eache de l\u2019Union europ\u00e9enne avec des pays tiers, notamment africains, par des accords de partenariat favorisant le d\u00e9veloppement d\u2019un environnement propice \u00e0 la p\u00eache durable et locale\n\n\n### Soutenir l\u2019aquaculture extensive et \u00e9cologique\n\n\n**Soutenir une aquaculture \u00e9cologique passe par la diminution de notre demande de poissons carnivores d\u2019\u00e9levage. Nous nous positionnons donc contre la cr\u00e9ation de fermes aquacoles g\u00e9antes et hyper-intensives, et proposons les mesures suivantes :**\n\n\n* Lutter contre la p\u00eache minoti\u00e8re (p\u00eache industrielle intensive destin\u00e9e \u00e0 alimenter les fili\u00e8res industrielles par des petits poissons que l\u2019on transformera en farines et huiles) et encourager **la mise en \u0153uvre de solutions circulaires** telles que la culture d\u2019insectes pour nourrir les animaux d\u2019\u00e9levage qui n\u2019ont nullement besoin de prot\u00e9ines issues de la mer\n* **Prohiber l\u2019utilisation de farines animales dans l\u2019alimentation des animaux non piscivore**\n* Utiliser les champs d\u2019EMR *offshore* pour d\u00e9velopper des zones d\u2019aquaculture en pleine mer, introduire des r\u00e9cifs artificiels favorisant l\u2019algoculture\n* Engager l\u2019Institut fran\u00e7ais de recherche pour l\u2019exploitation de la mer (Ifremer) dans la cr\u00e9ation d\u2019un d\u00e9partement de recherche pour l\u2019am\u00e9lioration vari\u00e9tale des algues, sur le mod\u00e8le de ce que pratique l\u2019Institut national de recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement (INRAE), et en excluant les transformations g\u00e9n\u00e9tiques\n* D\u00e9velopper l\u2019aquaculture \u00e9cologique \u00e0 terre dans les marais littoraux, notamment acquis par le Conservatoire du littoral\n* Interdire l\u2019\u00e9levage des poulpes\n\n\n### Marine marchande\u00a0: d\u00e9fendre et renforcer le pavillon fran\u00e7ais contre le dumping social\n\n\n**D\u00e9fendre le pavillon fran\u00e7ais de premier registre. (**Le r\u00e9gime d\u2019immatriculation des navires fran\u00e7ais comprend plusieurs registres. Seul le premier implique le respect du code des transports et du code des douanes.)\n\n\n* Retirer les avantages fiscaux des navires pavillonn\u00e9s au registre international fran\u00e7ais (exemption de TVA, des droits de douanes, r\u00e9duction des cotisations patronales, etc.)\n* Introduire l\u2019obligation d\u2019utiliser des navires sous pavillon du premier registre pour toute op\u00e9ration d\u2019installation ou de maintenance des EMR dans les eaux fran\u00e7aises\n* R\u00e9server les aides publiques aux compagnies maritimes mobilisant des navires arm\u00e9s sous pavillon de premier registre\n\n\n**Mettre fin au dumping social sur les liaisons int\u00e9rieures**\n\n\n* R\u00e9server les d\u00e9l\u00e9gations de service public pour la desserte entre deux villes fran\u00e7aises aux navires sous pavillon fran\u00e7ais de premier registre\n* \u00c9tendre le champ d\u2019application de l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier sous pavillon fran\u00e7ais aux produits raffin\u00e9s et porter le seuil \u00e0 15\u202f% de la consommation\n* Constituer une flotte strat\u00e9gique sous pavillon national d\u2019une vingtaine de navires de 40\u00a0000 tonnes\u00a0: le gouvernement s\u2019engagera sur un contrat garanti d\u2019approvisionnement de 15 ans avec les armateur\u00b7ices, des aides remboursables seront consenties pour la construction dans les chantiers fran\u00e7ais\n\n\n### Construire mieux, d\u00e9construire propre\n\n\n**D\u00e9velopper la construction navale en France**\n\n\n* Conserver la propri\u00e9t\u00e9 publique des chantiers de l\u2019Atlantique et soutenir la diversification de l\u2019activit\u00e9 pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux navires de croisi\u00e8res (autres navires, \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s aux EMR comme les sous-stations \u00e9lectriques, etc.)\n* Combattre le dumping social \u00e0 domicile en abrogeant la directive sur le d\u00e9tachement de travailleur\u00b7ses\n* Construire dans les chantiers navals fran\u00e7ais les navires rendus n\u00e9cessaires par\u00a0:\n\t+ la mise en place d\u2019un plan de renouvellement de la flotte de p\u00eache\n\t+ la r\u00e9forme de la loi sur l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier\n\t+ le d\u00e9veloppement d\u2019une flotte de service pour les EMR (navires sp\u00e9cifiques pour l\u2019installation et la maintenance)\n\t+ la surveillance du domaine maritime national\n\t+ l\u2019installation et l\u2019entretien des c\u00e2bles sous-marins\n* Conserver la ma\u00eetrise des comp\u00e9tences et outils industriels pour permettre la souverainet\u00e9 nationale dans la capacit\u00e9 de construction d\u2019un porte-avions en fonction du livre blanc de la d\u00e9fense nationale\n* D\u00e9velopper les aides aux recours de mat\u00e9riaux \u00e9cologiques pour la construction des navires, en privil\u00e9giant le bois plut\u00f4t que le plastique, par exemple\n* D\u00e9velopper les aides aux projets en cours sur la propulsion \u00e0 voile de la marine de commerce \u00e0 partir du niveau d\u2019excellence atteint par la fili\u00e8re fran\u00e7aise de course au large et de plaisance (architecte, ma\u00eetre voilier, bureaux d\u2019\u00e9tude)\n* R\u00e9server les march\u00e9s publics aux navires permettant un transport d\u00e9carbon\u00e9 chaque fois que cela est possible\n\n\n**Cr\u00e9er une v\u00e9ritable fili\u00e8re industrielle du d\u00e9mant\u00e8lement**\n\n\n* Appliquer la convention de Hong Kong pour le recyclage s\u00fbr et \u00e9cologiquement rationnel des navires, ratifi\u00e9e par la France, sans attendre son entr\u00e9e en vigueur, qui n\u00e9cessiterait la signature d\u2019autres pays\n* Mettre en place une \u00ab\u00a0prime au renouvellement\u00a0\u00bb pour les navires (p\u00eache, plaisance, marine marchande) de plus de 30 ans d\u00e9mantel\u00e9s en France et remplac\u00e9s par des navires construits en France\n* Renforcer la r\u00e9paration navale en soutenant les chantiers existants et en nationalisant l\u2019atelier de Brest (Damen Shiprepair, ex-Sobrena) qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un emplacement et d\u2019\u00e9quipements relevant de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\n\n\n**Lutter contre les particules fines, d\u00e9velopper l\u2019usage du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9\u00a0:**\n\n\n* Encourager la modernisation de la flotte en soutenant financi\u00e8rement l\u2019\u00e9quipement des navires en moteur \u00e0 gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) lorsque les travaux sont effectu\u00e9s dans des chantiers navals fran\u00e7ais et que les compagnies exercent sous pavillon fran\u00e7ais de premier registre\n* Investir pour \u00e9quiper les ports des terminaux n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019alimentation en GNL des navires\n\n\n### Rendre plus \u00e9cologique le transport maritime\n\n\n**\u00c9laborer une strat\u00e9gie portuaire nationale coh\u00e9rente\u00a0et offensive**\n\n\n* \u00c9tablir un plan national de transports de marchandises fret / fluvial / maritime pour une desserte coordonn\u00e9e, coh\u00e9rente, globale et de proximit\u00e9, incluant le cabotage sur la fa\u00e7ade maritime, et \u00e9labor\u00e9 en lien avec les professionnel\u00b7les et les usager\u00b7es des ports\n* R\u00e9cup\u00e9rer la ma\u00eetrise publique compl\u00e8te des grands ports maritimes, de leurs installations et services\n* Int\u00e9grer les marchandises \u00e9trang\u00e8res entrant en France par des ports non fran\u00e7ais dans le m\u00e9canisme de protectionnisme \u00e9cologique et solidaire\n* R\u00e9server l\u2019entr\u00e9e sur le territoire des mati\u00e8res dangereuses aux ports du Havre et de Marseille\n\n\n**D\u00e9velopper les p\u00f4les multimodaux, fluviaux et ferroviaires, afin de r\u00e9duire la part modale de la route**\n\n\n* Organiser les d\u00e9placements de marchandises au d\u00e9part des ports comme points nodaux essentiels et structurer leur arri\u00e8re-pays afin de couvrir tout le territoire national, en priorit\u00e9 vers les grands centres urbains\n* Soutenir le d\u00e9veloppement du port du Havre en finan\u00e7ant les travaux n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement de l\u2019intermodalit\u00e9 avec le transport fluvial (via un chenal prot\u00e9g\u00e9 du vent et des mar\u00e9es appel\u00e9 \u00ab\u202fchati\u00e8re\u202f\u00bb)\n* Investir dans les infrastructures et les services ferroviaires et fluviaux dans les ports pour d\u00e9velopper l\u2019intermodalit\u00e9, notamment \u00e0 Marseille-Fos\n* D\u00e9velopper la formation et l\u2019innovation en mati\u00e8re de fret fluvial et ferroviaire notamment sur la question du triage, en retard depuis l\u2019abandon du fret par la SNCF\n* Organiser un axe de transport de fret ferroviaire du Sud au Nord sur l\u2019arc Atlantique et la Manche, concevoir ou moderniser la transversalit\u00e9 avec les ports maritimes\n\n\n**Moderniser les infrastructures portuaires**\n\n\n* D\u00e9velopper les activit\u00e9s industrialo-portuaires tout en pr\u00e9servant le littoral\u00a0: les ports doivent redevenir des lieux industriels\n* Organiser la lib\u00e9ration du foncier et la concentration d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques plut\u00f4t que leur dispersion et leur \u00e9talement\n\n\n### D\u00e9velopper l\u2019\u00e9ducation et la formation aux m\u00e9tiers de la mer\n\n\n* **Faire de la France le leader mondial de la recherche et de l\u2019\u00e9ducation dans le secteur maritime** en ouvrant au moins un lyc\u00e9e professionnel maritime dans chaque d\u00e9partement littoral de l\u2019Hexagone et dans chaque d\u00e9partement d\u2019Outre-mer\n* Adapter les places disponibles au sein de l\u2019\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure maritime aux nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par le plan mer et p\u00e9renniser son financement. Augmenter la valorisation des salaires des enseignants de l\u2019\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure maritime (ENSM) \u00e0 hauteur de leurs qualifications\n* D\u00e9velopper les \u00ab\u00a0classes de mer\u00a0\u00bb incluant une pratique de la voile en m\u00eame temps que la connaissance du milieu marin, en lien avec les organisations professionnelles de la p\u00eache et de la conchyliculture, les associations de d\u00e9fense de l\u2019environnement, l\u2019administration de la mer et les professionnel\u00b7les du tourisme avec l\u2019objectif que chaque enfant soit initi\u00e9 et sensibilis\u00e9 aux questions maritimes au moins une fois au cours de sa scolarit\u00e9\n* Renforcer la place des questions marines et maritimes dans les programmes scolaires (technologie, biologie, g\u00e9ographie mais aussi arts, litt\u00e9rature et histoire)\n\n\n### \u00a0Faire de la France le leader mondial de la recherche maritime\n\n\n**Le territoire maritime de la France abrite 10\u202f% de la biodiversit\u00e9 mondiale, ce qui donne \u00e0 notre pays une responsabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la pr\u00e9servation du vivant.**\n\n\n**Renforcer les moyens de la recherche publique pour la connaissance des milieux**\n\n\n* D\u00e9velopper les formations d\u2019enseignement sup\u00e9rieur li\u00e9es au maritime\u00a0; augmenter le budget de fonctionnement de l\u2019Ifremer et garantir la livraison d\u2019un nouveau navire hauturier (de haute mer)\n* Inciter les pouvoirs publics **\u00e0 entretenir, voire renouveler les capacit\u00e9s d\u2019intervention fran\u00e7aise dans les grands fonds** en maintenant la double approche actuelle avec *a minima* un **sous-marin habit\u00e9** (le *Nautile*) et un **robot t\u00e9l\u00e9op\u00e9r\u00e9** (le *Victor*)\n* Demeurer une puissance polaire : combler les lacunes capacitaires fran\u00e7aises **en se dotant d\u2019un brise-glace \u00e0 des fins strat\u00e9giques et scientifiques,** augmenter les moyens de l\u2019Institut polaire fran\u00e7ais Paul-\u00c9mile Victor et les cr\u00e9dits allou\u00e9s au financement de travaux scientifiques aux p\u00f4les, engager un plan de r\u00e9novation et de modernisation des stations de recherche en Antarctique\n* **Inciter les pouvoirs publics \u00e0 augmenter, entretenir et restaurer les outils scientifiques sp\u00e9cifiques dont dispose la France** \u00e0 l\u2019instar du mar\u00e9graphe de Marseille qui permet de mesurer l\u2019\u00e9volution du niveau de la mer\n\n\n**Poursuivre le programme Extraplac**\n\n\n* Achever le programme Extraplac (Extension raisonn\u00e9e du plateau continental) de connaissances des fonds sous-marins\n* Obtenir la reconnaissance des r\u00e9sultats de ce programme par l\u2019ONU\n\n\n**Renforcer la recherche dans les biotechnologies marines**\n\n\n* Soutenir les recherches de l\u2019Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale (Inserm) sur les potentialit\u00e9s m\u00e9dicales offertes par des organismes marins\n* Cr\u00e9er des bioparcs d\u00e9di\u00e9s aux biotechnologies marines\n\n\n### Accorder des moyens publics au service de l\u2019ambition maritime\n\n\n**Mettre fin \u00e0 l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, renforcer les investissements publics et mobiliser l\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e**\n\n\n* Augmenter le budget de l\u2019\u00c9tat pour la p\u00eache et les affaires maritimes\n* \u00c9laborer un plan pluriannuel d\u2019investissement public pour la mer, notamment dans les Outre-mer\n* Garantir les moyens de la Soci\u00e9t\u00e9 nationale de sauvetage en mer (SNSM)\n\n\n**Mener une politique maritime int\u00e9gr\u00e9e**\n\n\n* Faire de la mer un pilier de la planification \u00e9cologique \u00e0 tous les \u00e9chelons pour une politique coh\u00e9rente \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de chaque fa\u00e7ade maritime et nationalement\n* **Renforcer les moyens de surveillance (b\u00e2timents, surveillance satellitaire, oiseaux de mer \u00e9quip\u00e9s de balises\u2026) ainsi que les capacit\u00e9s d\u2019intervention dans les eaux sous juridiction fran\u00e7aise** afin de permettre une ad\u00e9quate protection de nos eaux territoriales et de nos zones \u00e9conomiques exclusives.La lutte contre la piraterie doit rester du **ressort des seuls \u00c9tats et donc de leurs forces arm\u00e9es.** Ces pr\u00e9rogatives r\u00e9galiennes ne doivent en aucun cas \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\n\n\n\n### Europe\u00a0: pour la mer aussi, appliquer notre programme quoi qu\u2019il en co\u00fbte\n\n\nPour les questions maritimes comme le reste, les r\u00e8gles \u00e9conomiques lib\u00e9rales qui privil\u00e9gient la concurrence imm\u00e9diate sur l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le long terme, les droits sociaux et la pr\u00e9servation de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me seront un obstacle \u00e0 l\u2019application de notre programme.\n\n\nLes exemples sont l\u00e9gions\u00a0: pavillons de complaisance au sein m\u00eame de l\u2019UE, lib\u00e9ralisation de l\u2019\u00e9nergie et des transports emp\u00eachant une planification \u00e9cologique forte, travailleur\u00b7ses d\u00e9tach\u00e9\u00b7es exploit\u00e9\u00b7es dans les chantiers navals ou pour la construction d\u2019\u00e9oliennes, accords \u00e9conomiques qui organisent le pillage des ressources halieutiques, etc.\u00a0\n\n\n**Notre politique maritime ne pourra voir le jour sans s\u2019affranchir des trait\u00e9s europ\u00e9ens**. Pour la mer aussi, il faudra appliquer une strat\u00e9gie de d\u00e9sob\u00e9issance pour refonder la politique maritime et les coop\u00e9rations.\n\n\n\n### D\u00e9velopper un tourisme maritime respectueux de l\u2019environnement et des professionnel\u00b7les\n\n\n* D\u00e9velopper le pescatourisme et le tourisme maritime (touristes embarqu\u00e9\u00b7es sur des navires, visite des cri\u00e9es et \u00e9quipements portuaires) dans une logique p\u00e9dagogique, en lien avec les professionnel\u00b7les et leur permettant d\u2019augmenter et de diversifier leurs revenus, tout en donnant au tourisme littoral une dimension maritime et pas seulement baln\u00e9aire\n* Soutenir le d\u00e9veloppement d\u2019une plaisance fond\u00e9e sur le partage et la location plut\u00f4t que sur la multiplication des navires restant \u00e0 quai l\u2019essentiel de l\u2019ann\u00e9e\u00a0; f\u00e9d\u00e9rer les associations et clubs d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans une telle d\u00e9marche\n* Promouvoir les ports \u00e0 sec et les cales publiques respectueuses de l\u2019environnement pour le nettoyage des coques de bateau\n* **R\u00e9duire la pollution atmosph\u00e9rique provoqu\u00e9e par les bateaux et notamment les navires de croisi\u00e8res en promouvant l\u2019entr\u00e9e en vigueur la plus rapide du classement de la mer M\u00e9diterran\u00e9e en zone de r\u00e9glementation des \u00e9missions de polluants** (zone ECA \u2013 *emission control area*),obligeant ainsi tous les navires \u00e0 recourir \u00e0 des carburants beaucoup moins polluants et plus respectueux de l\u2019environnement et de la sant\u00e9 des populations locales\n* **Encadrer strictement le tonnage des navires au niveau international afin d\u2019emp\u00eacher l\u2019apparition de \u00ab*****monstres des mers*****\u00bb** repr\u00e9sentant une menace pour l\u2019environnement\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Mer", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/mer/", "image": "livret_mer.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: la mer, nouvel horizon de l\u2019humanit\u00e9\n\n\nLa Terre est la seule plan\u00e8te de notre syst\u00e8me solaire \u00e0 \u00eatre habitable en raison de la pr\u00e9sence massive d\u2019eau \u00e0 sa surface\n. \nLes 70\u202f% de sa superficie recouverts d\u2019eau permettent la survie de l\u2019humanit\u00e9.\n Les deux tiers de la population mondiale vivent \u00e0 moins de 100 kilom\u00e8tres d\u2019une c\u00f4te. Dans l\u2019Hexagone, c\u2019est le cas de la moiti\u00e9 de la population. Les Outre-mer sont autant de fen\u00eatres sur l\u2019Oc\u00e9an mondial.\n\n\nPourtant, la mer nous reste largement inconnue\n. Les grandes profondeurs sont pour l\u2019heure moins connues que la surface de la Lune. Et alors m\u00eame que la mer n\u2019a pas r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019ensemble de ses secrets, elle subit d\u00e9j\u00e0 de plein fouet les cons\u00e9quences des activit\u00e9s humaines.\u00a0\n\n\nOutre la surp\u00eache, les oc\u00e9ans sont devenus un d\u00e9versoir de pollutions de toutes sortes : substances chimiques, pesticides, m\u00e9taux lourds ou encore d\u00e9chets plastiques. L\u2019ensemble de la cha\u00eene alimentaire marine est contamin\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 10 kilom\u00e8tres sous la surface et dans les plus petits \u00e9chantillons de krill. Or, tout ce qui se trouve dans la mer finit par nous revenir sous une forme ou une autre, sur nos plages, dans nos assiettes ou par la pluie sur nos t\u00eates. Par ailleurs, l\u2019Oc\u00e9an mondial, en tant que r\u00e9gulateur climatique, est au bord de l\u2019asphyxie. Toutes les \u00e9tudes scientifiques recens\u00e9es constituent d\u00e9sormais un faisceau de preuves concordantes sur l\u2019ampleur du d\u00e9sastre.\u00a0\n\n\n\n\nLes effets du changement climatique sur l\u2019Oc\u00e9an mondial\u00a0\n\n\nD\u2019une part, la composition chimique des oc\u00e9ans se modifie \u00e0 mesure que la concentration de dioxyde de carbone (CO\n2\n) dans l\u2019atmosph\u00e8re augmente. Pour l\u2019heure, les oc\u00e9ans absorbent 30\u202f% du CO\n2\n \u00e9mis \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale. Mais un rapport de l\u2019Unesco estime que les oc\u00e9ans risquent de bient\u00f4t contribuer \u00e0 l\u2019effet de serre. Ils ne joueraient alors plus leur r\u00f4le de \u201cpuits de carbone\u201d mais participeraient au contraire du r\u00e9chauffement global.\n\n\nD\u2019autre part, la hausse globale des temp\u00e9ratures acc\u00e9l\u00e8re la fonte des glaces. Entre 1994 et 2017, celle-ci a augment\u00e9 de 65\u202f%. L\u2019Antarctique pourrait m\u00eame atteindre un point de non-retour en 2060. Cette fonte des glaciers et banquises fait monter le niveau de la mer ; elle augmente aussi la densit\u00e9 de l\u2019eau, ralentissant ainsi les courants oc\u00e9aniques, notamment le Gulf stream.\u00a0\n\n\nLes oc\u00e9ans deviennent plus acides, plus chauds et leur teneur en oxyg\u00e8ne diminue. La vie marine toute enti\u00e8re, dont d\u00e9pendent des milliers d\u2019\u00eatres humains pour se nourrir, est menac\u00e9e. La mont\u00e9e du niveau des mers s\u2019op\u00e8re \u00e0 un rythme jamais observ\u00e9 depuis 3000 ans. L\u2019ensemble des activit\u00e9s et installations humaines en sont ainsi menac\u00e9es.\u00a0\n\n\n\n\nLe peuple humain se d\u00e9finit par sa d\u00e9pendance absolue \u00e0 l\u2019Oc\u00e9an mondial. Nous avons donc un int\u00e9r\u00eat collectif \u00e0 agir pour prot\u00e9ger ce bien commun\n. Loin de cette vision, il est devenu un nouvel enjeu pour les capitalistes et les int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s\u00a0: urbanisation sans contr\u00f4le des littoraux, pollutions, p\u00eache intensive, course \u00e0 l\u2019extraction des minerais, p\u00e9trole et gaz \noffshore \n(au large des c\u00f4tes),\n \netc. \nC\u2019est aujourd\u2019hui un bien commun essentiel gravement menac\u00e9\n\u00a0: par les cons\u00e9quences du changement climatique, le productivisme, l\u2019appropriation priv\u00e9e, les tensions entre nations et les conflits d\u2019usages que les oc\u00e9ans suscitent et subissent. La pr\u00e9servation et la d\u00e9pollution de l\u2019Oc\u00e9an n\u00e9cessitent au contraire une coop\u00e9ration mondiale et un droit international contraignant.\u00a0\n\n\nLa France doit se mettre au service d\u2019une telle diplomatie \u00e9cologique universaliste. Avec 11 millions de kilom\u00e8tres carr\u00e9s d\u2019espace maritime, notre pays dispose du deuxi\u00e8me territoire maritime du monde.\n C\u2019est un tr\u00e9sor, une opportunit\u00e9 fantastique pour notre peuple au 21e si\u00e8cle. C\u2019est aussi une responsabilit\u00e9 particuli\u00e8re de la France. En effet, elle est pr\u00e9sente dans tous les oc\u00e9ans du globe, y compris aux p\u00f4les. Notre pays se situe donc \u00e0 tous les points de perturbation de l\u2019Oc\u00e9an mondial. Pourtant, nous disposons seulement de l\u2019\u00e9quivalent de deux voitures de police pour surveiller notre territoire maritime. Or, la mer est indispensable \u00e0 l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me qui rend possible la vie humaine. La question n\u2019est donc pas de savoir s\u2019il faut s\u2019int\u00e9resser \u00e0 elle, mais comment et pour quoi faire\u00a0? C\u2019est un nouvel horizon de l\u2019humanit\u00e9 : politique, \u00e9cologique, culturel et scientifique. L\u2019\u00e9conomie de la mer pourrait repr\u00e9senter 1 million d\u2019emplois en France d\u2019ici 2030. Encore faut-il planifier une strat\u00e9gie : en fixer les grands objectifs et se donner les moyens de les atteindre. \nIl est urgent de faire entrer la mer dans la politique.\n \nLa France peut agir de fa\u00e7on d\u00e9cisive. Elle ira en t\u00eate de ce nouvel \u00e2ge de l\u2019histoire humaine.\n\u00a0\n\n\nNotre projet\u00a0: la mer a le go\u00fbt du futur\n\n\nNotre relation \u00e0 la mer s\u2019inscrit pleinement dans l\u2019id\u00e9e de la r\u00e8gle verte : nous voulons faire bifurquer l\u2019ensemble des moyens de production, de consommation et d\u2019\u00e9change afin qu\u2019il ne soit pas pr\u00e9lev\u00e9 sur la nature davantage que ce que l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me peut reconstituer ou absorber.\n\n\nL\u2019\u00e9conomie de la mer que nous portons est le support de ce nouveau paradigme\n. Elle sera \u00e0 la fois un levier d\u2019entra\u00eenement de l\u2019activit\u00e9 et un outil de la bifurcation \u00e0 op\u00e9rer pour rompre avec les logiques productivistes, le pillage des ressources et le saccage de l\u2019environnement. Mod\u00e8le \u00e0 construire avec ambition et m\u00e9thode, l\u2019\u00e9conomie de la mer pose les bases d\u2019une recomposition destin\u00e9e \u00e0 rayonner et \u00e0 refonder notre rapport \u00e0 la nature.\n\n\nFace au mod\u00e8le dominant d\u2019une croissance sans finalit\u00e9 autre que la multiplication des biens de consommation, nous proposons une entr\u00e9e en mer raisonn\u00e9e, nouveau chemin de d\u00e9veloppement et de progr\u00e8s, matrice \u00e0 m\u00eame de redonner le go\u00fbt du futur. Ambition en partage pour un pays qui doute de lui-m\u00eame, de ses capacit\u00e9s et de son destin, l\u2019\u00e9conomie de la mer trace une voie pour sortir du marasme.\n\n\n\n\n\u00ab\u00a0La France dispose du deuxi\u00e8me territoire maritime du monde\n\n\n\u201cLes larmes de nos souverains ont le go\u00fbt sal\u00e9 de la mer qu\u2019ils ont ignor\u00e9e.\u201d Cette phrase de Richelieu porte toujours.\u00a0\n(\u2026) \nLa mer est pourtant le nouvel horizon de l\u2019humanit\u00e9. Elle est aussi un bien commun essentiel, gravement menac\u00e9. Et la France\u00a0? Son devoir est fix\u00e9 par son rang. C\u2019est une opportunit\u00e9 fantastique pour notre peuple dans le si\u00e8cle qui commence. \nLa mer a le go\u00fbt du futur pour les Fran\u00e7ais.\u00a0\u00bb\u00a0\n\n\n\u00ab\u202fLa France, puissance maritime qui s\u2019ignore\u202f\u00bb, \nJean-Luc M\u00e9lenchon (Revue internationale et strat\u00e9gique, 2014, n\u00b095\n\n\n\n\nNos propositions\u00a0: faire de la mer un bien commun pour le progr\u00e8s humain\u00a0\n\n\nFaire de la mer un bien commun de l\u2019humanit\u00e9\n\n\nPour une diplomatie \u00e9cologique universaliste, en mer aussi\u00a0\n\n\nAgir pour faire reconna\u00eetre la mer comme \u00ab\u00a0bien commun de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) et pour que soit institu\u00e9 une l\u00e9gislation internationale sanctionnant durement les pollutions maritimes selon le principe pollueur-payeur\nMettre en \u0153uvre les objectifs de d\u00e9veloppement durable (ODD) des Nations unies (notamment l\u2019ODD 14 qui vise \u00e0 pr\u00e9server et valoriser les oc\u00e9ans et les mers)\nPrendre une initiative internationale pour \nlancer une campagne de d\u00e9pollution des mers et de r\u00e9cup\u00e9ration des d\u00e9chets flottants\nSoutenir activement les n\u00e9gociations en cours d\u2019un trait\u00e9 international de lutte contre les plastiques\nJouer un r\u00f4le actif dans les n\u00e9gociations pour \nun trait\u00e9 international de protection des grands fonds marins et de la haute mer\n\u00c9tablir un moratoire de dur\u00e9e ind\u00e9finie sur l\u2019exploitation mini\u00e8re dans les grands fonds internationaux \nafin de pr\u00e9server ces \u00e9cosyst\u00e8mes et un moratoire sur les forages en M\u00e9diterran\u00e9e\nMaintenir en Antarctique le r\u00e9gime d\u2019interdiction des\n \nactivit\u00e9s de prospection et d\u2019exploitation des ressources sous-marines (minerais et hydrocarbures), sauf \u00e0 des fins scientifiques. Promouvoir l\u2019extension de cette interdiction en Arctique\nAgir pour un r\u00e8glement pacifique des conflits et pour l\u2019\u00e9laboration de r\u00e8gles internationales face \u00e0 la fonte des glaces de l\u2019Arctique\nPoursuivre le travail de recherche scientifique aux p\u00f4les\nProposer la construction de la premi\u00e8re station sous-marine permanente sur le mod\u00e8le de la station spatiale internationale\nEncadrer le pr\u00e9l\u00e8vement de sable marin pour le secteur de la construction et lutter contre l\u2019extraction illicite \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale et internationale\n\n\nD\u00e9velopper les coop\u00e9rations maritimes de la France avec ses voisins\n\n\nCr\u00e9er une universit\u00e9 francophone des m\u00e9tiers de la mer\u00a0\nLancer un programme international m\u00e9diterran\u00e9en de gestion partag\u00e9e et de lutte contre la pollution maritime pour faire de la M\u00e9diterran\u00e9e un mod\u00e8le de gestion \u00e9cologique des mers\nD\u00e9velopper les coop\u00e9rations maritimes des Outre-mer fran\u00e7ais avec les \u00c9tats voisins\n\n\nAgir pour l\u2019environnement littoral et marin\n\n\nLa Loi Littoral, fruit de la prise de conscience collective autour de la mer et vot\u00e9e \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 en 1986, sera pr\u00e9serv\u00e9e et son impact sera \u00e9valu\u00e9. Il nous faudra aussi :\n\n\nMettre en \u0153uvre une \npolitique d\u2019am\u00e9nagement pr\u00e9cautionneuse\n dans la consommation d\u2019espace, la protection des populations, l\u2019am\u00e9lioration des plans de circulation et de transport en commun, le logement et la mixit\u00e9 sociale. Notre \nprogramme de logements publics concernera \u00e9galement les zones littorales\n o\u00f9 trois logements sur dix sont des r\u00e9sidences secondaires inoccup\u00e9es huit mois par an\nPr\u00e9server\n les espaces naturels, c\u00f4tiers ou lacustres (pr\u00e8s des lacs), d\u2019int\u00e9r\u00eat biologique et paysager gr\u00e2ce au Conservatoire de l\u2019espace littoral et des rivages lacustres en partenariat avec les collectivit\u00e9s territoriales. \nLes initiatives locales en mati\u00e8re de gestion du trait de c\u00f4te seront soutenues\n, un observatoire national du trait de c\u00f4te regroupera les observatoires locaux\nMettre en \u0153uvre une mission scientifique d\u2019\u00e9valuation de l\u2019impact de l\u2019\u00e9l\u00e9vation du niveau des mers sur les rivages fran\u00e7ais en m\u00e9tropole et dans les Outre-mer (scientifique, administrative, financi\u00e8re) et \u00e9laborer un plan d\u2019adaptation\n\n\nD\u2019ici 2050, si rien ne change, il y aura plus de plastique que de poissons dans la mer M\u00e9diterran\u00e9e. Ce que nous ferons pour l\u2019\u00e9viter :\n\n\nInstaurer un partenariat \nentre l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019ensemble des pays de la rive sud de la M\u00e9diterran\u00e9e \nafin de mettre en \u0153uvre un plan d\u2019action global et coh\u00e9rent pour lutter contre la pollution plastique en mer M\u00e9diterran\u00e9e\nInterdire totalement le plastique \u00e0 usage unique\n, except\u00e9 dans le domaine m\u00e9dical s\u2019il n\u2019existe pas de substitut satisfaisant, et d\u00e9ployer les alternatives biod\u00e9gradables et biosourc\u00e9es comme le plastique \u00e0 base d\u2019algues avec un soutien par la commande publique\nAm\u00e9liorer la collecte des\n \nmat\u00e9riels de p\u00eache usag\u00e9s ou d\u00e9fectueux\n \ndans les ports\n, avec l\u2019installation d\u2019espaces d\u00e9di\u00e9s pour le recyclage du mat\u00e9riel de p\u00eache, sans redevance sp\u00e9ciale\n\n\nRenforcer la protection de nos espaces maritimes et littoraux\u00a0\n\n\nIl est urgent de prot\u00e9ger les mers et oc\u00e9ans du pillage de leurs ressources et des tensions militaires. Il est n\u00e9cessaire de sanctuariser les \u00e9cosyst\u00e8mes marins.\n\n\nAugmenter les moyens de surveillance de notre domaine maritime et notre capacit\u00e9 d\u2019intervention dans les eaux sous juridiction fran\u00e7aise\nInterdire r\u00e9ellement l\u2019exploration et l\u2019exploitation des hydrocarbures \noffshore\n \ndans les eaux territoriales fran\u00e7aises et r\u00e9orienter les savoir-faire vers les \u00e9nergies renouvelables marines\nR\u00e9server la notion d\u2019aire marine prot\u00e9g\u00e9e (AMP) aux zones excluant toute activit\u00e9 industrielle et interdisant toute extraction ou capture\nR\u00e9viser la typologie des AMP\n, en se fondant non plus sur des objectifs mais sur les impacts des activit\u00e9s autoris\u00e9es afin d\u2019\u00e9valuer plus finement l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9cologique des AMP\nConcr\u00e9tiser les projets de grandes r\u00e9serves marines projet\u00e9es dans les eaux ultramarines fran\u00e7aises. \nCela n\u00e9cessite de faire preuve d\u2019une v\u00e9ritable volont\u00e9 politique en la mati\u00e8re aux \u00e9chelons nationaux (Clipperton, Terres australes et antarctiques fran\u00e7aises) et territoriaux (Nouvelle-Cal\u00e9donie, Polyn\u00e9sie fran\u00e7aise)\nProt\u00e9ger 30\u202f% du territoire maritime fran\u00e7ais, majoritairement en r\u00e9serves int\u00e9grales\n de fa\u00e7on \u00e0 restaurer les ressources et la biodiversit\u00e9 marines et \u00e0 permettre aux surplus de poissons d\u2019alimenter une activit\u00e9 de p\u00eache en p\u00e9riph\u00e9rie des r\u00e9serves\nMettre en place une p\u00e9riode de repos biologique, sur la zone c\u00f4ti\u00e8re, pendant la p\u00e9riode de reproduction de certaines esp\u00e8ces de poissons. Cette p\u00e9riode sera accompagn\u00e9e d\u2019une compensation financi\u00e8re pour les p\u00eacheur\u00b7ses\nR\u00e9duire voire interdire le trafic dans certaines zones, notamment dans et aux abords des aires marines prot\u00e9g\u00e9es\nEncadrer plus strictement la vitesse des navires aux abords des zones prot\u00e9g\u00e9es\n\n\nPlanifier et investir dans les \u00e9nergies marines renouvelables\n\n\nAu plus vite, dans le cadre du Conseil \u00e0 la planification \u00e9cologique, une conf\u00e9rence des \u00e9nergies marines renouvelables r\u00e9unira les industriels du secteur, les professionnel\u00b7les de la mer et les ONG\n. L\u2019\u00e9quilibre entre les potentialit\u00e9s \u00e9nerg\u00e9tiques des sites et la limitation des conflits d\u2019usage sera syst\u00e9matiquement recherch\u00e9 dans un objectif de planification d\u2019un d\u00e9veloppement fort des \u00e9nergies marines renouvelables (EMR). Un contrat d\u2019objectif fixera le programme de d\u00e9veloppement qui sera int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la Programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie r\u00e9vis\u00e9e. D\u2019autres mesures seront n\u00e9cessaires\u00a0:\n\n\nFaire correspondre la planification \u00e9nerg\u00e9tique et la planification spatiale maritime (programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie, documents strat\u00e9giques de fa\u00e7ade, etc.) pour donner de la visibilit\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble des acteurs de la fili\u00e8re et des usager\u00b7es de la mer dans un esprit de co-activit\u00e9s\nRenforcer les moyens des services de l\u2019\u00c9tat charg\u00e9s de la planification et des autorisations d\u2019installation pour permettre et accompagner l\u2019augmentation du nombre de projets\nChanger l\u2019\u00e9chelle des projets et de la concertation, par exemple avec un d\u00e9bat public regroupant diff\u00e9rents projet par fa\u00e7ade\u00a0\nInvestir massivement dans le r\u00e9seau, les infrastructures portuaires et les formations professionnelles pour permettre le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines\nRenforcer la recherche et d\u00e9veloppement et les projets pilotes pour le stockage de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9\n\n\nPlanifier un fort d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines pour contribuer \u00e0 l\u2019objectif 100\u202f% d\u2019\u00e9nergies renouvelables en 2050, conform\u00e9ment aux sc\u00e9narios n\u00e9gaWatt et RTE. Fixer un premier cap de 18 gigawatt (GW) en 2035 d\u2019\u00e9olien \noffshore\n (pos\u00e9 et flottant) soit une augmentation de 2 GW par an en moyenne\nEngager le premier volet de production par l\u2019hydrolien en mer d\u00e8s la validation des phases pilotes et viser au moins 3 GW en 2050\nPoursuivre la recherche et d\u00e9veloppement sur les autres EMR (houlomoteur, \u00e9nergie thermique des mers, etc.) et le stockage d\u2019\u00e9lectricit\u00e9\nD\u00e9velopper dans tous les Outre-mer les programmes d\u2019\u00e9nergies thermiques des mers\u00a0; \u00e9laborer un plan pour l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique des Outre-mer, notamment par les EMR\u00a0: relancer le projet d\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique de l\u2019\u00eele de la R\u00e9union, d\u00e9velopper les EMR aux Antilles et en Guyane\n\n\n\n\nPour un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie int\u00e9grant les EMR\n\n\nL\u2019industrie fran\u00e7aise dans l\u2019\u00e9olien \noffshore \na \u00e9t\u00e9 brad\u00e9e. Nous reconstruirons une fili\u00e8re industrielle nationale des \u00e9nergies marines renouvelables notamment de l\u2019\u00e9olien \noffshore \nafin d\u2019assurer le d\u00e9veloppement et la ma\u00eetrise publique des r\u00e9seaux et installations de production au sein du p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie pr\u00e9vu dans \nl\u2019Avenir en commun\n. Pour cela, nous nationaliserons l\u2019ancienne branche \u00e9nergies marines d\u2019Alstom c\u00e9d\u00e9e \u00e0 General Electric et l\u2019ex branche \u00e9olienne \noffshore \nd\u2019Areva (c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Siemens et Gamesa) pour reconstituer un fleuron industriel national.\n\n\n\n\nD\u00e9velopper et imposer la p\u00eache durable\u00a0\n\n\nInventer la \u00ab\u00a0p\u00eache durable\u00a0\u00bb implique de revoir de fond en comble le mod\u00e8le d\u2019exploitation des ressources marines\n.\u00a0Qui dit p\u00eache durable dit aussi r\u00e9duction de la consommation de poisson : il faudra diviser par deux la consommation moyenne en France. Nous mettrons en \u0153uvre les mesures suivantes :\n\n\nAdapter les r\u00e8gles administratives pour la transmission familiale des entreprises de p\u00eache sur le mod\u00e8le existant dans la conchyliculture (cultures des coquillages)\nChanger la d\u00e9finition fran\u00e7aise de la \np\u00eache artisanale\n (actuellement celle-ci int\u00e8gre les bateaux de moins de 25 m\u00e8tres avec armateur\u00b7ice embarqu\u00e9\u00b7e) : elle doit s\u2019aligner sur l\u2019acceptation internationale c\u2019est-\u00e0-dire un\u00b7e patron\u00b7ne embarqu\u00e9\u00b7e sur un \nbateau de moins de 12 m\u00e8tres\n utilisant des engins \u00ab\u00a0dormants\u00a0\u00bb (immobiles ou en d\u00e9rive)\nProt\u00e9ger les emplois et le savoir-faire des artisan\u00b7es passe imp\u00e9rativement par la mise en place d\u2019un \nusage exclusif de la bande c\u00f4ti\u00e8re des 12 milles nautiques aux p\u00eacheur\u00b7ses artisan\u00b7es\n (navires de moins de 12 m\u00e8tres)\nPrendre en compte la petite p\u00eache fran\u00e7aise pour les orientations des politiques publiques du secteur et pr\u00e9voir \nl\u2019\u00e9lection des travailleur\u00b7ses artisan\u00b7es dans les comit\u00e9s de p\u00eache\n. Cela passe \u00e9galement par l\u2019indemnisation des armateur\u00b7ices perdant une journ\u00e9e de p\u00eache pour si\u00e9ger\nD\u00e9livrer les autorisations de p\u00eache et les aides publiques selon des crit\u00e8res transparents, objectifs et publiquement accessibles\n. Ajouter une m\u00e9thode d\u2019allocation des quotas et des subventions fond\u00e9e sur des crit\u00e8res sociaux, environnementaux et \u00e9conomiques, par flottille de p\u00eache. Les quotas pourront varier en fonction de la capacit\u00e9 des p\u00eacheur\u00b7ses \u00e0 \u00e9viter les prises accidentelles\nAccompagner les p\u00eacheur\u00b7ses pour trouver des solutions afin d\u2019\u00e9viter les prises accidentelles\u00a0\nAller vers l\u2019\napplication du \u00ab\u00a0z\u00e9ro rejet\u00a0\u00bb\n avec des mesures d\u2019accompagnement pour les petits armements\nS\u2019engager dans un plan de \nrenouvellement et de conversion de la flotte de p\u00eache\n pour des navires plus s\u00fbrs et plus sobres, tout en garantissant une r\u00e9duction de l\u2019effort de p\u00eache et en favorisant l\u2019emploi et les pratiques douces pour l\u2019environnement. Les aides s\u2019adresseront en priorit\u00e9 aux navires les plus vieux et aux engins les moins s\u00e9lectifs\nEstampiller les \u00e9quipements de p\u00eache pour une meilleure tra\u00e7abilit\u00e9 des filets et inciter les p\u00eacheur\u00b7ses \u00e0 \nrecycler leurs mat\u00e9riels de p\u00eache usag\u00e9s ou d\u00e9fectueux\u00a0\nSoutenir les projets coop\u00e9ratifs visant \u00e0 la transformation et \u00e0 la distribution des produits de la mer. \nValoriser les produits issus de la petite p\u00eache et faciliter l\u2019acc\u00e8s au march\u00e9 en assouplissant les contraintes associ\u00e9es \u00e0 la vente directe pour les petit\u00b7es p\u00eacheur\u00b7ses\nInclure un volet \u00ab\u00a0Produits de la mer de France\u00a0\u00bb dans un plan national de d\u00e9veloppement des circuits courts dans la restauration collective publique et priv\u00e9e, en s\u2019assurant de privil\u00e9gier les m\u00e9thodes de p\u00eache \u00e9cologiques et artisanales\nAppliquer un coefficient multiplicateur encadrant les marges des distributeurs par rapport au prix d\u2019achat\nEmp\u00eacher les chalutiers g\u00e9ants et autres navires-usines de piller les eaux fran\u00e7aises\nExiger le remplacement des accords de p\u00eache de l\u2019Union europ\u00e9enne avec des pays tiers, notamment africains, par des accords de partenariat favorisant le d\u00e9veloppement d\u2019un environnement propice \u00e0 la p\u00eache durable et locale\n\n\nSoutenir l\u2019aquaculture extensive et \u00e9cologique\u00a0\n\n\nSoutenir une aquaculture \u00e9cologique passe par la diminution de notre demande de poissons carnivores d\u2019\u00e9levage. Nous nous positionnons donc contre la cr\u00e9ation de fermes aquacoles g\u00e9antes et hyper-intensives, et proposons les mesures suivantes :\n\n\nLutter contre la p\u00eache minoti\u00e8re (p\u00eache industrielle intensive destin\u00e9e \u00e0 alimenter les fili\u00e8res industrielles par des petits poissons que l\u2019on transformera en farines et huiles) et encourager \nla mise en \u0153uvre de solutions circulaires \ntelles que la culture d\u2019insectes pour nourrir les animaux d\u2019\u00e9levage qui n\u2019ont nullement besoin de prot\u00e9ines issues de la mer\nProhiber l\u2019utilisation de farines animales dans l\u2019alimentation des animaux non piscivore\nUtiliser les champs d\u2019EMR \noffshore \npour d\u00e9velopper des zones d\u2019aquaculture en pleine mer, introduire des r\u00e9cifs artificiels favorisant l\u2019algoculture\u00a0\nEngager l\u2019Institut fran\u00e7ais de recherche pour l\u2019exploitation de la mer (Ifremer) dans la cr\u00e9ation d\u2019un d\u00e9partement de recherche pour l\u2019am\u00e9lioration vari\u00e9tale des algues, sur le mod\u00e8le de ce que pratique l\u2019Institut national de recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement (INRAE), et en excluant les transformations g\u00e9n\u00e9tiques\nD\u00e9velopper l\u2019aquaculture \u00e9cologique \u00e0 terre dans les marais littoraux, notamment acquis par le Conservatoire du littoral\nInterdire l\u2019\u00e9levage des poulpes\n\n\nMarine marchande\u00a0: d\u00e9fendre et renforcer le pavillon fran\u00e7ais contre le dumping social\n\n\nD\u00e9fendre le pavillon fran\u00e7ais de premier registre. (\nLe r\u00e9gime d\u2019immatriculation des navires fran\u00e7ais comprend plusieurs registres. Seul le premier implique le respect du code des transports et du code des douanes.)\n\n\nRetirer les avantages fiscaux des navires pavillonn\u00e9s au registre international fran\u00e7ais (exemption de TVA, des droits de douanes, r\u00e9duction des cotisations patronales, etc.)\u00a0\nIntroduire l\u2019obligation d\u2019utiliser des navires sous pavillon du premier registre pour toute op\u00e9ration d\u2019installation ou de maintenance des EMR dans les eaux fran\u00e7aises\nR\u00e9server les aides publiques aux compagnies maritimes mobilisant des navires arm\u00e9s sous pavillon de premier registre\n\n\nMettre fin au dumping social sur les liaisons int\u00e9rieures\n\n\nR\u00e9server les d\u00e9l\u00e9gations de service public pour la desserte entre deux villes fran\u00e7aises aux navires sous pavillon fran\u00e7ais de premier registre\n\u00c9tendre le champ d\u2019application de l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier sous pavillon fran\u00e7ais aux produits raffin\u00e9s et porter le seuil \u00e0 15\u202f% de la consommation\nConstituer une flotte strat\u00e9gique sous pavillon national d\u2019une vingtaine de navires de 40\u00a0000 tonnes\u00a0: le gouvernement s\u2019engagera sur un contrat garanti d\u2019approvisionnement de 15 ans avec les armateur\u00b7ices, des aides remboursables seront consenties pour la construction dans les chantiers fran\u00e7ais\n\n\nConstruire mieux, d\u00e9construire propre\n\n\nD\u00e9velopper la construction navale en France\n\n\nConserver la propri\u00e9t\u00e9 publique des chantiers de l\u2019Atlantique et soutenir la diversification de l\u2019activit\u00e9 pour r\u00e9duire la d\u00e9pendance aux navires de croisi\u00e8res (autres navires, \u00e9l\u00e9ments li\u00e9s aux EMR comme les sous-stations \u00e9lectriques, etc.)\u00a0\nCombattre le dumping social \u00e0 domicile en abrogeant la directive sur le d\u00e9tachement de travailleur\u00b7ses\nConstruire dans les chantiers navals fran\u00e7ais les navires rendus n\u00e9cessaires par\u00a0:\u00a0\nla mise en place d\u2019un plan de renouvellement de la flotte de p\u00eache\nla r\u00e9forme de la loi sur l\u2019approvisionnement p\u00e9trolier\nle d\u00e9veloppement d\u2019une flotte de service pour les EMR (navires sp\u00e9cifiques pour l\u2019installation et la maintenance)\nla surveillance du domaine maritime national\nl\u2019installation et l\u2019entretien des c\u00e2bles sous-marins\nConserver la ma\u00eetrise des comp\u00e9tences et outils industriels pour permettre la souverainet\u00e9 nationale dans la capacit\u00e9 de construction d\u2019un porte-avions en fonction du livre blanc de la d\u00e9fense nationale\nD\u00e9velopper les aides aux recours de mat\u00e9riaux \u00e9cologiques pour la construction des navires, en privil\u00e9giant le bois plut\u00f4t que le plastique, par exemple\nD\u00e9velopper les aides aux projets en cours sur la propulsion \u00e0 voile de la marine de commerce \u00e0 partir du niveau d\u2019excellence atteint par la fili\u00e8re fran\u00e7aise de course au large et de plaisance (architecte, ma\u00eetre voilier, bureaux d\u2019\u00e9tude)\nR\u00e9server les march\u00e9s publics aux navires permettant un transport d\u00e9carbon\u00e9 chaque fois que cela est possible\n\n\nCr\u00e9er une v\u00e9ritable fili\u00e8re industrielle du d\u00e9mant\u00e8lement\n\n\nAppliquer la convention de Hong Kong pour le recyclage s\u00fbr et \u00e9cologiquement rationnel des navires, ratifi\u00e9e par la France, sans attendre son entr\u00e9e en vigueur, qui n\u00e9cessiterait la signature d\u2019autres pays\nMettre en place une \u00ab\u00a0prime au renouvellement\u00a0\u00bb pour les navires (p\u00eache, plaisance, marine marchande) de plus de 30 ans d\u00e9mantel\u00e9s en France et remplac\u00e9s par des navires construits en France\nRenforcer la r\u00e9paration navale en soutenant les chantiers existants et en nationalisant l\u2019atelier de Brest (Damen Shiprepair, ex-Sobrena) qui b\u00e9n\u00e9ficie d\u2019un emplacement et d\u2019\u00e9quipements relevant de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\n\n\nLutter contre les particules fines, d\u00e9velopper l\u2019usage du gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9\u00a0:\n\n\nEncourager la modernisation de la flotte en soutenant financi\u00e8rement l\u2019\u00e9quipement des navires en moteur \u00e0 gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) lorsque les travaux sont effectu\u00e9s dans des chantiers navals fran\u00e7ais et que les compagnies exercent sous pavillon fran\u00e7ais de premier registre\nInvestir pour \u00e9quiper les ports des terminaux n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019alimentation en GNL des navires\n\n\nRendre plus \u00e9cologique le transport maritime\n\n\n\u00c9laborer une strat\u00e9gie portuaire nationale coh\u00e9rente\u00a0et offensive\n\n\n\u00c9tablir un plan national de transports de marchandises fret / fluvial / maritime pour une desserte coordonn\u00e9e, coh\u00e9rente, globale et de proximit\u00e9, incluant le cabotage sur la fa\u00e7ade maritime, et \u00e9labor\u00e9 en lien avec les professionnel\u00b7les et les usager\u00b7es des ports\nR\u00e9cup\u00e9rer la ma\u00eetrise publique compl\u00e8te des grands ports maritimes, de leurs installations et services\nInt\u00e9grer les marchandises \u00e9trang\u00e8res entrant en France par des ports non fran\u00e7ais dans le m\u00e9canisme de protectionnisme \u00e9cologique et solidaire\nR\u00e9server l\u2019entr\u00e9e sur le territoire des mati\u00e8res dangereuses aux ports du Havre et de Marseille\n\n\nD\u00e9velopper les p\u00f4les multimodaux, fluviaux et ferroviaires, afin de r\u00e9duire la part modale de la route\n\n\nOrganiser les d\u00e9placements de marchandises au d\u00e9part des ports comme points nodaux essentiels et structurer leur arri\u00e8re-pays afin de couvrir tout le territoire national, en priorit\u00e9 vers les grands centres urbains\nSoutenir le d\u00e9veloppement du port du Havre en finan\u00e7ant les travaux n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement de l\u2019intermodalit\u00e9 avec le transport fluvial (via un chenal prot\u00e9g\u00e9 du vent et des mar\u00e9es appel\u00e9 \u00ab\u202fchati\u00e8re\u202f\u00bb)\nInvestir dans les infrastructures et les services ferroviaires et fluviaux dans les ports pour d\u00e9velopper l\u2019intermodalit\u00e9, notamment \u00e0 Marseille-Fos\nD\u00e9velopper la formation et l\u2019innovation en mati\u00e8re de fret fluvial et ferroviaire notamment sur la question du triage, en retard depuis l\u2019abandon du fret par la SNCF\nOrganiser un axe de transport de fret ferroviaire du Sud au Nord sur l\u2019arc Atlantique et la Manche, concevoir ou moderniser la transversalit\u00e9 avec les ports maritimes\n\n\nModerniser les infrastructures portuaires\n\n\nD\u00e9velopper les activit\u00e9s industrialo-portuaires tout en pr\u00e9servant le littoral\u00a0: les ports doivent redevenir des lieux industriels\nOrganiser la lib\u00e9ration du foncier et la concentration d\u2019activit\u00e9s \u00e9conomiques plut\u00f4t que leur dispersion et leur \u00e9talement\n\n\nD\u00e9velopper l\u2019\u00e9ducation et la formation aux m\u00e9tiers de la mer\n\n\nFaire de la France le leader mondial de la recherche et de l\u2019\u00e9ducation dans le secteur maritime\n en ouvrant au moins un lyc\u00e9e professionnel maritime dans chaque d\u00e9partement littoral de l\u2019Hexagone et dans chaque d\u00e9partement d\u2019Outre-mer\nAdapter les places disponibles au sein de l\u2019\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure maritime aux nouveaux d\u00e9bouch\u00e9s g\u00e9n\u00e9r\u00e9s par le plan mer et p\u00e9renniser son financement. Augmenter la valorisation des salaires des enseignants de l\u2019\u00c9cole nationale sup\u00e9rieure maritime (ENSM) \u00e0 hauteur de leurs qualifications\u00a0\nD\u00e9velopper les \u00ab\u00a0classes de mer\u00a0\u00bb incluant une pratique de la voile en m\u00eame temps que la connaissance du milieu marin, en lien avec les organisations professionnelles de la p\u00eache et de la conchyliculture, les associations de d\u00e9fense de l\u2019environnement, l\u2019administration de la mer et les professionnel\u00b7les du tourisme avec l\u2019objectif que chaque enfant soit initi\u00e9 et sensibilis\u00e9 aux questions maritimes au moins une fois au cours de sa scolarit\u00e9\nRenforcer la place des questions marines et maritimes dans les programmes scolaires (technologie, biologie, g\u00e9ographie mais aussi arts, litt\u00e9rature et histoire)\n\n\n\u00a0Faire de la France le leader mondial de la recherche maritime\n\n\nLe territoire maritime de la France abrite 10\u202f% de la biodiversit\u00e9 mondiale, ce qui donne \u00e0 notre pays une responsabilit\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la pr\u00e9servation du vivant.\n\n\nRenforcer les moyens de la recherche publique pour la connaissance des milieux\n\n\nD\u00e9velopper les formations d\u2019enseignement sup\u00e9rieur li\u00e9es au maritime\u00a0; augmenter le budget de fonctionnement de l\u2019Ifremer et garantir la livraison d\u2019un nouveau navire hauturier (de haute mer)\nInciter les pouvoirs publics\n \u00e0 entretenir, voire renouveler les capacit\u00e9s d\u2019intervention fran\u00e7aise dans les grands fonds\n en maintenant la double approche actuelle avec \na minima \nun \nsous-marin habit\u00e9\n (le \nNautile\n) et un \nrobot t\u00e9l\u00e9op\u00e9r\u00e9\n (le \nVictor\n)\nDemeurer une puissance polaire : combler les lacunes capacitaires fran\u00e7aises\n en se dotant d\u2019un brise-glace \u00e0 des fins strat\u00e9giques et scientifiques, \naugmenter les moyens de l\u2019Institut polaire fran\u00e7ais Paul-\u00c9mile Victor et les cr\u00e9dits allou\u00e9s au financement de travaux scientifiques aux p\u00f4les, engager un plan de r\u00e9novation et de modernisation des stations de recherche en Antarctique\nInciter les pouvoirs publics \u00e0 augmenter, entretenir et restaurer les outils scientifiques sp\u00e9cifiques dont dispose la France\n \u00e0 l\u2019instar du mar\u00e9graphe de Marseille qui permet de mesurer l\u2019\u00e9volution du niveau de la mer\n\n\nPoursuivre le programme Extraplac\n\n\nAchever le programme Extraplac (Extension raisonn\u00e9e du plateau continental) de connaissances des fonds sous-marins\nObtenir la reconnaissance des r\u00e9sultats de ce programme par l\u2019ONU\n\n\nRenforcer la recherche dans les biotechnologies marines\n\n\nSoutenir les recherches de l\u2019Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale (Inserm) sur les potentialit\u00e9s m\u00e9dicales offertes par des organismes marins\nCr\u00e9er des bioparcs d\u00e9di\u00e9s aux biotechnologies marines\n\n\nAccorder des moyens publics au service de l\u2019ambition maritime\n\n\nMettre fin \u00e0 l\u2019aust\u00e9rit\u00e9, renforcer les investissements publics et mobiliser l\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e\n\n\nAugmenter le budget de l\u2019\u00c9tat pour la p\u00eache et les affaires maritimes\n\u00c9laborer un plan pluriannuel d\u2019investissement public pour la mer, notamment dans les Outre-mer\nGarantir les moyens de la Soci\u00e9t\u00e9 nationale de sauvetage en mer (SNSM)\u00a0\n\n\nMener une politique maritime int\u00e9gr\u00e9e\n\n\nFaire de la mer un pilier de la planification \u00e9cologique \u00e0 tous les \u00e9chelons pour une politique coh\u00e9rente \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de chaque fa\u00e7ade maritime et nationalement\nRenforcer les moyens de surveillance (b\u00e2timents, surveillance satellitaire, oiseaux de mer \u00e9quip\u00e9s de balises\u2026) ainsi que les capacit\u00e9s d\u2019intervention dans les eaux sous juridiction fran\u00e7aise\n afin de permettre une ad\u00e9quate protection de nos eaux territoriales et de nos zones \u00e9conomiques exclusives.\n \nLa lutte contre la piraterie doit rester du \nressort des seuls \u00c9tats et donc de leurs forces arm\u00e9es. \nCes pr\u00e9rogatives r\u00e9galiennes ne doivent en aucun cas \u00eatre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9es \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es\n\n\n\n\nEurope\u00a0: pour la mer aussi, appliquer notre programme quoi qu\u2019il en co\u00fbte\n\n\nPour les questions maritimes comme le reste, les r\u00e8gles \u00e9conomiques lib\u00e9rales qui privil\u00e9gient la concurrence imm\u00e9diate sur l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, le long terme, les droits sociaux et la pr\u00e9servation de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me seront un obstacle \u00e0 l\u2019application de notre programme.\n\n\nLes exemples sont l\u00e9gions\u00a0: pavillons de complaisance au sein m\u00eame de l\u2019UE, lib\u00e9ralisation de l\u2019\u00e9nergie et des transports emp\u00eachant une planification \u00e9cologique forte, travailleur\u00b7ses d\u00e9tach\u00e9\u00b7es exploit\u00e9\u00b7es dans les chantiers navals ou pour la construction d\u2019\u00e9oliennes, accords \u00e9conomiques qui organisent le pillage des ressources halieutiques, etc.\u00a0\n\n\nNotre politique maritime ne pourra voir le jour sans s\u2019affranchir des trait\u00e9s europ\u00e9ens\n. Pour la mer aussi, il faudra appliquer une strat\u00e9gie de d\u00e9sob\u00e9issance pour refonder la politique maritime et les coop\u00e9rations.\n\n\n\n\nD\u00e9velopper un tourisme maritime respectueux de l\u2019environnement et des professionnel\u00b7les\n\n\nD\u00e9velopper le pescatourisme et le tourisme maritime (touristes embarqu\u00e9\u00b7es sur des navires, visite des cri\u00e9es et \u00e9quipements portuaires) dans une logique p\u00e9dagogique, en lien avec les professionnel\u00b7les et leur permettant d\u2019augmenter et de diversifier leurs revenus, tout en donnant au tourisme littoral une dimension maritime et pas seulement baln\u00e9aire\nSoutenir le d\u00e9veloppement d\u2019une plaisance fond\u00e9e sur le partage et la location plut\u00f4t que sur la multiplication des navires restant \u00e0 quai l\u2019essentiel de l\u2019ann\u00e9e\u00a0; f\u00e9d\u00e9rer les associations et clubs d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9s dans une telle d\u00e9marche\nPromouvoir les ports \u00e0 sec et les cales publiques respectueuses de l\u2019environnement pour le nettoyage des coques de bateau\nR\u00e9duire la pollution atmosph\u00e9rique provoqu\u00e9e par les bateaux et notamment les navires de croisi\u00e8res en promouvant l\u2019entr\u00e9e en vigueur la plus rapide du classement de la mer M\u00e9diterran\u00e9e en zone de r\u00e9glementation des \u00e9missions de polluants \n(zone ECA \u2013 \nemission control area\n),\n \nobligeant ainsi tous les navires \u00e0 recourir \u00e0 des carburants beaucoup moins polluants et plus respectueux de l\u2019environnement et de la sant\u00e9 des populations locales\nEncadrer strictement le tonnage des navires au niveau international afin d\u2019emp\u00eacher l\u2019apparition de \u00ab\u00a0\nmonstres des mers\n\u00a0\u00bb \nrepr\u00e9sentant une menace pour l\u2019environnement\n\n"}, {"id": 1003, "markdown": "\n**Notre constat\u00a0: l\u2019urgence climatique est \u00e9nerg\u00e9tique**\n--------------------------------------------------------\n\n\n**La crise \u00e9cologique que nous traversons aujourd\u2019hui est double**.\n\n\n**La consommation effr\u00e9n\u00e9e d\u2019\u00e9nergies \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre** pour satisfaire les besoins des pays les plus riches au d\u00e9triment des autres entra\u00eene une crise climatique. Elle s\u2019accompagne d\u2019une **crise \u00e9nerg\u00e9tique due \u00e0 l\u2019\u00e9puisement in\u00e9luctable des ressources non\u00a0renouvelables** que sont le charbon, le p\u00e9trole, le gaz et l\u2019uranium.\n\n\n**La consommation d\u2019\u00e9nergie** aplus que doubl\u00e9 depuis 1973 et son \u00e9volution est identique \u00e0 celle des produits int\u00e9rieurs bruts. Cette situation ne pourra pas durer\u00a0: plus de 75\u00a0% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e en France vient de sources non renouvelables et totalement import\u00e9es (charbon\u00a0: 1\u00a0%\u00a0; p\u00e9trole\u00a0: 36\u00a0%\u00a0; gaz naturel\u00a0: 20\u00a0%\u00a0; nucl\u00e9aire\u00a0: 17\u00a0%). Au rythme actuel, les r\u00e9serves mondiales pour ces \u00e9nergies seront quasiment \u00e9puis\u00e9es d\u2019ici un si\u00e8cle. Mais surtout, pour esp\u00e9rer ne serait-ce que contenir le changement climatique, **l\u2019essentiel de ces r\u00e9serves devra rester dans le sous-sol**.\u00a0En effet, la combustion des \u00e9nergies fossiles (charbon, p\u00e9trole, gaz naturel) pour les besoins des transports, du chauffage, de l\u2019industrie (\u00e9nergie et manufacturi\u00e8re) est responsable de 70\u202f% des \u00e9missions de CO2, gaz \u00e0 effet de serre\u00a0 contribuant au changement climatique.\n\n\nL\u2019utilisation de ces \u00e9nergies non renouvelables est \u00e9galement **responsable de la pollution atmosph\u00e9rique aux particules fines** qui provoque chaque ann\u00e9e des centaines de milliers de d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s dans le monde. Ainsi, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Unicef, trois enfants sur quatre respirent un air pollu\u00e9 en France. La France a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par le Conseil d\u2019\u00c9tat en 2021 en raison de son inaction en mati\u00e8re de pollution de l\u2019air.\u00a0\n\n\n\u00c0 cela s\u2019ajoutent les dangers reconnus de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire\u00a0: le risque d\u2019accident majeur, devenu incontestable depuis les accidents de Three Miles Island (1979), de Tchernobyl (1986) et de Fukushima (2011), l\u2019accumulation de d\u00e9chets nucl\u00e9aires pour lesquels aucune solution n\u2019existe \u00e0 ce jour et la destruction de l\u2019environnement caus\u00e9e par l\u2019exploitation des mines d\u2019uranium (Ouzb\u00e9kistan, Niger, Kazakhstan).\n\n\nEnfin, la plupart des conflits de l\u2019\u00e9poque moderne (Afghanistan, Proche-Orient, Afrique subsaharienne) ont \u00e0 leur source des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique. La rar\u00e9faction des ressources ne fera qu\u2019accro\u00eetre dramatiquement l\u2019intensit\u00e9 de ces conflits si l\u2019\u00e9nergie (m\u00eame renouvelable) continue \u00e0 \u00eatre produite \u00e0 partir de ressources non renouvelables concentr\u00e9es dans certaines r\u00e9gions du monde.\n\n\nCe diagnostic est partag\u00e9 et certains engagements ont \u00e9t\u00e9 pris par les \u00c9tats dans le cadre des n\u00e9gociations internationales sur le climat (protocole de Kyoto de 1997, COP21, etc.). Mais la mise en \u0153uvre de mesures concr\u00e8tes ne suit pas, comme l\u2019a soulign\u00e9 la r\u00e9cente COP26. Et surtout, ces engagements concernent principalement la limitation des \u00e9missions de CO2, alors que c\u2019est l\u2019ensemble de notre rapport \u00e0 l\u2019\u00e9nergie qui doit changer si nous voulons surmonter la crise actuelle.\n\n\nLa France n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 ce diagnostic. En effet, la situation \u00e9nerg\u00e9tique de la France se caract\u00e9rise par un recours important \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9nergie bas\u00e9e pour environ 70\u202f% sur la production nucl\u00e9aire. Cette strat\u00e9gie du \u00ab tout \u00e9lectrique, tout nucl\u00e9aire \u00bb est loin de garantir l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, puisque la totalit\u00e9 de l\u2019uranium est import\u00e9e et extraite dans des conditions intol\u00e9rables pour les populations et l\u2019environnement. Elle a \u00e9galement pour effet de freiner la transition vers les \u00e9nergies renouvelables, et entra\u00eene un retard incontestable par rapport \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens.\u00a0\n\n\nOr, dans notre pays, le **manque de volont\u00e9 politique pour engager la n\u00e9cessaire bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique** est manifeste\u00a0: la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE) pour les ann\u00e9es 2019 \u00e0 2028 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par d\u00e9cret en avril\u00a0 2020, et n\u2019a permis ni une confrontation de sc\u00e9narios, ni un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, le service public ayant disparu au profit d\u2019acteurs priv\u00e9s pratiquant un lobbying actif.\u00a0\n\n\nMais les engagements des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents et actuels n\u2019ont ni remis en cause les dogmes \u00e9nerg\u00e9tiques pass\u00e9s ni donn\u00e9 de moyens pour leur r\u00e9alisation. On peut ici penser \u00e0 l\u2019objectif de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire \u00e0 50\u00a0% en 2025 repouss\u00e9 \u00e0 2035, \u00e0 l\u2019annonce de la construction de nouveaux EPR (r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en, r\u00e9acteur de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration), alors que celui de Flamanville n\u2019a toujours pas d\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s 15 ans de construction, ou encore \u00e0 la diss\u00e9mination de futurs PMR (petits r\u00e9acteurs modulaires) qui n\u2019existent que sur le papier.\u00a0\n\n\nL\u2019usure du parc est d\u00e9sormais un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019approvisionnement. En 2030, les deux tiers des r\u00e9acteurs auront d\u00e9pass\u00e9 leur dur\u00e9e initiale de fonctionnement de 40 ans. En r\u00e9alit\u00e9, les cons\u00e9quences s\u2019\u00e9talent d\u00e9j\u00e0 sous nos yeux : en d\u00e9cembre 2021, 15 r\u00e9acteurs sur 56 \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des probl\u00e8mes techniques ou de la maintenance retard\u00e9e par la pand\u00e9mie.\u00a0\n\n\nAvec le programme de r\u00e9novation des centrales \u00ab\u202fGrand Car\u00e9nage\u202f\u00bb qui co\u00fbterait pr\u00e8s de 100 milliards selon la Cour des Comptes, ou encore les co\u00fbts du traitement des d\u00e9chets et du d\u00e9mant\u00e8lement encore sous-estim\u00e9s, le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente aussi pour aujourd\u2019hui et pour demain des d\u00e9penses faramineuses. Cet ent\u00eatement est d\u2019autant plus incompr\u00e9hensible que le rapport R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) d\u2019octobre 2021 sur les futurs \u00e9nerg\u00e9tiques 2050 indique que les centrales nucl\u00e9aires existantes situ\u00e9es en bord de fleuve seront plus r\u00e9guli\u00e8rement affect\u00e9es par des p\u00e9riodes de forte chaleur et de s\u00e9cheresse. Cela entra\u00eenera des pertes de puissance significatives durant la p\u00e9riode estivale. Pendant la canicule de 2003, 14 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l\u2019arr\u00eat ! En clair, le nucl\u00e9aire est une \u00e9nergie inadapt\u00e9e \u00e0 la nouvelle donne climatique.\u00a0\n\n\nPar ailleurs, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est aujourd\u2019hui dangereuse. C\u2019est ce qu\u2019ont d\u00e9montr\u00e9 les militant\u00b7es de Greenpeace, les plans de l\u2019EPR qui ont fuit\u00e9 ou encore la d\u00e9nonciation du lanceur d\u2019alerte membre de la direction de la centrale de Tricastin, qui a port\u00e9 plainte contre EDF suite \u00e0 des dissimulations graves concernant la s\u00e9curit\u00e9. Dangereuse aussi, car l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est aujourd\u2019hui *low cost* (\u00e0 bas prix), avec plus de 80\u202f% de la maintenance effectu\u00e9e par des salari\u00e9\u00b7es d\u2019entreprises sous-traitantes qui sont les plus expos\u00e9\u00b7es \u00e0 la radioactivit\u00e9 et travaillent dans des conditions d\u00e9grad\u00e9es.\n\n\nEn outre, la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie est encore trop timide sur la sortie du p\u00e9trole, le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou hybrides et la r\u00e9duction du poids des v\u00e9hicules. Certes, elle fixe des objectifs relatifs aux travaux d\u2019isolation n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9duction de la consommation li\u00e9e au chauffage. Mais l\u00e0 encore, elle ne donne pas de moyens de mise en \u0153uvre, de contr\u00f4le et continue \u00e0 viser un objectif de croissance en tant que tel. **M\u00eame habill\u00e9e de vert, cette croissance est incompatible avec la r\u00e9duction annonc\u00e9e, et n\u00e9cessaire, de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique.**\u00a0\n\n\n**La politique \u00e9nerg\u00e9tique des derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019encourage ni la recherche ni les initiatives innovantes dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie**. Cette absence d\u2019investissement se fait au d\u00e9triment de la mise en place d\u2019une fili\u00e8re fran\u00e7aise du photovolta\u00efque et de l\u2019\u00e9olien, tout en accordant un soutien irresponsable et co\u00fbteux aux projets absurdes, comme la poursuite du nucl\u00e9aire. La justice vient de reconna\u00eetre que l\u2019inaction climatique de la France est ill\u00e9gale et que cette faute engage sa responsabilit\u00e9. Poursuivant dans l\u2019irresponsabilit\u00e9, Emmanuel Macron et son gouvernement voulaient enti\u00e8rement livrer la politique \u00e9nerg\u00e9tique au priv\u00e9, notamment avec le projet Hercule de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF.\u00a0\n\n\nDans le m\u00eame temps, rien n\u2019est fait face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix. En 2020, selon les donn\u00e9es du M\u00e9diateur national de l\u2019\u00e9nergie, la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es ont restreint leur chauffage pour contenir leurs factures. Au total, 12 millions de personnes souffrent du froid dans leurs logements passoires thermiques et/ou car elles ne peuvent payer les factures. On compte pr\u00e8s de 600 000 coupures ou r\u00e9ductions de puissance chaque ann\u00e9e par les fournisseurs d\u2019\u00e9nergie. Le droit d\u2019acc\u00e8s inconditionnel \u00e0 l\u2019\u00e9nergie doit plus que jamais \u00eatre d\u00e9fendu.\u00a0\n\n\n**Notre projet\u00a0: l\u2019\u00e9nergie, pilier de la planification \u00e9cologique**\n-------------------------------------------------------------------\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, des strat\u00e9gies de transition sont \u00e9labor\u00e9es, notamment par des \u00e9quipes de scientifiques. Elles se basent \u00e0 la fois sur une forte baisse de la consommation \u2013 sans perte de qualit\u00e9 d\u2019usage \u2013 et sur un recours massif aux \u00e9nergies renouvelables. Ces trajectoires s\u2019appuient pour l\u2019essentiel sur des technologies existantes.\n\n\nDes sc\u00e9narios montrent qu\u2019une production de 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables \u00e0 l\u2019horizon 2050 est possible. C\u2019est le cas du sc\u00e9nario n\u00e9gaWatt 2022 pour l\u2019ensemble du secteur \u00e9nerg\u00e9tique, incluant le remplacement des \u00e9nergies fossiles actuellement utilis\u00e9es dans diff\u00e9rents secteurs par des \u00e9nergies renouvelables. L\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) propose \u00e9galement un mix 100\u00a0% renouvelable pour le secteur \u00e9lectrique \u00e0 horizon 2050. C\u2019est \u00e9galement le cas de l\u2019un des sc\u00e9narios \u00e9valu\u00e9s par RTE.\n\n\nCes strat\u00e9gies menant \u00e0 une v\u00e9ritable bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique peuvent \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es rapidement, d\u00e8s lors qu\u2019elles sont port\u00e9es par une d\u00e9termination politique.\u00a0\n\n\nL\u2019Avenir en commun affirme sa volont\u00e9 de r\u00e9aliser la n\u00e9cessaire et urgente bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique et de s\u2019en donner pleinement les moyens\u00a0:\n\n\n* **En faisant de l\u2019\u00e9nergie un bien commun** et en remettant ce secteur essentiel au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\n* **En garantissant le d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur les choix \u00e9nerg\u00e9tiques**, en particulier par la cr\u00e9ation d\u2019un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie bas\u00e9 sur la renationalisation des compagnies \u00e9nerg\u00e9tiques (EDF, Engie) en lien avec des coop\u00e9ratives locales de production et de consommation d\u2019\u00e9nergies renouvelables\n* **En planifiant la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique** donnant la priorit\u00e9 aux mesures de r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie et de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2013 remettant en cause notre mod\u00e8le productiviste \u2013 et \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans la production, les transports, le r\u00e9sidentiel-tertiaire\n* **En s\u2019orientant vers un mix \u00e9nerg\u00e9tique 100\u00a0% renouvelable \u00e0 l\u2019horizon 2050**, en particulier pour le secteur \u00e9lectrique, par l\u2019investissement dans les \u00e9nergies renouvelables, y compris marines\n* **En rendant effectif le droit \u00e0 l\u2019\u00e9nergie** par le blocage des prix et l\u2019acc\u00e8s gratuit aux usages de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\n\n\n**Nos propositions\u00a0: faire la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique**\n-------------------------------------------------------\n\n\nPour viser l\u2019efficacit\u00e9, notre pays doit rattraper au plus vite son retard en mati\u00e8re de politique d\u2019isolation des b\u00e2timents, en commen\u00e7ant par les b\u00e2timents publics et l\u2019habitat social.En parall\u00e8le, les alternatives au chauffage direct \u00e9lectrique et aux combustibles fossiles doivent \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es.\u00a0\n\n\n### **Cr\u00e9er un p\u00f4le public et r\u00e9guler les prix**\n\n\n**L\u2019\u00e9nergie est un bien commun.** Son accaparement par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s conduit \u00e0 une d\u00e9gradation du syst\u00e8me, \u00e0 un surco\u00fbt pour les usager\u00b7es et \u00e0 une perte de contr\u00f4le par la puissance publique de la politique \u00e9nerg\u00e9tique. La planification \u00e9cologique passe ainsi par le r\u00e9tablissement d\u2019un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie.\n\n\n**Nous reviendrons donc sur la lib\u00e9ralisation du secteur \u00e9nerg\u00e9tique** en abrogeant la loi NOME (Nouvelle organisation du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9), en refusant la privatisation des barrages hydro\u00e9lectriques et le plan Hercule de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF, en repensant la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE) et en \u00e9vitant les \u00e9cueils des anciens monopoles publics. Il s\u2019agira en particulier d\u2019int\u00e9grer des formes de d\u00e9centralisation et de garantir le contr\u00f4le citoyen aux diff\u00e9rents niveaux de prise de d\u00e9cision. Cela permettra de favoriser partout sur le territoire le recours aux diverses sources d\u2019\u00e9nergie les plus adapt\u00e9es aux conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et g\u00e9ographiques visant \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins et usages r\u00e9els (en emp\u00eachant la m\u00e9thanisation \u00e0 outrance notamment).\n\n\n**Ce retour dans le secteur public** permettra \u00e9galement d\u2019offrir les m\u00eames garanties aux salari\u00e9\u00b7es de l\u2019\u00e9nergie, en \u00e9tendant le statut des industries \u00e9lectriques et gazi\u00e8res \u00e0 tou\u00b7tes, afin que la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique ne se traduise pas par une pr\u00e9carisation de l\u2019emploi.\n\n\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, **le prix de l\u2019\u00e9nergie ne doit pas \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par le march\u00e9**. \u00c0 court terme, il faut bloquer les prix dans le cadre d\u2019une loi d\u2019urgence sociale. \u00c0 moyen terme, ce prix doit b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une garantie de stabilit\u00e9 dans le temps et r\u00e9pondre \u00e0 des objectifs politiques complexes tels que la p\u00e9r\u00e9quation tarifaire, l\u2019incitation aux \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, l\u2019acc\u00e8s de tou\u00b7tes \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, le financement de fili\u00e8res moins polluantes, etc. Ce doit donc \u00eatre un tarif d\u00e9fini par la repr\u00e9sentation nationale.\n\n\n### **Garantir le droit \u00e0 l\u2019\u00e9nergie**\n\n\nL\u2019\u00e9nergie fait partie des besoins fondamentaux. Les dispositifs actuels n\u2019en permettent pas l\u2019acc\u00e8s effectif \u00e0 tou\u00b7tes parce qu\u2019ils sont trop limit\u00e9s et n\u00e9cessitent des d\u00e9marches stigmatisantes que nombre de citoyen\u00b7nes refusent.\n\n\nTout comme la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation ou l\u2019eau potable, **l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie pour les besoins de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et indispensables \u00e0 une vie digne doit \u00eatre gratuit pour tou\u00b7tes, sans condition de ressources**. En outre, une tarification progressive doit permettre de p\u00e9naliser les m\u00e9susages et les gaspillages de l\u2019\u00e9nergie, dans un objectif global de r\u00e9duction de la consommation.\u00a0Les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 comme de gaz seront abolies et les r\u00e9ductions de puissance limit\u00e9es.  \n\n\n\n### **R\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie par la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9**\n\n\n**L\u2019\u00e9nergie la moins polluante est celle que nous ne consommons pas.** Les gisements d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie sont importants\u00a0: relocalisation de l\u2019\u00e9conomie pour \u00e9viter les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques de transport de marchandises, d\u00e9veloppement du transport collectif, isolation des b\u00e2timents, d\u00e9finition d\u00e9mocratique des priorit\u00e9s des usages \u00e9nerg\u00e9tiques (interdictions des panneaux publicitaires lumineux, surconsommations, etc.).\n\n\nIl est n\u00e9cessaire, et le sc\u00e9nario n\u00e9gaWatt 2022 le pr\u00e9conise, d\u2019arriver \u00e0 **une consommation d\u2019\u00e9nergie primaire divis\u00e9e par 3** **d\u2019ici 2050 sans perte de service ou de qualit\u00e9**. **L\u2019investissement public permettra de lever tous les freins \u00e0 l\u2019isolation et de planifier les travaux \u00e0 mener.**\n\n\n**Nous devrons ainsi isoler au moins 700 000 logements par an**.\u00a0\n\n\nL\u2019enjeu est \u00e9cologique et social, il s\u2019agit de mettre fin aux situations de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : privil\u00e9gier les r\u00e9novations compl\u00e8tes, interdire r\u00e9ellement la location des passoires thermiques, renforcer les programmes de d\u00e9tection de ces logements et cibler les aides \u00e0 la r\u00e9novation en fonction des revenus des m\u00e9nages.\n\n\nLe secteur agro-industriel est l\u2019un des principaux responsables de la production de gaz \u00e0 effet de serre (agrochimie, transports de denr\u00e9es, etc.). Avec le sc\u00e9nario Afterres, coupl\u00e9 \u00e0 n\u00e9gaWatt, l\u2019agro-\u00e9cologie offre un \u00e9ventail de solutions qui contribueront \u00e0 r\u00e9duire ces consommations \u00e9nerg\u00e9tiques et la nocivit\u00e9 des productions.\n\n\n\n### **Encadr\u00e9 : Afterres, pour faire bifurquer notre agriculture et notre alimentation**\n\n\n\u00c9labor\u00e9 par des agriculteur\u00b7ices, des scientifiques, des institutions et des citoyen\u00b7nes, le sc\u00e9nario Afterres s\u2019appuie sur deux leviers :\u00a0\n\n\n* **Changer notre alimentation** : Moins de surconsommation et de gaspillage, moins de prot\u00e9ines animales et plus de bio\n* **Changer notre agriculture** : Plus de diversit\u00e9, moins d\u2019engrais de synth\u00e8se et de pesticides, une agriculture moins vuln\u00e9rable\n\n\n\u00c0 horizon 2050, il permet d\u2019atteindre les objectifs suivants :\u00a0\n\n\n* Diviser par deux les \u00e9missions de gaz \u00e0 effets de serre de l\u2019agriculture\n* Diviser par trois les traitements phytosanitaires sur les cultures et par deux et demi la consommation d\u2019azote min\u00e9ral (engrais chimiques)\n* Diviser par deux les pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019eau pour l\u2019irrigation des cultures d\u2019\u00e9t\u00e9\n* Diviser par deux la consommation d\u2019\u00e9nergie\n\n\n\nDans les transports, plut\u00f4t que le remplacement du parc de voitures individuelles par l\u2019\u00e9quivalent \u00e9lectrique qui va augmenter consid\u00e9rablement la demande en \u00e9nergie, **le d\u00e9veloppement des transports collectifs \u00e9lectriques et des modes de d\u00e9placement actifs** (v\u00e9lo et marche) sera privil\u00e9gi\u00e9. Associ\u00e9 au d\u00e9veloppement de carburants alternatifs (\u00e9lectricit\u00e9, gaz de synth\u00e8se, hydrog\u00e8ne vert, etc.) pouvant utilement remplacer leurs homologues fossiles, notamment en ce qui concerne le transport de marchandises, cette strat\u00e9gie participera \u00e9galement d\u2019une r\u00e9duction de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique et de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles.\n\n\n### **Planifier la sortie du nucl\u00e9aire**\n\n\n**Le \u00ab\u202ftout nucl\u00e9aire\u202f\u00bb est une impasse\u00a0:** minerai import\u00e9, fragilit\u00e9 technologique, risques d\u2019accident, probl\u00e8me des d\u00e9chets\u2026 Cette source d\u2019\u00e9nergie doit donc \u00eatre abandonn\u00e9e.\u00a0\n\n\nIl sera mis un terme aux projets d\u2019EPR et au projet CIGEO d\u2019enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires \u00e0 Bure.\u00a0\n\n\nPour autant, le parc nucl\u00e9aire ne pourra fermer du jour au lendemain. Celui-ci doit \u00eatre exploit\u00e9 dans des conditions optimales de s\u00e9curit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fermeture des centrales apr\u00e8s 40 ans, ce qui implique notamment la limitation stricte du recours \u00e0 la sous-traitance pour les activit\u00e9s ne pouvant \u00eatre r\u00e9-internalis\u00e9es. **L\u2019ensemble des travailleur\u00b7ses de la fili\u00e8re \u2013 y compris les sous-traitant\u00b7es \u2013 seront assur\u00e9\u00b7es de conserver leur emploi**, avec un statut \u00e9quivalent \u00e0 celui des employ\u00e9\u00b7es d\u2019EDF, dans l\u2019objectif d\u2019assurer un haut niveau de comp\u00e9tence dans le d\u00e9mant\u00e8lement des centrales. Les ressources des communes qui en d\u00e9pendent seront \u00e9galement maintenues.\u00a0\n\n\nEnfin, pour permettre un d\u00e9bat public \u00e9clair\u00e9, **les donn\u00e9es sur l\u2019enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires depuis soixante ans** seront **rendues publiques** afin d\u2019informer sur les dangers sanitaires av\u00e9r\u00e9s ou \u00e9ventuels.\u00a0\n\n\n### **D\u00e9ployer le 100\u202f% renouvelable**\n\n\nDans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, **la sortie des \u00e9nergies fossiles et du nucl\u00e9aire sera rendue possible \u00e0 horizon 2050 par plusieurs leviers, d\u00e9taill\u00e9s par le sc\u00e9nario n\u00e9gaWatt :**\n\n\n#### **La sobri\u00e9t\u00e9 :**\n\n\n* \u00c9nerg\u00e9tique (s\u2019interroger sur le bien-fond\u00e9 de nos consommations \u00e9nerg\u00e9tique)\n* Alimentaire (r\u00e9duction des gaspillages, basculement vers une agriculture bio moins \u00e9nergivore, r\u00e9duction importante des \u00e9levages intensifs\u2026)\n* Industrielle (moins de ciment et d\u2019acier, durabilit\u00e9 et r\u00e9parabilit\u00e9 des biens de consommation, forte augmentation du taux de recyclage des m\u00e9taux, plastiques, verres)\n\n\nDe la sorte, il devrait \u00eatre possible de diviser par trois la consommation d\u2019\u00e9nergie primaire (ressources brutes) d\u2019ici 2050, et ceci sans alt\u00e9rer la qualit\u00e9 de vie.\n\n\n#### **L\u2019efficacit\u00e9 *:***\n\n\n* **Dans les transports :** cela passera par le report important vers des transports collectifs (investissements massifs), la diminution des distances parcourues, le d\u00e9veloppement du covoiturage/autopartage, la baisse de la vitesse et le basculement vers les v\u00e9hicules \u00e9lectriques (67\u202f%), les hybrides gaz naturel (30\u202f%) et \u00e0 hydrog\u00e8ne (3\u202f%) en 2050.\n* **Dans le b\u00e2timent :** il est possible de passer de 33\u202f000 logements r\u00e9nov\u00e9s (b\u00e2timent basse consommation, BBC) actuellement \u00e0 pr\u00e8s de 800\u202f000 en 2030 par l\u2019obligation progressive et conditionnelle, la formation, et surtout la coordination pour \u00e9viter le saupoudrage de subventions. De la sorte, la consommation du parc tertiaire pourrait baisser de 60\u202f% d\u2019ici 2050, g\u00e9n\u00e9rant plusieurs milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie par an (l\u2019\u00e9nergie repr\u00e9sente une d\u00e9pense globale de plus de 170 milliards d\u2019euros).\n\n\n#### **Produire l\u2019\u00e9nergie autrement :**\n\n\n* Abandonner progressivement les \u00e9nergies fossiles (charbon, gaz et surtout p\u00e9trole) avec la diminution de la consommation d\u2019\u00e9nergie et la mont\u00e9e en puissance des \u00e9nergies renouvelables. Ceci concerne en priorit\u00e9 le chauffage, le transport routier et l\u2019industrie\n* Ne prolonger aucun r\u00e9acteur nucl\u00e9aire au-del\u00e0 de 50 ans, ceci tenant compte du non-recours \u00e0 des centrales fossiles, de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi des enjeux industriels et sociaux, comme les reconversions\n* Plus que doubler l\u2019\u00e9olien, qui pourra compter en 2050 sur environ 18 500 \u00e9oliennes et 3000 en mer\n* Accro\u00eetre le photovolta\u00efque (144 gigawatt install\u00e9s, contre une dizaine aujourd\u2019hui) en toitures, ombri\u00e8res, sans aucune installation sur terres agricoles ou espaces sauvegard\u00e9s\n* Encourager les bio\u00e9nergies (biomasse et biogaz) : faire augmenter la production de bois \u00e9nergie de 50%, sans sylvicultures d\u00e9di\u00e9es, et avoir recours au biogaz (m\u00e9thanisation), sans consacrer de terres \u00e0 la seule production d\u2019\u00e9nergies, conform\u00e9ment au sc\u00e9nario Afterres\n\n\nLa consommation d\u2019\u00e9nergie, divis\u00e9e par trois, est assur\u00e9e par des moyens renouvelables, multipli\u00e9s par trois, et ceci sans avoir recours \u00e0 un saut technologique toujours incertain.\n\n\nCes diff\u00e9rents leviers garantiront une transition \u00e9nerg\u00e9tique effective, au plus proche des territoires et des citoyen\u00b7nes, tout en assurant la p\u00e9r\u00e9quation nationale et la cr\u00e9ation de nouvelles fili\u00e8res industrielles durables.\n\n\n**Atteindre le 100\u202f% renouvelable est possible.** Nous avons le potentiel et les comp\u00e9tences pour le faire. Planifier leur mont\u00e9e en puissance est la condition pour sortir du nucl\u00e9aire et rompre avec la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Des milliers d\u2019emplois sont \u00e0 la cl\u00e9 de cette transition. Une \u00e9tude de l\u2019Ademe \u00e9value le potentiel d\u2019emplois cr\u00e9\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s d\u2019un million. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019\u00e9conomie de la mer, incluant le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines renouvelables, pourrait g\u00e9n\u00e9rer pr\u00e8s de 600 000 emplois suppl\u00e9mentaires d\u2019ici 2030. En effet, la France poss\u00e8de le deuxi\u00e8me domaine maritime mondial. Les \u00e9nergies marines renouvelables sont donc une fili\u00e8re d\u2019avenir, notamment pour assurer l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique des Outre-mer.\u00a0\n\n\n**Les formations et les fili\u00e8res industrielles devront \u00eatre structur\u00e9es en cons\u00e9quence.** Le d\u00e9veloppement industriel sera assur\u00e9 par la nationalisation de la branche \u00e9nergies marines d\u2019Alstom c\u00e9d\u00e9e \u00e0 General Electric et la nationalisation de la branche \u00e9olienne *offshore* (au large des c\u00f4tes) d\u2019Areva c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Siemens. Des lyc\u00e9es de la mer seront implant\u00e9s dans chaque d\u00e9partement maritime. L\u2019innovation est \u00e9galement cl\u00e9. En effet, certaines technologies n\u00e9cessitent d\u2019investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement pour devenir parfaitement matures. C\u2019est notamment le cas de l\u2019\u00e9nergie thermique des mers ou houlomotrice.\u00a0 D\u2019autres \u00e9nergies doivent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, telles l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9, la g\u00e9othermie ou encore des carburants alternatifs tels l\u2019hydrog\u00e8ne vert.\u00a0\n\n\nPour y parvenir, des industries indispensables et pourtant menac\u00e9es de fermeture voire de d\u00e9localisation devront \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es. C\u2019est par exemple le cas de Photowatt, dernier fabricant de panneaux photovolta\u00efques, ou encore celui de Ferropem, fabricant de silicium essentiel \u00e0 la production de panneaux photovolta\u00efques. Ces industries seront r\u00e9quisitionn\u00e9es et mises au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\n\n\n### **Int\u00e9grer l\u2019\u00e9nergie dans les choix d\u2019am\u00e9nagement**\n\n\nNous veillerons \u00e0 ce que les outils de planification \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale et territoriale, **respectent l\u2019obligation de prise en compte de l\u2019\u00e9nergie dans les sch\u00e9mas d\u2019am\u00e9nagement du territoire**.\u00a0\n\n\nL\u2019\u00c9tat devra montrer l\u2019exemple, par exemple en int\u00e9grant une **\u00e9valuation syst\u00e9matique de l\u2019impact \u00e9nerg\u00e9tique et en CO****2** **de la commande publique**, et en lan\u00e7ant un grand chantier de r\u00e9novation des b\u00e2timents publics.\u00a0\n\n\nDans le cadre de l\u2019application de la r\u00e8gle verte (se reporter au livret th\u00e9matique d\u00e9di\u00e9 dans la m\u00eame collection), le crit\u00e8re de minimisation de l\u2019impact \u00e9cologique ne devra pas \u00eatre sacrifi\u00e9 au pr\u00e9texte de rentabilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 court terme dans le choix des fili\u00e8res.\u00a0\n\n\n**Les projets publics d\u00e9battus d\u00e9mocratiquement** feront l\u2019objet d\u2019un contrat de service public, d\u00e9clinant des objectifs pr\u00e9cis et des statistiques de suivi.\u00a0\n\n\n**Un investissement dans la recherche publique** sur ce secteur facilitera la sortie des \u00e9nergies non-renouvelables (fossiles et nucl\u00e9aire). Cette attitude ouverte permettra de se lib\u00e9rer des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s de rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme, vis-\u00e0-vis des avanc\u00e9es technologiques.\n\n\n**La mise en place d\u2019un groupe d\u2019expert\u00b7es ind\u00e9pendant\u00b7es,** permettant d\u2019\u00e9tablir les avantages et inconv\u00e9nients de chaque fili\u00e8re et la faisabilit\u00e9 des sc\u00e9narios, aidera \u00e0 la prise en main d\u00e9mocratique de la politique \u00e9nerg\u00e9tique.\n\n\n\n### **En bref :**\n\n\n* **Bloquer les prix de l\u2019\u00e9nergie, interdire les coupures, mettre en place la gratuit\u00e9 des quantit\u00e9s d\u2019\u00e9nergie indispensables \u00e0 la vie digne (chauffage, cuisson\u2026)** et une tarification progressive incitant aux \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\n* **Arr\u00eater les subventions aux \u00e9nergies fossiles**, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\n* **Interdire l\u2019exploitation du gaz de schiste** et du p\u00e9trole de schiste et de houille\n* **Supprimer les niches fiscales polluantes** incitant \u00e0 la consommation d\u2019\u00e9nergie fossiles\n* Instaurer des droits de douane sur des crit\u00e8res \u00e9cologiques (distance kilom\u00e9trique, \u00e9missions carbone et pollutions, par exemple)\n* **Sortir du nucl\u00e9aire :** planifier le d\u00e9mant\u00e8lement, la r\u00e9habilitation et la reconversion des sites nucl\u00e9aires et de l\u2019ensemble de leur bassin de vie avec une garantie d\u2019emploi pour tou\u00b7tes ses salari\u00e9\u00b7es\n* **S\u00e9curiser l\u2019emploi des sous-traitant\u00b7es du nucl\u00e9aire** par l\u2019adoption d\u2019un statut \u00e9quivalent \u00e0 celui des employ\u00e9s d\u2019EDF\n* **Abandonner les projets d\u2019EPR et le projet CIGEO** (enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires \u00e0 Bure) et s\u2019orienter vers une strat\u00e9gie de non retraitement des combustibles irradi\u00e9s\n* **R\u00e9orienter le soutien \u00e0 la recherche** et \u00e0 l\u2019innovation vers les \u00e9nergies renouvelables\n* **Cr\u00e9er un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie** pour mener une politique coh\u00e9rente, en renationalisant EDF et Engie (ex-GDF) en lien avec des coop\u00e9ratives locales de production et de consommation d\u2019\u00e9nergies renouvelables et en favorisant l\u2019autoproduction et le partage des exc\u00e9dents\n* **Mettre en place des sch\u00e9mas \u00e9nerg\u00e9tiques** aux niveaux national, r\u00e9gional et local\n\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "\u00c9nergie", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/energie/", "image": "livret_energie.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: l\u2019urgence climatique est \u00e9nerg\u00e9tique\n\n\nLa crise \u00e9cologique que nous traversons aujourd\u2019hui est double\n.\n\n\nLa consommation effr\u00e9n\u00e9e d\u2019\u00e9nergies \u00e9mettrices de gaz \u00e0 effet de serre\n pour satisfaire les besoins des pays les plus riches au d\u00e9triment des autres entra\u00eene une crise climatique. Elle s\u2019accompagne d\u2019une \ncrise \u00e9nerg\u00e9tique due \u00e0 l\u2019\u00e9puisement in\u00e9luctable des ressources non\u00a0renouvelables\n que sont le charbon, le p\u00e9trole, le gaz et l\u2019uranium.\n\n\nLa consommation d\u2019\u00e9nergie \na\n \nplus que doubl\u00e9 depuis 1973 et son \u00e9volution est identique \u00e0 celle des produits int\u00e9rieurs bruts. Cette situation ne pourra pas durer\u00a0: plus de 75\u00a0% de l\u2019\u00e9nergie consomm\u00e9e en France vient de sources non renouvelables et totalement import\u00e9es (charbon\u00a0: 1\u00a0%\u00a0; p\u00e9trole\u00a0: 36\u00a0%\u00a0; gaz naturel\u00a0: 20\u00a0%\u00a0; nucl\u00e9aire\u00a0: 17\u00a0%). Au rythme actuel, les r\u00e9serves mondiales pour ces \u00e9nergies seront quasiment \u00e9puis\u00e9es d\u2019ici un si\u00e8cle. Mais surtout, pour esp\u00e9rer ne serait-ce que contenir le changement climatique, \nl\u2019essentiel de ces r\u00e9serves devra rester dans le sous-sol\n.\u00a0En effet, la combustion des \u00e9nergies fossiles (charbon, p\u00e9trole, gaz naturel) pour les besoins des transports, du chauffage, de l\u2019industrie (\u00e9nergie et manufacturi\u00e8re) est responsable de 70\u202f% des \u00e9missions de CO\n2\n, gaz \u00e0 effet de serre\u00a0 contribuant au changement climatique.\n\n\nL\u2019utilisation de ces \u00e9nergies non renouvelables est \u00e9galement \nresponsable de la pollution atmosph\u00e9rique aux particules fines\n qui provoque chaque ann\u00e9e des centaines de milliers de d\u00e9c\u00e8s pr\u00e9matur\u00e9s dans le monde. Ainsi, d\u2019apr\u00e8s l\u2019Unicef, trois enfants sur quatre respirent un air pollu\u00e9 en France. La France a d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e par le Conseil d\u2019\u00c9tat en 2021 en raison de son inaction en mati\u00e8re de pollution de l\u2019air.\u00a0\n\n\n\u00c0 cela s\u2019ajoutent les dangers reconnus de l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire\u00a0: le risque d\u2019accident majeur, devenu incontestable depuis les accidents de Three Miles Island (1979), de Tchernobyl (1986) et de Fukushima (2011), l\u2019accumulation de d\u00e9chets nucl\u00e9aires pour lesquels aucune solution n\u2019existe \u00e0 ce jour et la destruction de l\u2019environnement caus\u00e9e par l\u2019exploitation des mines d\u2019uranium (Ouzb\u00e9kistan, Niger, Kazakhstan).\n\n\nEnfin, la plupart des conflits de l\u2019\u00e9poque moderne (Afghanistan, Proche-Orient, Afrique subsaharienne) ont \u00e0 leur source des probl\u00e8mes d\u2019approvisionnement \u00e9nerg\u00e9tique. La rar\u00e9faction des ressources ne fera qu\u2019accro\u00eetre dramatiquement l\u2019intensit\u00e9 de ces conflits si l\u2019\u00e9nergie (m\u00eame renouvelable) continue \u00e0 \u00eatre produite \u00e0 partir de ressources non renouvelables concentr\u00e9es dans certaines r\u00e9gions du monde.\n\n\nCe diagnostic est partag\u00e9 et certains engagements ont \u00e9t\u00e9 pris par les \u00c9tats dans le cadre des n\u00e9gociations internationales sur le climat (protocole de Kyoto de 1997, COP21, etc.). Mais la mise en \u0153uvre de mesures concr\u00e8tes ne suit pas, comme l\u2019a soulign\u00e9 la r\u00e9cente COP26. Et surtout, ces engagements concernent principalement la limitation des \u00e9missions de CO\n2\n, alors que c\u2019est l\u2019ensemble de notre rapport \u00e0 l\u2019\u00e9nergie qui doit changer si nous voulons surmonter la crise actuelle.\n\n\nLa France n\u2019\u00e9chappe pas \u00e0 ce diagnostic. En effet, la situation \u00e9nerg\u00e9tique de la France se caract\u00e9rise par un recours important \u00e0 l\u2019\u00e9lectricit\u00e9, \u00e9nergie bas\u00e9e pour environ 70\u202f% sur la production nucl\u00e9aire. Cette strat\u00e9gie du \u00ab tout \u00e9lectrique, tout nucl\u00e9aire \u00bb est loin de garantir l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique, puisque la totalit\u00e9 de l\u2019uranium est import\u00e9e et extraite dans des conditions intol\u00e9rables pour les populations et l\u2019environnement. Elle a \u00e9galement pour effet de freiner la transition vers les \u00e9nergies renouvelables, et entra\u00eene un retard incontestable par rapport \u00e0 nos voisins europ\u00e9ens.\u00a0\n\n\nOr, dans notre pays, le \nmanque de volont\u00e9 politique pour engager la n\u00e9cessaire bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique\n est manifeste\u00a0: la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE) pour les ann\u00e9es 2019 \u00e0 2028 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9e par d\u00e9cret en avril\u00a0 2020, et n\u2019a permis ni une confrontation de sc\u00e9narios, ni un d\u00e9bat d\u00e9mocratique, le service public ayant disparu au profit d\u2019acteurs priv\u00e9s pratiquant un lobbying actif.\u00a0\n\n\nMais les engagements des gouvernements pr\u00e9c\u00e9dents et actuels n\u2019ont ni remis en cause les dogmes \u00e9nerg\u00e9tiques pass\u00e9s ni donn\u00e9 de moyens pour leur r\u00e9alisation. On peut ici penser \u00e0 l\u2019objectif de r\u00e9duction de la part du nucl\u00e9aire \u00e0 50\u00a0% en 2025 repouss\u00e9 \u00e0 2035, \u00e0 l\u2019annonce de la construction de nouveaux EPR (r\u00e9acteur pressuris\u00e9 europ\u00e9en, r\u00e9acteur de troisi\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration), alors que celui de Flamanville n\u2019a toujours pas d\u00e9marr\u00e9 apr\u00e8s 15 ans de construction, ou encore \u00e0 la diss\u00e9mination de futurs PMR (petits r\u00e9acteurs modulaires) qui n\u2019existent que sur le papier.\u00a0\n\n\nL\u2019usure du parc est d\u00e9sormais un danger pour la s\u00e9curit\u00e9 et l\u2019approvisionnement. En 2030, les deux tiers des r\u00e9acteurs auront d\u00e9pass\u00e9 leur dur\u00e9e initiale de fonctionnement de 40 ans. En r\u00e9alit\u00e9, les cons\u00e9quences s\u2019\u00e9talent d\u00e9j\u00e0 sous nos yeux : en d\u00e9cembre 2021, 15 r\u00e9acteurs sur 56 \u00e9taient \u00e0 l\u2019arr\u00eat pour des probl\u00e8mes techniques ou de la maintenance retard\u00e9e par la pand\u00e9mie.\u00a0\n\n\nAvec le programme de r\u00e9novation des centrales \u00ab\u202fGrand Car\u00e9nage\u202f\u00bb qui co\u00fbterait pr\u00e8s de 100 milliards selon la Cour des Comptes, ou encore les co\u00fbts du traitement des d\u00e9chets et du d\u00e9mant\u00e8lement encore sous-estim\u00e9s, le nucl\u00e9aire repr\u00e9sente aussi pour aujourd\u2019hui et pour demain des d\u00e9penses faramineuses. Cet ent\u00eatement est d\u2019autant plus incompr\u00e9hensible que le rapport R\u00e9seau de transport d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 (RTE) d\u2019octobre 2021 sur les futurs \u00e9nerg\u00e9tiques 2050 indique que les centrales nucl\u00e9aires existantes situ\u00e9es en bord de fleuve seront plus r\u00e9guli\u00e8rement affect\u00e9es par des p\u00e9riodes de forte chaleur et de s\u00e9cheresse. Cela entra\u00eenera des pertes de puissance significatives durant la p\u00e9riode estivale. Pendant la canicule de 2003, 14 r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l\u2019arr\u00eat ! En clair, le nucl\u00e9aire est une \u00e9nergie inadapt\u00e9e \u00e0 la nouvelle donne climatique.\u00a0\n\n\nPar ailleurs, l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est aujourd\u2019hui dangereuse. C\u2019est ce qu\u2019ont d\u00e9montr\u00e9 les militant\u00b7es de Greenpeace, les plans de l\u2019EPR qui ont fuit\u00e9 ou encore la d\u00e9nonciation du lanceur d\u2019alerte membre de la direction de la centrale de Tricastin, qui a port\u00e9 plainte contre EDF suite \u00e0 des dissimulations graves concernant la s\u00e9curit\u00e9. Dangereuse aussi, car l\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire est aujourd\u2019hui\n low cost \n(\u00e0 bas prix), avec plus de 80\u202f% de la maintenance effectu\u00e9e par des salari\u00e9\u00b7es d\u2019entreprises sous-traitantes qui sont les plus expos\u00e9\u00b7es \u00e0 la radioactivit\u00e9 et travaillent dans des conditions d\u00e9grad\u00e9es.\n\n\nEn outre, la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie est encore trop timide sur la sortie du p\u00e9trole, le d\u00e9veloppement des v\u00e9hicules \u00e9lectriques ou hybrides et la r\u00e9duction du poids des v\u00e9hicules. Certes, elle fixe des objectifs relatifs aux travaux d\u2019isolation n\u00e9cessaires \u00e0 la r\u00e9duction de la consommation li\u00e9e au chauffage. Mais l\u00e0 encore, elle ne donne pas de moyens de mise en \u0153uvre, de contr\u00f4le et continue \u00e0 viser un objectif de croissance en tant que tel. \nM\u00eame habill\u00e9e de vert, cette croissance est incompatible avec la r\u00e9duction annonc\u00e9e, et n\u00e9cessaire, de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique.\n\u00a0\n\n\nLa politique \u00e9nerg\u00e9tique des derni\u00e8res ann\u00e9es n\u2019encourage ni la recherche ni les initiatives innovantes dans le domaine de l\u2019\u00e9nergie\n. Cette absence d\u2019investissement se fait au d\u00e9triment de la mise en place d\u2019une fili\u00e8re fran\u00e7aise du photovolta\u00efque et de l\u2019\u00e9olien, tout en accordant un soutien irresponsable et co\u00fbteux aux projets absurdes, comme la poursuite du nucl\u00e9aire. La justice vient de reconna\u00eetre que l\u2019inaction climatique de la France est ill\u00e9gale et que cette faute engage sa responsabilit\u00e9. Poursuivant dans l\u2019irresponsabilit\u00e9, Emmanuel Macron et son gouvernement voulaient enti\u00e8rement livrer la politique \u00e9nerg\u00e9tique au priv\u00e9, notamment avec le projet Hercule de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF.\u00a0\n\n\nDans le m\u00eame temps, rien n\u2019est fait face \u00e0 la flamb\u00e9e des prix. En 2020, selon les donn\u00e9es du M\u00e9diateur national de l\u2019\u00e9nergie, la moiti\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es ont restreint leur chauffage pour contenir leurs factures. Au total, 12 millions de personnes souffrent du froid dans leurs logements passoires thermiques et/ou car elles ne peuvent payer les factures. On compte pr\u00e8s de 600 000 coupures ou r\u00e9ductions de puissance chaque ann\u00e9e par les fournisseurs d\u2019\u00e9nergie. Le droit d\u2019acc\u00e8s inconditionnel \u00e0 l\u2019\u00e9nergie doit plus que jamais \u00eatre d\u00e9fendu.\u00a0\n\n\nNotre projet\u00a0: l\u2019\u00e9nergie, pilier de la planification \u00e9cologique\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, des strat\u00e9gies de transition sont \u00e9labor\u00e9es, notamment par des \u00e9quipes de scientifiques. Elles se basent \u00e0 la fois sur une forte baisse de la consommation \u2013 sans perte de qualit\u00e9 d\u2019usage \u2013 et sur un recours massif aux \u00e9nergies renouvelables. Ces trajectoires s\u2019appuient pour l\u2019essentiel sur des technologies existantes.\n\n\nDes sc\u00e9narios montrent qu\u2019une production de 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables \u00e0 l\u2019horizon 2050 est possible. C\u2019est le cas du sc\u00e9nario n\u00e9gaWatt 2022 pour l\u2019ensemble du secteur \u00e9nerg\u00e9tique, incluant le remplacement des \u00e9nergies fossiles actuellement utilis\u00e9es dans diff\u00e9rents secteurs par des \u00e9nergies renouvelables. L\u2019Agence de l\u2019environnement et de la ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9nergie (Ademe) propose \u00e9galement un mix 100\u00a0% renouvelable pour le secteur \u00e9lectrique \u00e0 horizon 2050. C\u2019est \u00e9galement le cas de l\u2019un des sc\u00e9narios \u00e9valu\u00e9s par RTE.\n\n\nCes strat\u00e9gies menant \u00e0 une v\u00e9ritable bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique peuvent \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es rapidement, d\u00e8s lors qu\u2019elles sont port\u00e9es par une d\u00e9termination politique.\u00a0\n\n\nL\u2019Avenir en commun affirme sa volont\u00e9 de r\u00e9aliser la n\u00e9cessaire et urgente bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique et de s\u2019en donner pleinement les moyens\u00a0:\n\n\nEn faisant de l\u2019\u00e9nergie un bien commun\n et en remettant ce secteur essentiel au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral\nEn garantissant le d\u00e9bat d\u00e9mocratique sur les choix \u00e9nerg\u00e9tiques\n, en particulier par la cr\u00e9ation d\u2019un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie bas\u00e9 sur la renationalisation des compagnies \u00e9nerg\u00e9tiques (EDF, Engie) en lien avec des coop\u00e9ratives locales de production et de consommation d\u2019\u00e9nergies renouvelables\nEn planifiant la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique \ndonnant la priorit\u00e9 aux mesures de r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie et de sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \u2013 remettant en cause notre mod\u00e8le productiviste \u2013 et \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique dans la production, les transports, le r\u00e9sidentiel-tertiaire\nEn s\u2019orientant vers un mix \u00e9nerg\u00e9tique 100\u00a0% renouvelable \u00e0 l\u2019horizon 2050\n, en particulier pour le secteur \u00e9lectrique, par l\u2019investissement dans les \u00e9nergies renouvelables, y compris marines\nEn rendant effectif le droit \u00e0 l\u2019\u00e9nergie\n par le blocage des prix et l\u2019acc\u00e8s gratuit aux usages de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\n\n\nNos propositions\u00a0: faire la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\n\n\nPour viser l\u2019efficacit\u00e9, notre pays doit rattraper au plus vite son retard en mati\u00e8re de politique d\u2019isolation des b\u00e2timents, en commen\u00e7ant par les b\u00e2timents publics et l\u2019habitat social.\n \nEn parall\u00e8le, les alternatives au chauffage direct \u00e9lectrique et aux combustibles fossiles doivent \u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9es.\u00a0\n\n\nCr\u00e9er un p\u00f4le public et r\u00e9guler les prix\n\n\nL\u2019\u00e9nergie est un bien commun.\n Son accaparement par des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s conduit \u00e0 une d\u00e9gradation du syst\u00e8me, \u00e0 un surco\u00fbt pour les usager\u00b7es et \u00e0 une perte de contr\u00f4le par la puissance publique de la politique \u00e9nerg\u00e9tique. La planification \u00e9cologique passe ainsi par le r\u00e9tablissement d\u2019un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie.\n\n\nNous reviendrons donc sur la lib\u00e9ralisation du secteur \u00e9nerg\u00e9tique\n en abrogeant la loi NOME (Nouvelle organisation du march\u00e9 de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9), en refusant la privatisation des barrages hydro\u00e9lectriques et le plan Hercule de d\u00e9mant\u00e8lement d\u2019EDF, en repensant la programmation pluriannuelle de l\u2019\u00e9nergie (PPE) et en \u00e9vitant les \u00e9cueils des anciens monopoles publics. Il s\u2019agira en particulier d\u2019int\u00e9grer des formes de d\u00e9centralisation et de garantir le contr\u00f4le citoyen aux diff\u00e9rents niveaux de prise de d\u00e9cision. Cela permettra de favoriser partout sur le territoire le recours aux diverses sources d\u2019\u00e9nergie les plus adapt\u00e9es aux conditions m\u00e9t\u00e9orologiques et g\u00e9ographiques visant \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins et usages r\u00e9els (en emp\u00eachant la m\u00e9thanisation \u00e0 outrance notamment).\n\n\nCe retour dans le secteur public\n permettra \u00e9galement d\u2019offrir les m\u00eames garanties aux salari\u00e9\u00b7es de l\u2019\u00e9nergie, en \u00e9tendant le statut des industries \u00e9lectriques et gazi\u00e8res \u00e0 tou\u00b7tes, afin que la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique ne se traduise pas par une pr\u00e9carisation de l\u2019emploi.\n\n\nPlus g\u00e9n\u00e9ralement, \nle prix de l\u2019\u00e9nergie ne doit pas \u00eatre d\u00e9termin\u00e9 par le march\u00e9\n. \u00c0 court terme, il faut bloquer les prix dans le cadre d\u2019une loi d\u2019urgence sociale. \u00c0 moyen terme, ce prix doit b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une garantie de stabilit\u00e9 dans le temps et r\u00e9pondre \u00e0 des objectifs politiques complexes tels que la p\u00e9r\u00e9quation tarifaire, l\u2019incitation aux \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie, l\u2019acc\u00e8s de tou\u00b7tes \u00e0 l\u2019\u00e9nergie, le financement de fili\u00e8res moins polluantes, etc. Ce doit donc \u00eatre un tarif d\u00e9fini par la repr\u00e9sentation nationale.\n\n\nGarantir le droit \u00e0 l\u2019\u00e9nergie\n\n\nL\u2019\u00e9nergie fait partie des besoins fondamentaux. Les dispositifs actuels n\u2019en permettent pas l\u2019acc\u00e8s effectif \u00e0 tou\u00b7tes parce qu\u2019ils sont trop limit\u00e9s et n\u00e9cessitent des d\u00e9marches stigmatisantes que nombre de citoyen\u00b7nes refusent.\n\n\nTout comme la sant\u00e9, l\u2019\u00e9ducation ou l\u2019eau potable, \nl\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019\u00e9nergie pour les besoins de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et indispensables \u00e0 une vie digne doit \u00eatre gratuit pour tou\u00b7tes, sans condition de ressources\n. En outre, une tarification progressive doit permettre de p\u00e9naliser les m\u00e9susages et les gaspillages de l\u2019\u00e9nergie, dans un objectif global de r\u00e9duction de la consommation.\u00a0Les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 comme de gaz seront abolies et les r\u00e9ductions de puissance limit\u00e9es.\n\n\nR\u00e9duire la consommation d\u2019\u00e9nergie par la sobri\u00e9t\u00e9 et l\u2019efficacit\u00e9\n\n\nL\u2019\u00e9nergie la moins polluante est celle que nous ne consommons pas.\n Les gisements d\u2019\u00e9conomie d\u2019\u00e9nergie sont importants\u00a0: relocalisation de l\u2019\u00e9conomie pour \u00e9viter les co\u00fbts \u00e9nerg\u00e9tiques de transport de marchandises, d\u00e9veloppement du transport collectif, isolation des b\u00e2timents, d\u00e9finition d\u00e9mocratique des priorit\u00e9s des usages \u00e9nerg\u00e9tiques (interdictions des panneaux publicitaires lumineux, surconsommations, etc.).\n\n\nIl est n\u00e9cessaire, et le sc\u00e9nario n\u00e9gaWatt 2022 le pr\u00e9conise, d\u2019arriver \u00e0 \nune consommation d\u2019\u00e9nergie primaire divis\u00e9e par 3\n \nd\u2019ici 2050 sans perte de service ou de qualit\u00e9\n. \nL\u2019investissement public permettra de lever tous les freins \u00e0 l\u2019isolation et de planifier les travaux \u00e0 mener.\u00a0\n\n\nNous devrons ainsi isoler au moins 700 000 logements par an\n.\u00a0\n\n\nL\u2019enjeu est \u00e9cologique et social, il s\u2019agit de mettre fin aux situations de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique : privil\u00e9gier les r\u00e9novations compl\u00e8tes, interdire r\u00e9ellement la location des passoires thermiques, renforcer les programmes de d\u00e9tection de ces logements et cibler les aides \u00e0 la r\u00e9novation en fonction des revenus des m\u00e9nages.\n\n\nLe secteur agro-industriel est l\u2019un des principaux responsables de la production de gaz \u00e0 effet de serre (agrochimie, transports de denr\u00e9es, etc.). Avec le sc\u00e9nario Afterres, coupl\u00e9 \u00e0 n\u00e9gaWatt, l\u2019agro-\u00e9cologie offre un \u00e9ventail de solutions qui contribueront \u00e0 r\u00e9duire ces consommations \u00e9nerg\u00e9tiques et la nocivit\u00e9 des productions.\n\n\n\n\nEncadr\u00e9 : Afterres, pour faire bifurquer notre agriculture et notre alimentation\n\n\n\u00c9labor\u00e9 par des agriculteur\u00b7ices, des scientifiques, des institutions et des citoyen\u00b7nes, le sc\u00e9nario Afterres s\u2019appuie sur deux leviers :\u00a0\n\n\nChanger notre alimentation\n : Moins de surconsommation et de gaspillage, moins de prot\u00e9ines animales et plus de bio\nChanger notre agriculture\n : Plus de diversit\u00e9, moins d\u2019engrais de synth\u00e8se et de pesticides, une agriculture moins vuln\u00e9rable\n\n\n\u00c0 horizon 2050, il permet d\u2019atteindre les objectifs suivants :\u00a0\n\n\nDiviser par deux les \u00e9missions de gaz \u00e0 effets de serre de l\u2019agriculture\nDiviser par trois les traitements phytosanitaires sur les cultures et par deux et demi la consommation d\u2019azote min\u00e9ral (engrais chimiques)\u00a0\nDiviser par deux les pr\u00e9l\u00e8vements d\u2019eau pour l\u2019irrigation des cultures d\u2019\u00e9t\u00e9\nDiviser par deux la consommation d\u2019\u00e9nergie\n\n\n\n\nDans les transports, plut\u00f4t que le remplacement du parc de voitures individuelles par l\u2019\u00e9quivalent \u00e9lectrique qui va augmenter consid\u00e9rablement la demande en \u00e9nergie, \nle d\u00e9veloppement des transports collectifs \u00e9lectriques et des modes de d\u00e9placement actifs \n(v\u00e9lo et marche) sera privil\u00e9gi\u00e9. Associ\u00e9 au d\u00e9veloppement de carburants alternatifs (\u00e9lectricit\u00e9, gaz de synth\u00e8se, hydrog\u00e8ne vert, etc.) pouvant utilement remplacer leurs homologues fossiles, notamment en ce qui concerne le transport de marchandises, cette strat\u00e9gie participera \u00e9galement d\u2019une r\u00e9duction de la consommation \u00e9nerg\u00e9tique et de la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles.\n\n\nPlanifier la sortie du nucl\u00e9aire\u00a0\n\n\nLe \u00ab\u202ftout nucl\u00e9aire\u202f\u00bb est une impasse\u00a0:\n minerai import\u00e9, fragilit\u00e9 technologique, risques d\u2019accident, probl\u00e8me des d\u00e9chets\u2026 Cette source d\u2019\u00e9nergie doit donc \u00eatre abandonn\u00e9e.\u00a0\n\n\nIl sera mis un terme aux projets d\u2019EPR et au projet CIGEO d\u2019enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires \u00e0 Bure.\u00a0\n\n\nPour autant, le parc nucl\u00e9aire ne pourra fermer du jour au lendemain. Celui-ci doit \u00eatre exploit\u00e9 dans des conditions optimales de s\u00e9curit\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la fermeture des centrales apr\u00e8s 40 ans, ce qui implique notamment la limitation stricte du recours \u00e0 la sous-traitance pour les activit\u00e9s ne pouvant \u00eatre r\u00e9-internalis\u00e9es. \nL\u2019ensemble des travailleur\u00b7ses de la fili\u00e8re \u2013 y compris les sous-traitant\u00b7es \u2013 seront assur\u00e9\u00b7es de conserver leur emploi\n, avec un statut \u00e9quivalent \u00e0 celui des employ\u00e9\u00b7es d\u2019EDF, dans l\u2019objectif d\u2019assurer un haut niveau de comp\u00e9tence dans le d\u00e9mant\u00e8lement des centrales. Les ressources des communes qui en d\u00e9pendent seront \u00e9galement maintenues.\u00a0\n\n\nEnfin, pour permettre un d\u00e9bat public \u00e9clair\u00e9, \nles donn\u00e9es sur l\u2019enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires depuis soixante ans\n seront \nrendues publiques \nafin d\u2019informer sur les dangers sanitaires av\u00e9r\u00e9s ou \u00e9ventuels.\u00a0\n\n\nD\u00e9ployer le 100\u202f% renouvelable\u00a0\n\n\nDans le secteur de l\u2019\u00e9nergie, \nla sortie des \u00e9nergies fossiles et du nucl\u00e9aire sera rendue possible \u00e0 horizon 2050 par plusieurs leviers, d\u00e9taill\u00e9s par le sc\u00e9nario n\u00e9gaWatt :\u00a0\n\n\nLa sobri\u00e9t\u00e9 :\n\n\n\u00c9nerg\u00e9tique (s\u2019interroger sur le bien-fond\u00e9 de nos consommations \u00e9nerg\u00e9tique)\nAlimentaire (r\u00e9duction des gaspillages, basculement vers une agriculture bio moins \u00e9nergivore, r\u00e9duction importante des \u00e9levages intensifs\u2026)\nIndustrielle (moins de ciment et d\u2019acier, durabilit\u00e9 et r\u00e9parabilit\u00e9 des biens de consommation, forte augmentation du taux de recyclage des m\u00e9taux, plastiques, verres)\n\n\nDe la sorte, il devrait \u00eatre possible de diviser par trois la consommation d\u2019\u00e9nergie primaire (ressources brutes) d\u2019ici 2050, et ceci sans alt\u00e9rer la qualit\u00e9 de vie.\n\n\nL\u2019efficacit\u00e9 \n:\n\n\nDans les transports :\n cela passera par le report important vers des transports collectifs (investissements massifs), la diminution des distances parcourues, le d\u00e9veloppement du covoiturage/autopartage, la baisse de la vitesse et le basculement vers les v\u00e9hicules \u00e9lectriques (67\u202f%), les hybrides gaz naturel (30\u202f%) et \u00e0 hydrog\u00e8ne (3\u202f%) en 2050.\nDans le b\u00e2timent :\n il est possible de passer de 33\u202f000 logements r\u00e9nov\u00e9s (b\u00e2timent basse consommation, BBC) actuellement \u00e0 pr\u00e8s de 800\u202f000 en 2030 par l\u2019obligation progressive et conditionnelle, la formation, et surtout la coordination pour \u00e9viter le saupoudrage de subventions. De la sorte, la consommation du parc tertiaire pourrait baisser de 60\u202f% d\u2019ici 2050, g\u00e9n\u00e9rant plusieurs milliards d\u2019euros d\u2019\u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie par an (l\u2019\u00e9nergie repr\u00e9sente une d\u00e9pense globale de plus de 170 milliards d\u2019euros).\n\n\nProduire l\u2019\u00e9nergie autrement :\n\n\nAbandonner progressivement les \u00e9nergies fossiles (charbon, gaz et surtout p\u00e9trole) avec la diminution de la consommation d\u2019\u00e9nergie et la mont\u00e9e en puissance des \u00e9nergies renouvelables. Ceci concerne en priorit\u00e9 le chauffage, le transport routier et l\u2019industrie\nNe prolonger aucun r\u00e9acteur nucl\u00e9aire au-del\u00e0 de 50 ans, ceci tenant compte du non-recours \u00e0 des centrales fossiles, de la s\u00e9curit\u00e9, mais aussi des enjeux industriels et sociaux, comme les reconversions\nPlus que doubler l\u2019\u00e9olien, qui pourra compter en 2050 sur environ 18 500 \u00e9oliennes et 3000 en mer\nAccro\u00eetre le photovolta\u00efque (144 gigawatt install\u00e9s, contre une dizaine aujourd\u2019hui) en toitures, ombri\u00e8res, sans aucune installation sur terres agricoles ou espaces sauvegard\u00e9s\nEncourager les bio\u00e9nergies (biomasse et biogaz) : faire augmenter la production de bois \u00e9nergie de 50%, sans sylvicultures d\u00e9di\u00e9es, et avoir recours au biogaz (m\u00e9thanisation), sans consacrer de terres \u00e0 la seule production d\u2019\u00e9nergies, conform\u00e9ment au sc\u00e9nario Afterres\n\n\nLa consommation d\u2019\u00e9nergie, divis\u00e9e par trois, est assur\u00e9e par des moyens renouvelables, multipli\u00e9s par trois, et ceci sans avoir recours \u00e0 un saut technologique toujours incertain.\n\n\nCes diff\u00e9rents leviers garantiront une transition \u00e9nerg\u00e9tique effective, au plus proche des territoires et des citoyen\u00b7nes, tout en assurant la p\u00e9r\u00e9quation nationale et la cr\u00e9ation de nouvelles fili\u00e8res industrielles durables.\n\n\nAtteindre le 100\u202f% renouvelable est possible.\n Nous avons le potentiel et les comp\u00e9tences pour le faire. Planifier leur mont\u00e9e en puissance est la condition pour sortir du nucl\u00e9aire et rompre avec la d\u00e9pendance aux \u00e9nergies fossiles. Des milliers d\u2019emplois sont \u00e0 la cl\u00e9 de cette transition. Une \u00e9tude de l\u2019Ademe \u00e9value le potentiel d\u2019emplois cr\u00e9\u00e9s \u00e0 pr\u00e8s d\u2019un million. De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019\u00e9conomie de la mer, incluant le d\u00e9veloppement des \u00e9nergies marines renouvelables, pourrait g\u00e9n\u00e9rer pr\u00e8s de 600 000 emplois suppl\u00e9mentaires d\u2019ici 2030. En effet, la France poss\u00e8de le deuxi\u00e8me domaine maritime mondial. Les \u00e9nergies marines renouvelables sont donc une fili\u00e8re d\u2019avenir, notamment pour assurer l\u2019autonomie \u00e9nerg\u00e9tique des Outre-mer.\u00a0\n\n\nLes formations et les fili\u00e8res industrielles devront \u00eatre structur\u00e9es en cons\u00e9quence.\n Le d\u00e9veloppement industriel sera assur\u00e9 par la nationalisation de la branche \u00e9nergies marines d\u2019Alstom c\u00e9d\u00e9e \u00e0 General Electric et la nationalisation de la branche \u00e9olienne \noffshore \n(au large des c\u00f4tes) d\u2019Areva c\u00e9d\u00e9e \u00e0 Siemens. Des lyc\u00e9es de la mer seront implant\u00e9s dans chaque d\u00e9partement maritime. L\u2019innovation est \u00e9galement cl\u00e9. En effet, certaines technologies n\u00e9cessitent d\u2019investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement pour devenir parfaitement matures. C\u2019est notamment le cas de l\u2019\u00e9nergie thermique des mers ou houlomotrice.\u00a0 D\u2019autres \u00e9nergies doivent \u00e9galement \u00eatre d\u00e9velopp\u00e9es, telles l\u2019hydro\u00e9lectricit\u00e9, la g\u00e9othermie ou encore des carburants alternatifs tels l\u2019hydrog\u00e8ne vert.\u00a0\n\n\nPour y parvenir, des industries indispensables et pourtant menac\u00e9es de fermeture voire de d\u00e9localisation devront \u00eatre prot\u00e9g\u00e9es. C\u2019est par exemple le cas de Photowatt, dernier fabricant de panneaux photovolta\u00efques, ou encore celui de Ferropem, fabricant de silicium essentiel \u00e0 la production de panneaux photovolta\u00efques. Ces industries seront r\u00e9quisitionn\u00e9es et mises au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\u00a0\n\n\nInt\u00e9grer l\u2019\u00e9nergie dans les choix d\u2019am\u00e9nagement\u00a0\n\n\nNous veillerons \u00e0 ce que les outils de planification \u00e9nerg\u00e9tique, \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale et territoriale, \nrespectent l\u2019obligation de prise en compte de l\u2019\u00e9nergie dans les sch\u00e9mas d\u2019am\u00e9nagement du territoire\n.\u00a0\n\n\nL\u2019\u00c9tat devra montrer l\u2019exemple, par exemple en int\u00e9grant une \n\u00e9valuation syst\u00e9matique de l\u2019impact \u00e9nerg\u00e9tique et en CO\n2\n de la commande publique\n, et en lan\u00e7ant un grand chantier de r\u00e9novation des b\u00e2timents publics.\u00a0\n\n\nDans le cadre de l\u2019application de la r\u00e8gle verte (se reporter au livret th\u00e9matique d\u00e9di\u00e9 dans la m\u00eame collection), le crit\u00e8re de minimisation de l\u2019impact \u00e9cologique ne devra pas \u00eatre sacrifi\u00e9 au pr\u00e9texte de rentabilit\u00e9 \u00e9conomique \u00e0 court terme dans le choix des fili\u00e8res.\u00a0\n\n\nLes projets publics d\u00e9battus d\u00e9mocratiquement\n feront l\u2019objet d\u2019un contrat de service public, d\u00e9clinant des objectifs pr\u00e9cis et des statistiques de suivi.\u00a0\n\n\nUn investissement dans la recherche publique\n sur ce secteur facilitera la sortie des \u00e9nergies non-renouvelables (fossiles et nucl\u00e9aire). Cette attitude ouverte permettra de se lib\u00e9rer des int\u00e9r\u00eats priv\u00e9s de rentabilit\u00e9 \u00e0 court terme, vis-\u00e0-vis des avanc\u00e9es technologiques.\n\n\nLa mise en place d\u2019un groupe d\u2019expert\u00b7es ind\u00e9pendant\u00b7es,\n permettant d\u2019\u00e9tablir les avantages et inconv\u00e9nients de chaque fili\u00e8re et la faisabilit\u00e9 des sc\u00e9narios, aidera \u00e0 la prise en main d\u00e9mocratique de la politique \u00e9nerg\u00e9tique.\n\n\n\n\nEn bref :\n\n\nBloquer les prix de l\u2019\u00e9nergie, interdire les coupures, mettre en place la gratuit\u00e9 des quantit\u00e9s d\u2019\u00e9nergie indispensables \u00e0 la vie digne (chauffage, cuisson\u2026)\n et une tarification progressive incitant aux \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie\nArr\u00eater les subventions aux \u00e9nergies fossiles\n, y compris \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\nInterdire l\u2019exploitation du gaz de schiste\n et du p\u00e9trole de schiste et de houille\nSupprimer les niches fiscales polluantes \nincitant \u00e0 la consommation d\u2019\u00e9nergie fossiles\nInstaurer des droits de douane sur des crit\u00e8res \u00e9cologiques (distance kilom\u00e9trique, \u00e9missions carbone et pollutions, par exemple)\u00a0\nSortir du nucl\u00e9aire :\n planifier le d\u00e9mant\u00e8lement, la r\u00e9habilitation et la reconversion des sites nucl\u00e9aires et de l\u2019ensemble de leur bassin de vie avec une garantie d\u2019emploi pour tou\u00b7tes ses salari\u00e9\u00b7es\nS\u00e9curiser l\u2019emploi des sous-traitant\u00b7es du nucl\u00e9aire\n par l\u2019adoption d\u2019un statut \u00e9quivalent \u00e0 celui des employ\u00e9s d\u2019EDF\nAbandonner les projets d\u2019EPR et le projet CIGEO\n (enfouissement des d\u00e9chets nucl\u00e9aires \u00e0 Bure) et s\u2019orienter vers une strat\u00e9gie de non retraitement des combustibles irradi\u00e9s\nR\u00e9orienter le soutien \u00e0 la recherche \net \u00e0 l\u2019innovation vers les \u00e9nergies renouvelables\nCr\u00e9er un p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie\n pour mener une politique coh\u00e9rente, en renationalisant EDF et Engie (ex-GDF) en lien avec des coop\u00e9ratives locales de production et de consommation d\u2019\u00e9nergies renouvelables et en favorisant l\u2019autoproduction et le partage des exc\u00e9dents\nMettre en place des sch\u00e9mas \u00e9nerg\u00e9tiques \naux niveaux national, r\u00e9gional et local\n\n\n\n"}, {"id": 1004, "markdown": "\n**Notre constat\u00a0: une diplomatie align\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique et le n\u00e9olib\u00e9ralisme international**\n-----------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nLa pand\u00e9mie a surgi\u00a0dans un monde marqu\u00e9 par la crise de domination des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, l\u2019affolement du capitalisme et la catastrophe \u00e9cologique. Loin d\u2019inverser ces tendances, le choc sanitaire a exacerb\u00e9 la comp\u00e9tition g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, les tensions \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des nations et entre elles.\u00a0\n\n\nLa lutte des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, d\u00e9pass\u00e9s \u00e9conomiquement par la Chine, pour pr\u00e9server leur domination, reste la principale menace pour la paix. Cette domination repose sur un maillage de 700 bases militaires et apparent\u00e9es dans le monde. Elle est maintenue par un budget de d\u00e9fense proche de 730 milliards de dollars en 2020, contre environ 200 milliards pour la Chine. Elle tient \u00e9galement par le dollar, qui demeure la premi\u00e8re monnaie mondiale d\u2019\u00e9change et de r\u00e9serve. Les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique utilisent ce privil\u00e8ge exorbitant en s\u2019endettant aux d\u00e9pens du reste du monde pour relancer leur \u00e9conomie. Ou en imposant leurs vues via des sanctions extraterritoriales, dont le dollar est un outil central. Mais sa valeur repose sur la croyance que ses d\u00e9tenteurs placent dans cette monnaie, pas sur l\u2019\u00e9conomie productive \u00e9tasunienne dont il est d\u00e9connect\u00e9. La d\u00e9cision de certains pays de s\u2019\u00e9loigner du dollar pour leurs \u00e9changes, comme le font la Chine et la Russie, inqui\u00e8te les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Ceci explique, bien plus que la soi-disant d\u00e9fense des \u00ab*valeurs d\u00e9mocratiques*\u00bb ou la menace militaire que repr\u00e9senteraient ces deux pays, les tentatives des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique de constituer un nouveau \u00ab*bloc*\u00a0\u00bb face aux ennemis d\u00e9sign\u00e9s.\u00a0\n\n\nLa pand\u00e9mie a surgi apr\u00e8s des d\u00e9cennies de lib\u00e9ralisation et de financiarisation des \u00e9conomies, qui ont aliment\u00e9 des bulles financi\u00e8res pouvant \u00e9clater \u00e0 tout moment. Les r\u00e9ponses n\u00e9olib\u00e9rales \u00e0 la crise sanitaire ne peuvent qu\u2019aggraver cette situation, d\u00e8s lors qu\u2019aucun r\u00e8glement collectif de la question des immenses dettes publiques et priv\u00e9es accumul\u00e9es dans le monde n\u2019est mis en \u0153uvre. La pand\u00e9mie a \u00e9galement exacerb\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s et la pauvret\u00e9. Des centaines de millions d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Plus de 120 millions de personnes suppl\u00e9mentaires sont tomb\u00e9es dans la pauvret\u00e9 depuis d\u00e9but 2020. Dans le m\u00eame temps, les dix hommes \u2013 aucune femme \u2013 les plus riches du monde ont vu leur fortune augmenter de plus de plus de 500 milliards de dollars.\u00a0\n\n\nEnfin, l\u2019environnement strat\u00e9gique est boulevers\u00e9 par l\u2019incertitude \u00e9cologique. L\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9, la rar\u00e9faction des ressources et le changement climatique modifient l\u2019ordre des \u00e9v\u00e9nements naturels auxquels nous nous sommes adapt\u00e9s depuis des mill\u00e9naires. La pand\u00e9mie a montr\u00e9 l\u2019absurdit\u00e9 du syst\u00e8me qui l\u2019a g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, puisque les zoonoses sont rendues plus fr\u00e9quentes par la destruction des milieux d\u2019habitat naturel des animaux et les \u00e9levages intensifs. Sans transformation des modes de production, d\u2019\u00e9changes et de consommation, les conflits pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, l\u2019alimentation, l\u2019\u00e9nergie iront croissant. Comme ceux li\u00e9s aux d\u00e9placements forc\u00e9s de populations\u00a0: l\u2019ONU pr\u00e9voit 250 millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 cause de ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques extr\u00eames d\u2019ici 2050.\u00a0\n\n\nTant que l\u2019on ne\u00a0bifurquera\u00a0pas, les sources de conflits se\u00a0multiplieront. Il n\u2019y a rien \u00e0 attendre du syst\u00e8me capitaliste pour r\u00e9soudre les d\u00e9fis communs de l\u2019humanit\u00e9. Il est non seulement incapable de r\u00e9gler les catastrophes g\u00e9opolitiques, \u00e9cologiques et sociales qu\u2019il engendre, mais il en tire de nouveaux profits.\u00a0\n\n\nDans ce contexte, Emmanuel Macron a consomm\u00e9 le r\u00e9alignement de la France sur la \u00ab\u00a0*famille occidentale*\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0*leadership \u00e9tasunien*\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir voulu \u00ab*r\u00e9inventer\u00a0le monde libre*\u00a0\u00bb avec Donald Trump, il s\u2019est enthousiasm\u00e9 pour les men\u00e9es \u00e9tasuniennes dans l\u2019\u00ab\u00a0indopacifique\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s le camouflet de l\u2019alliance AUKUS (Australie, \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, Royaume-Uni) b\u00e2tie sur le dos de la France, il a qu\u00e9mand\u00e9 une place plus importante dans la strat\u00e9gie d\u2019endiguement de la Chine, un soutien logistique \u00e0 une guerre au Sahel dont la France aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 s\u2019extirper, l\u2019appui \u00e0 une d\u00e9fense europ\u00e9enne \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.Cet \u00e9pisode r\u00e9sume cinq ans de politique \u00e9trang\u00e8re align\u00e9e.\u00a0\n\n\nCet alignement va de pair avec l\u2019enfermement n\u00e9olib\u00e9ral. Au Sommet de Davos, Emmanuel Macron s\u2019est fait le chantre de l\u2019\u00e9cologie, et a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0*repenser le capitalisme\u00a0\u00bb* et le libre-\u00e9change \u00e0 la lumi\u00e8re d\u2019une pand\u00e9mie qui a \u00ab\u00a0*exacerb\u00e9 les\u00a0in\u00e9galit\u00e9s*\u00a0\u00bb. Mais, \u00ab\u00a0*en m\u00eame temps*\u00bb, il a laiss\u00e9 se poursuivre au niveau europ\u00e9en les processus de n\u00e9gociations, de ratification ou d\u2019application de 12 accords de libre-\u00e9change. Il a \u0153uvr\u00e9 avec les autres dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9duire le taux de la taxe internationale sur les multinationales. Il ne s\u2019est ralli\u00e9 qu\u2019\u00e0 reculons \u00e0 la lev\u00e9e des droits de propri\u00e9t\u00e9 sur les vaccins contre le Covid-19, lorsque Joe Biden a soutenu cette mesure, sans rien faire pour son application. Il a revu \u00e0 la baisse des objectifs d\u00e9j\u00e0 insuffisants au regard de l\u2019accord de Paris de 2015 sur le climat. Tout en parlant de \u00ab*New deal*\u00bb pour l\u2019Afrique, il n\u2019a rien fait ou presque pour l\u2019acc\u00e8s des pays africains aux vaccins contre le Covid-19. Les \u00ab\u00a0*annulations de dettes*\u00a0\u00bb publiques africaines ont \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9es \u00e0 la mise en \u0153uvre de \u00ab\u00a0*contrats de d\u00e9sendettement et de d\u00e9veloppement*\u00bb qui ne b\u00e9n\u00e9ficient qu\u2019aux multinationales. Le nouveau sommet Union europ\u00e9enne\u2013Union africaine, pr\u00e9vu lors de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019UE, ne changera rien aux accords in\u00e9gaux qui d\u00e9truisent les agricultures vivri\u00e8res et le secteur de la p\u00eache artisanale en Afrique, \u00e0 l\u2019absence de souverainet\u00e9 mon\u00e9taire ou au soutien \u00e0 des r\u00e9gimes qui accaparent les richesses nationales.\u00a0\n\n\n**Notre projet\u00a0: une France ind\u00e9pendante au service de la paix**\n----------------------------------------------------------------\n\n\nD\u00e9cid\u00e9e par un homme seul, l\u2019action internationale de la France doit redevenir l\u2019affaire du peuple souverain. La configuration dangereuse qui caract\u00e9rise le monde actuel appelle pour la France une politique fond\u00e9e sur l\u2019ind\u00e9pendance, autre nom de la souverainet\u00e9 et condition de la libert\u00e9, et mettant les moyens de la puissance au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du peuple humain. Seules l\u2019entraide et la coop\u00e9ration internationales peuvent endiguer les menaces qui p\u00e8sent sur l\u2019humanit\u00e9. Tels seront les principes qui guideront la r\u00e9daction, d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir, d\u2019une nouveau Livre blanc sur l\u2019action ext\u00e9rieure de la France.\u00a0\n\n\nLes piliers de cette action internationale reformul\u00e9e sont : l\u2019ind\u00e9pendance diplomatique de la\u00a0France ; le refus du libre-\u00e9change et de la guerre \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ; l\u2019instauration d\u2019un protectionnisme solidaire et \u00e9cologique ; la solidarit\u00e9 avec les peuples qui, aux quatre coins du monde, r\u00e9affirment leur souverainet\u00e9 avec des revendications universalistes.\u00a0\n\n\nLa condition premi\u00e8re de cette nouvelle action internationale est que la France parle de sa propre voix. L\u2019heure est \u00e0 la sortie de l\u2019OTAN, et \u00e0 l\u2019abandon de son corollaire, \u00ab\u00a0l\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Son \u00e9conomie, sa souverainet\u00e9 militaire, son r\u00e9seau diplomatique, sa g\u00e9ographie et, surtout, son rayonnement scientifique et culturel font de la France une puissance mondiale. Quitter l\u2019OTAN ne veut pas dire que nous arr\u00eaterons d\u2019avoir de bonnes relations avec ses membres, dont les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Mais ces relations devront \u00eatre d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal. En sortant du carcan atlantiste, la France ne se retrouvera pas isol\u00e9e, mais non align\u00e9e. La rupture avec la condescendance du \u00ab\u00a0camp occidental\u00a0\u00bb accro\u00eetra la port\u00e9e de ses messages. Cette d\u00e9marche pacifique est impossible quand on s\u2019enferme dans un camp ou un autre.\u00a0\n\n\nCe red\u00e9ploiement de l\u2019action internationale de la France se fera dans plusieurs espaces strat\u00e9giques. Les pays du petit bassin m\u00e9diterran\u00e9en, partenaires naturels de coop\u00e9ration puisque nous partageons ensemble un \u00e9cosyst\u00e8me fragile. La francophonie populaire, qui offre l\u2019opportunit\u00e9 de construire avec les peuples africains une relation lib\u00e9r\u00e9e des restes du colonialisme. Les \u00c9tats dits \u00ab\u00a0\u00e9mergents\u00a0\u00bb du Sud, en Am\u00e9rique latine, en Asie, dans l\u2019oc\u00e9an Indien, qui sont les voisins de la France d\u2019Outre-mer. L\u2019ONU, enfin, seule instance l\u00e9gitime \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective, o\u00f9 la France occupe un r\u00f4le de premier plan.\u00a0\n\n\nDans ces espaces, la France pourra pousser \u00e0 des coop\u00e9rations d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain qui r\u00e9pondent aux crises du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 collective, \u00e9cologique, sociale et sanitaire. Il faut en finir avec les formules creuses : l\u2019objectif des coop\u00e9rations internationales doit \u00eatre de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins et probl\u00e8mes concrets en portant des alternatives au n\u00e9olib\u00e9ralisme. Ces objectifs convergent avec les r\u00e9volutions citoyennes qui ont marqu\u00e9 la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e. Celle-ci a vu les peuples revenir sur le devant de la sc\u00e8ne mondiale pour revendiquer le droit de contr\u00f4ler leur vie quotidienne, en acc\u00e9dant notamment aux r\u00e9seaux collectifs et biens communs comme l\u2019eau ou l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. De la Tunisie \u00e0 l\u2019Irak, de la France au Soudan, en passant par l\u2019Alg\u00e9rie, l\u2019\u00c9gypte, le Liban, l\u2019\u00c9quateur, le Chili, la Tha\u00eflande, Hong-Kong, la Bi\u00e9lorussie, le Mali, et m\u00eame les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, les peuples ont r\u00e9affirm\u00e9 leur volont\u00e9 de souverainet\u00e9 \u00e0 travers des revendications universelles pour le renforcement des droits sociaux et d\u00e9mocratiques.\u00a0\n\n\nLa clef est la relance de la coop\u00e9ration internationale : d\u2019une part au service d\u2019une d\u00e9mondialisation ordonn\u00e9e de ce qui doit \u00eatre d\u00e9mondialis\u00e9, et d\u2019autre part, pour ce qui restera mondialis\u00e9, elle doit permettre de b\u00e2tir une r\u00e9glementation collective \u00e9mancip\u00e9e du n\u00e9olib\u00e9ralisme. Seul un monde o\u00f9 la loi pr\u00e9c\u00e8de l\u2019ordre peut \u00eatre un monde o\u00f9 la paix progresse. L\u2019ampleur de la t\u00e2che et la complexit\u00e9 du syst\u00e8me international ne doivent pas servir de pr\u00e9texte \u00e0 l\u2019inaction. L\u2019\u00e9chelle \u00e9tatique, nationale, reste ici un niveau d\u2019action essentiel en articulation avec l\u2019\u00e9chelle internationale. Cela implique de mettre en oeuvre, comme l\u2019\u00e9crivait Thomas Piketty en 2020, un *\u00ab\u202fmod\u00e8le internationaliste dans ses objectifs ultimes mais souverainiste dans ses modalit\u00e9s pratiques, au sens o\u00f9 chaque pays, chaque communaut\u00e9 politique doit pouvoir fixer des conditions \u00e0 la poursuite des \u00e9changes avec le reste du monde, sans attendre l\u2019accord ultime de ses partenaires\u202f\u00bb*.\u00a0\n\n\n**Nos propositions\u00a0: une diplomatie ind\u00e9pendante et altermondialiste**\n----------------------------------------------------------------------\n\n\n### **S\u2019\u00e9manciper de l\u2019OTAN et de l\u2019occidentalisme**\n\n\nSarkozy, Hollande et Macron ont enferm\u00e9 la France dans l\u2019OTAN. Seule alliance militaire int\u00e9gr\u00e9e au monde, l\u2019OTAN est un outil d\u2019inf\u00e9odation aux \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. C\u2019est \u00e9galement une organisation archa\u00efque. Elle aurait d\u00fb \u00eatre dissoute \u00e0 la fin de la guerre froide. Au contraire, elle n\u2019a fait depuis qu\u2019\u00e9tendre son action avec des r\u00e9sultats n\u00e9fastes pour la paix et notre s\u00e9curit\u00e9. D\u00e9sormais, l\u2019OTAN menace la Chine. Il est possible et n\u00e9cessaire d\u2019en sortir, pour promouvoir en toute ind\u00e9pendance la paix et la coop\u00e9ration. En 1966, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avait retir\u00e9 la France du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN. Les atlantistes, dont les arguments n\u2019ont pas \u00e9volu\u00e9 depuis, avaient garanti l\u2019affaiblissement de notre pays. Au contraire, la diplomatie non align\u00e9e qui s\u2019en est suivie lui a permis de voir son influence progresser.\u00a0\n\n\nUne fois au pouvoir :\n\n\n* Nous annoncerons la sortie imm\u00e9diate du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN puis, par \u00e9tapes, de l\u2019organisation elle-m\u00eame\n\n\n* Nous refuserons toute inscription de notre pays dans une alliance militaire int\u00e9gr\u00e9e permanente\n\n\n* En Europe, nous limiterons nos coop\u00e9rations strat\u00e9giques\u00a0aux pays ayant des centres et des aires d\u2019int\u00e9r\u00eat commun, en particulier au service de la paix dans le petit bassin m\u00e9diterran\u00e9en, sans rien sacrifier \u00e0 une soi-disant Europe de la d\u00e9fense qui a toujours \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e comme un relai local de l\u2019Alliance atlantique\n\n\n* Partout o\u00f9 cela sera possible nous construirons des partenariats au\u00a0service de la paix et de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain en dehors de tout carcan atlantiste\u00a0; par exemple nous investirons davantage les organisations comme l\u2019OSCE pour entretenir un dialogue \u00e9mancip\u00e9 de la tutelle \u00e9tasunienne avec la Russie\n* Nous organiserons une conf\u00e9rence sur les fronti\u00e8res en Europe pour promouvoir la paix et la coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re\n\n\n### **Renforcer l\u2019ONU pour faire vivre un monde ordonn\u00e9**\n\n\nQuelles que soient ses imperfections, l\u2019ONU est la seule organisation universelle reconnaissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre \u00c9tats et entre peuples, donc la seule instance l\u00e9gitime \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective. Pourtant, elle est sap\u00e9e de l\u2019int\u00e9rieur, par des manques financiers qui la rendent d\u00e9pendante du bon vouloir de soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es \u00ab\u00a0partenaires\u00a0\u00bb, et de l\u2019ext\u00e9rieur, par les superpuissances qui s\u2019affranchissent du droit international. Les conflictualit\u00e9s de tous types doivent y \u00eatre mises en discussion et r\u00e9gl\u00e9es avant de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en guerres. \u00c0 rebours de l\u2019enfermement dans la diplomatie de clubs\u00a0oligarchiques symbolis\u00e9e par le poids des G7, G20, OCDE, OMC, Banque mondiale, la France doit \u0153uvrer au retour en force de l\u2019ONU. Nous proposons :\u00a0\n\n\n* D\u2019\u0153uvrer \u00e0 la d\u00e9mocratisation et au renforcement de l\u2019ONU et de remettre en cause des ar\u00e8nes parall\u00e8les de d\u00e9cision (G7, G20, etc.)\n\n\n* Le refus par la France de toute intervention militaire sans mandat de l\u2019ONU octroy\u00e9 en toute ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019OTAN\u00a0et le r\u00e9tablissement de l\u2019autorit\u00e9 du comit\u00e9 d\u2019\u00e9tat-major des Nations unies\n\n\n* D\u2019exiger la transparence des d\u00e9lib\u00e9rations du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU\n\n\n* De mettre des moyens \u00e0 la disposition de la formation d\u2019une force militaire onusienne permanente, et de faire vivre le comit\u00e9 d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019ONU pour commander les op\u00e9rations de maintien de la paix\n\n\n* La relance des processus multilat\u00e9raux de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire et conventionnel\u00a0dans le cadre de la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement de l\u2019ONU et la participation de la France comme membre observateur au Trait\u00e9 sur l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires (TIAN), sans renoncer \u00e0 ses capacit\u00e9s de dissuasion avant d\u2019avoir la preuve que preuve que les \u00c9tats dot\u00e9s feront de m\u00eame\n\n\n* La cr\u00e9ation d\u2019une Organisation mondiale de l\u2019environnement, la mise en place au niveau de l\u2019ONU d\u2019une force d\u2019intervention et de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9cologique\n\n\n* La d\u00e9fense de l\u2019UNESCO et de l\u2019OMS dot\u00e9s de fonds p\u00e9rennes et r\u00e9currents\n\n\n* La mise en \u0153uvre \u00e0 l\u2019ONU d\u2019une strat\u00e9gie globale de lutte contre les organisations terroristes sapant les conditions politiques, \u00e9conomiques et sociales de leur \u00e9mergence, et donnant la responsabilit\u00e9 du volet militaire de la lutte \u00e0 des forces locales coordonn\u00e9es et aid\u00e9es par l\u2019ONU\n\n\n* La construction avec les \u00c9tats et les soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et dans le respect de ses r\u00e9solutions, de solutions politiques partout o\u00f9 la paix n\u2019est pas garantie (Proche-Orient, avec notamment la reconnaissance d\u2019un \u00c9tat palestinien ayant le droit \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale, sur la base de la solution \u00e0 deux \u00c9tats par l\u2019application pleine et enti\u00e8re des r\u00e9solutions de l\u2019ONU, ou le soutien aux initiatives comme celle du Rojava permettant de combattre efficacement les organisations terroristes, Afrique sah\u00e9lienne, Corne de l\u2019Afrique, r\u00e9gion des Grands Lacs, Cachemire, Caucase, Golfe arabo-persique, etc.)\n\n\n* D\u2019offrir l\u2019asile aux\u00a0lanceurs d\u2019alerte, nouveaux combattants de la libert\u00e9\u00a0au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain, comme Edward Snowden et Julian Assange\n\n\n### **Red\u00e9ployer l\u2019action internationale de la France**\n\n\nL\u2019ind\u00e9pendance est le contraire de l\u2019isolement. En sortant du carcan atlantiste, la France ne sera pas isol\u00e9e mais non align\u00e9e. C\u2019est la condition du red\u00e9ploiement de son action internationale. Celui-ci se fera dans plusieurs directions.\u00a0\n\n\nLes pays du petit bassin m\u00e9diterran\u00e9en (France, Italie, Espagne, Portugal, Gr\u00e8ce, Alg\u00e9rie, Maroc, Tunisie, Libye) sont des partenaires naturels de coop\u00e9ration puisque nous partageons ensemble un \u00e9cosyst\u00e8me fragile. L\u2019espace m\u00e9diterran\u00e9en constitue une zone prioritaire d\u2019action internationale. Nous ne nous r\u00e9signons pas \u00e0 voir la mer M\u00e9diterran\u00e9e devenir un cimeti\u00e8re pour migrant\u00b7es. La France doit contribuer \u00e0 son union autour d\u2019objectifs communs de progr\u00e8s\u00a0:\u00a0\n\n\n* La mise en place d\u2019une structure commune de lutte contre les pollutions et de gestion de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de la mer M\u00e9diterran\u00e9e\n\n\n* La cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision m\u00e9diterran\u00e9enne \u00e9mettant en plusieurs langues\n\n\n* L\u2019organisation d\u2019un r\u00e9seau d\u2019universit\u00e9s m\u00e9diterran\u00e9ennes et d\u2019un r\u00e9seau m\u00e9diterran\u00e9en de l\u2019enseignement professionnel\n\n\n* La cr\u00e9ation d\u2019un organisme m\u00e9diterran\u00e9en de s\u00e9curit\u00e9 civile pour lutter contre les incendies, pour le secours en mer ou en cas de catastrophes naturelles\n\n\n* L\u2019extension \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e des normes \u00e9cologiques applicables dans la mer Baltique, notamment en mati\u00e8re de carburant\n\n\nNotre pays dispose de fronti\u00e8res terrestres ou maritimes sur tous les continents. Il a vocation \u00e0 renforcer ses coop\u00e9rations avec les puissances (r\u00e9)\u00e9mergentes d\u2019Afrique, d\u2019Asie et d\u2019Am\u00e9rique du Sud. Ces derni\u00e8res sont les voisins imm\u00e9diats d\u2019une France d\u2019Outre-mer qui demande \u00e0 \u00eatre prise en compte et constitue un formidable atout strat\u00e9gique pour notre pays. Il faut former avec les BRICS (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) les bases de coop\u00e9rations altermondialistes, ouvertes \u00e0 tous et fond\u00e9es sur l\u2019ind\u00e9pendance de chacun et des partenariats d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. Nous proposons\u00a0:\u00a0\n\n\n* D\u2019adh\u00e9rer \u00e0 la Nouvelle Banque de D\u00e9veloppement des BRICS cr\u00e9\u00e9e en 2014 comme alternative \u00e0 la Banque mondiale (BM) et au Fonds mon\u00e9taire international (FMI), et de soutenir la construction d\u2019une monnaie commune mondiale alternative au dollar\n* De faire des Outre-mer des p\u00f4les r\u00e9gionaux de cod\u00e9veloppement, en favorisant le transfert de technologie aupr\u00e8s des pays voisins, la coop\u00e9ration logistique et scientifique, l\u2019\u00e9tablissement de formations de haut niveau\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiant\u00a0\u00e0 la fois aux \u00e9tudiant\u00b7es ultramarin\u00b7es et \u00e0 celles et ceux des pays voisins,\u00a0etc.\n\n\n* De rejoindre les coop\u00e9rations r\u00e9gionales : la Communaut\u00e9 d\u2019\u00c9tats latino-am\u00e9ricains et cara\u00efbes (CELAC) pour les Antilles et la Guyane fran\u00e7aise, l\u2019Union africaine pour Mayotte ; de rejoindre la Communaut\u00e9 de d\u00e9veloppement de l\u2019Afrique australe (CDAA) et de participer activement \u00e0 l\u2019Association des \u00c9tats riverains de l\u2019oc\u00e9an Indien (IORA) pour La R\u00e9union\n\n\n### **Revoir les relations entre la France et l\u2019Afrique**\n\n\nUne francophonie au service des peuples et nourrie de projets concrets autour des grands enjeux de l\u2019humanit\u00e9 offre l\u2019opportunit\u00e9 de construire avec les peuples africains une relation lib\u00e9r\u00e9e des restes du colonialisme. Comme le disait Thomas Sankara, \u00ab\u202f*la francophonie peut \u00eatre un instrument de notre lib\u00e9ration\u202f\u00bb*. En Afrique sah\u00e9lienne et subsaharienne, les peuples pointent l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 tout ou partie des r\u00e9seaux et ressources essentiels \u00e0 la vie, d\u00e9noncent les oligarchies autoritaires et les in\u00e9galit\u00e9s, et veulent exercer leur souverainet\u00e9. Ignorant ces r\u00e9alit\u00e9s, le gouvernement fran\u00e7ais s\u2019accroche \u00e0 une vision affairiste et militariste des relations avec l\u2019Afrique, qui l\u2019am\u00e8ne \u00e0 soutenir des r\u00e9gimes d\u00e9test\u00e9s. La fuite en avant militaire au Sahel a gravement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l\u2019image de notre pays, sans rien r\u00e9gler \u00e0 la crise s\u00e9curitaire.\n\n\nIl est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des peuples fran\u00e7ais et africains que la France adopte une politique africaine guid\u00e9e par l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. L\u2019adaptation au r\u00e9chauffement climatique des pays africains, la lutte contre la d\u00e9sertification, et la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 devront \u00eatre un axe central de cette action. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 et les enjeux \u00e9cologiques sont ici ins\u00e9parables des imp\u00e9ratifs de r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 et des in\u00e9galit\u00e9s, d\u2019\u00e9ducation, de souverainet\u00e9 dans tous les domaines essentiels de la vie d\u2019une nation (alimentaire, mon\u00e9taire, \u00e9nerg\u00e9tique, etc.).\u00a0Enfin, l\u2019Afrique ne doit pas \u00eatre exclue de la course aux nouvelles fronti\u00e8res de l\u2019humanit\u00e9 (espace, mer, num\u00e9rique). Pour refonder les relations avec l\u2019Afrique\u00a0:\u00a0\n\n\n* Nous cesserons tout soutien politique, militaire et financier aux dictateurs en Afrique\n\n\n* Nous transformerons \u00ab\u00a0l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb (APD) apport\u00e9e par l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD). Consacrer 0,7\u202f% du revenu national brut \u00e0 l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement est n\u00e9cessaire, mais insuffisant. Cet objectif ne doit pas \u00eatre atteint \u00e0 l\u2019aide d\u2019artifices comptables, et l\u2019APD ne doit plus servir les int\u00e9r\u00eats des r\u00e9gimes oligarchiques et des multinationales.\u00a0Nous d\u00e9ciderons de son allocation avec les soci\u00e9t\u00e9s civiles sur place, dans un objectif de renforcement des droits humains et des souverainet\u00e9s populaires, et non de mise en d\u00e9pendance n\u00e9ocoloniale\n\n\n* Nous d\u00e9noncerons les accords commerciaux in\u00e9gaux entre l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019Afrique, qui d\u00e9truisent les agricultures vivri\u00e8res, et les accords de p\u00eache communautaires, qui d\u00e9truisent la p\u00eache artisanale\n\n\n* Nous favoriserons les conditions politiques et \u00e9conomiques permettant de r\u00e9duire les flux migratoires qui privent l\u2019Afrique de sa jeunesse et de main-d\u2019\u0153uvre qualifi\u00e9e\n\n\n* Nous laisserons les pays africains des zones CFA (dont la partie ouest est cens\u00e9e devenir \u00e0 terme zone ECO) libres d\u2019avoir une monnaie dont ils soient les seuls ma\u00eetres et dont ils puissent d\u00e9finir les contours\n\n\n* Nous annulerons les dettes \u00ab\u202fodieuses\u202f\u00bb, contract\u00e9es par des dictatures dans le seul but d\u2019enrichir le clan au pouvoir ou de financer des politiques qui n\u2019ont profit\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019oligarchie locale\n\n\n* Nous r\u00e9viserons les accords de d\u00e9fense pass\u00e9s avec les pays africains, pour qu\u2019ils soient conclus dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des peuples, d\u00e9ciderons d\u2019un calendrier de retrait de l\u2019op\u00e9ration militaire Barkhane au Sahel, et proposerons une approche globale et non plus exclusivement militaire de lutte contre les groupes arm\u00e9s dans la r\u00e9gion\n* Nous d\u00e9fendrons la cr\u00e9ation d\u2019une universit\u00e9 francophone de l\u2019espace, proposant un cursus universitaire commun d\u2019acc\u00e8s \u00e0 tous les m\u00e9tiers relatifs au secteur a\u00e9rospatial\n\n\n### **Refuser le libre-\u00e9change, instaurer un\u00a0protectionnisme\u00a0solidaire et \u00e9cologique, et \u00e9tendre les protections du droit international aux biens communs plan\u00e9taires**\n\n\nLa mondialisation actuelle est synonyme de globalisation de la finance, de concentration des pollutions, de propagation des maladies et d\u2019un libre-\u00e9change au seul profit des multinationales. Elle cr\u00e9e d\u00e9sindustrialisation, pand\u00e9mies, ch\u00f4mage et \u00e9migration forc\u00e9e. Le protectionnisme \u00e9cologique et solidaire est une condition du cod\u00e9veloppement et de l\u2019av\u00e8nement du progr\u00e8s humain partout. Pour le mettre en oeuvre,\u00a0nous porterons au sein du FMI, de\u00a0la Banque mondiale\u00a0et de\u00a0l\u2019OMC\u00a0des propositions de rupture avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme international, et r\u00e9investirons la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (CNUCED)\u00a0et l\u2019Organisation internationale du travail (OIT)\u00a0:\u00a0\n\n\n* Nous porterons la mise en \u0153uvre d\u2019une conditionnalit\u00e9 sociale et \u00e9cologique aux interventions d\u2019institutions financi\u00e8res internationales. Par exemple, les conditions d\u2019octroi d\u2019un pr\u00eat du FMI ne doivent pas pouvoir porter atteinte aux droits sociaux et humains en vigueur dans le pays \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiaire\u00a0\u00bb du pr\u00eat, ni aux normes internationales en la mati\u00e8re\n\n\n* Nous int\u00e9grerons le respect des r\u00e8gles fondamentales de l\u2019OIT dans les accords commerciaux sign\u00e9s par la France, en renouant avec les principes fondateurs de l\u2019organisation au lendemain de la premi\u00e8re guerre mondiale : \u00ab\u202f*il ne saurait y avoir une paix universelle et durable sans un traitement d\u00e9cent des travailleurs\u202f\u00bb* ; *\u00ab\u202fle travail n\u2019est pas une marchandise\u202f\u00bb* ; *\u00ab\u202fla pauvret\u00e9 o\u00f9 qu\u2019elle existe constitue un danger pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de tous\u202f\u00bb* ; les consid\u00e9rations humaines, sociales (et environnementales) priment sur les consid\u00e9rations \u00e9conomiques et financi\u00e8res\n\n\n* Nous appuierons les n\u00e9gociations en cours \u00e0 l\u2019ONU pour un Trait\u00e9 contraignant les multinationales \u00e0 respecter des normes sociales et environnementales exigeantes\n\n\n* Pour que les infractions aux conventions internationales du travail par les \u00c9tats et les entreprises multinationales fassent l\u2019objet de sanctions effectives, nous proposerons de doter l\u2019OIT d\u2019un corps d\u2019inspectrices et inspecteurs internationaux du travail et en exigerons l\u2019association aux n\u00e9gociations et au suivi des accords commerciaux internationaux\n\n\n* Nous pousserons pour que l\u2019Union europ\u00e9enne devienne un sujet de droit devant les normes internationales du travail afin de rendre possibles des recours lorsque ses d\u00e9cisions ne respectent pas le droit international du travail\n\n\n* Nous proposerons la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international de justice \u00e9conomique pour juger les crimes financiers transnationaux\n\n\n* Nous appuierons, dans la continuit\u00e9 de la r\u00e9solution de 2015 de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU sur laquelle la France s\u2019est abstenue, les m\u00e9canismes de r\u00e9solution collective des dettes d\u2019\u00c9tats, largement ill\u00e9gitimes, qui ob\u00e8rent toute possibilit\u00e9 de reconversion \u00e9cologique et sociale des \u00e9conomies\n\n\n* Nous proposerons une r\u00e9forme de la FAO (Organisation de l\u2019ONU pour l\u2019agriculture et l\u2019alimentation) pour favoriser la souverainet\u00e9 alimentaire des peuples et la conversion \u00e9cologique de l\u2019agriculture\n\n\nLa rupture avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme implique d\u2019\u00e9largir le domaine des biens publics mondiaux ou bien communs mondiaux. Il s\u2019agit notamment des grands cycles, de l\u2019eau, de l\u2019air, des oc\u00e9ans, et de leurs points les plus importants sur le globe. Les biens communs incluent aussi l\u2019ensemble des biens et services dont l\u2019humanit\u00e9 d\u00e9pend pour sa survie et pour le bon fonctionnement de ses structures sociales. La pand\u00e9mie offre ainsi un autre exemple de d\u00e9fi dont les solutions sont forc\u00e9ment en partie mondiales.\u00a0\n\n\nDogmatiques, les n\u00e9olib\u00e9raux pr\u00e9tendent que le march\u00e9 d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 est \u00e0 m\u00eame de g\u00e9rer les biens communs. Nous affirmons au contraire qu\u2019ils doivent \u00e9chapper aux m\u00e9canismes de march\u00e9, par l\u2019intervention des puissances publiques. Le peuple humain tout entier est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 leur gestion. Mais tous ne peuvent pas \u00eatre soustraits \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale. Il faut donc inventer un ordre international dans lequel des r\u00e8gles communes et \u00e9cologiques sont d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019ensemble des \u00c9tats et leur mise en \u0153uvre confi\u00e9e \u00e0 leurs gouvernements. Nous d\u00e9fendons pour les biens communs mondiaux la progression d\u2019un droit international, avec :\u00a0\n\n\n* L\u2019\u00e9largissement du dispositif de la licence d\u2019office et la lev\u00e9e des brevets sur les vaccins et sur les autres moyens m\u00e9dicaux de lutte contre la pand\u00e9mie de Covid-19, comme l\u2019ont demand\u00e9 plusieurs dizaines de pays et comme le pr\u00e9conise l\u2019OMS\n\n\n* La cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international de justice climatique et environnementale\u00a0et la reconnaissance internationale du crime d\u2019\u00e9cocide\n\n\n* La protection de l\u2019eau et de son acc\u00e8s pour tous comme enjeu prioritaire de la politique internationale et de coop\u00e9ration de la France\n\n\n* L\u2019adoption d\u2019un trait\u00e9 international de protection des grands fonds marins\n\n\n* L\u2019application \u00e0 l\u2019Arctique, objet de toutes les convoitises, du statut international de l\u2019Antarctique, avec pour objectifs principaux la coop\u00e9ration scientifique et l\u2019interdiction de l\u2019exploitation de leurs ressources sous-marines, tels les minerais ou les hydrocarbures\n\n\n* La for\u00eat comme bien public mondial\u00a0: en rompant avec les accords commerciaux participant de l\u2019augmentation de la d\u00e9forestation import\u00e9e, et en oeuvrant \u00e0 la lutte internationale contre les pratiques ill\u00e9gales qui d\u00e9truisent les for\u00eats\n\n\n* L\u2019extension permanente de la cat\u00e9gorie des biens publics mondiaux et des protections aff\u00e9rentes : la biodiversit\u00e9, dont le renforcement est une condition pour emp\u00eacher l\u2019apparition des zoonoses comme le Covid-19, les mers et fonds marins, l\u2019espace, le climat, Internet, mais aussi la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re, sont autant de biens publics mondiaux dont la liste doit rester ouverte, aux antipodes de la pr\u00e9tention n\u00e9olib\u00e9rale \u00e0 \u00e9tendre sans fin le domaine des marchandises\n\n\n### **Stopper l\u2019\u00e9rosion de l\u2019outil diplomatique fran\u00e7ais et\u00a0son alignement sur la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne**\n\n\nAucune de ces ambitions ne sera r\u00e9alisable sans le r\u00e9tablissement de notre outil diplomatique. Le r\u00e9seau diplomatique de la France, troisi\u00e8me du monde apr\u00e8s ceux de la Chine et des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mal par des d\u00e9cennies de coupes budg\u00e9taires. Le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res a subi la pire cure d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 de tous les minist\u00e8res. Il a perdu la moiti\u00e9 de ses effectifs en trente ans.Les personnels du r\u00e9seau de la coop\u00e9ration culturelle, essentiel \u00e0 l\u2019influence fran\u00e7aise, ont le plus souffert, tout comme le r\u00e9seau \u00e9ducatif fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Au niveau g\u00e9ographique, la zone Afrique et oc\u00e9an Indien, qui devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une priorit\u00e9 strat\u00e9gique, a \u00e9t\u00e9 la plus s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9e. Or, avoir la connaissance d\u2019une zone g\u00e9ographique implique d\u2019avoir des personnels qualifi\u00e9s sur le terrain. Les moyens mat\u00e9riels ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 amput\u00e9s : 188 emprises immobili\u00e8res fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ont \u00e9t\u00e9 brad\u00e9es depuis 2007. Enfin, les moyens de coop\u00e9ration du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s pour l\u2019essentiel \u00e0 l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD), qui agit avant tout comme une banque autonome du Quai d\u2019Orsay. Cet affaiblissement g\u00e9n\u00e9ral a parfois \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 au nom d\u2019une \u00ab\u00a0mutualisation\u00a0\u00bb des moyens au niveau europ\u00e9en, alors que l\u2019UE, qui n\u2019a aucune unit\u00e9 de vue en mati\u00e8re d\u2019action ext\u00e9rieure, n\u2019est pas une puissance g\u00e9opolitique.\u00a0\n\n\nLe gouvernement actuel pr\u00e9tend avoir \u00ab*stopp\u00e9 l\u2019h\u00e9morragie\u00a0\u00bb* via une timide hausse budg\u00e9taire pour l\u2019Action ext\u00e9rieure de l\u2019\u00c9tat en 2022. Mais il a continu\u00e9 \u00e0 supprimer des centaines de postes entre 2017 et 2021 et le budget vot\u00e9 pour 2022 n\u2019atteint m\u00eame pas celui de 2017. Pire, au pr\u00e9texte \u00ab\u00a0d\u2019ouvrir\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la haute fonction publique, Emmanuel Macron a d\u00e9cid\u00e9 la suppression du corps diplomatique, appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre dissout dans celui des administrateurs de l\u2019\u00c9tat. Cette r\u00e9forme n\u2019est autre que la destruction d\u2019un savoir-faire diplomatique d\u2019excellence h\u00e9rit\u00e9 d\u2019une longue histoire de relations internationales de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais.\n\n\nUne fois au pouvoir, nous rendrons \u00e0 l\u2019\u00c9tat tous les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 la planification et \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019une action ext\u00e9rieure ind\u00e9pendante et coh\u00e9rente :\n\n\n* En annulant la suppression du corps diplomatique voulue par Emmanuel Macron\n\n\n* En redonnant les moyens de remplir leurs missions au Quai d\u2019Orsay et \u00e0 l\u2019ensemble du r\u00e9seau diplomatique et culturel\n\n\n* En int\u00e9grant au sein du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res les moyens humains et mat\u00e9riels de la coop\u00e9ration technique, scientifique et culturelle, massivement transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019AFD\n\n\n* En revenant sur la \u00ab\u202fdiplomatie \u00e9conomique\u202f\u00bb qui, sous l\u2019\u00e9gide de Business France, tend \u00e0 r\u00e9duire les ambassadeurs \u00e0 un r\u00f4le de VRP\n\n\n* En stoppant la privatisation cach\u00e9e du r\u00e9seau d\u2019enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, sous couvert du \u00ab\u202f*plan de d\u00e9veloppement pour l\u2019enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u202f\u00bb* adopt\u00e9 en 2019 et en redonnant aux \u00e9tablissements des moyens publics suffisants\n\n\n* En redonnant la comp\u00e9tence historique des visas au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pour\u00a0refaire de la politique de visas un outil de rayonnement international\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Paix", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/paix/", "image": "livret_paix.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: une diplomatie align\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique et le n\u00e9olib\u00e9ralisme international\n\n\nLa pand\u00e9mie a surgi\u00a0dans un monde marqu\u00e9 par la crise de domination des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, l\u2019affolement du capitalisme et la catastrophe \u00e9cologique. Loin d\u2019inverser ces tendances, le choc sanitaire a exacerb\u00e9 la comp\u00e9tition g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, les tensions \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des nations et entre elles.\u00a0\n\n\nLa lutte des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, d\u00e9pass\u00e9s \u00e9conomiquement par la Chine, pour pr\u00e9server leur domination, reste la principale menace pour la paix. Cette domination repose sur un maillage de 700 bases militaires et apparent\u00e9es dans le monde. Elle est maintenue par un budget de d\u00e9fense proche de 730 milliards de dollars en 2020, contre environ 200 milliards pour la Chine. Elle tient \u00e9galement par le dollar, qui demeure la premi\u00e8re monnaie mondiale d\u2019\u00e9change et de r\u00e9serve. Les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique utilisent ce privil\u00e8ge exorbitant en s\u2019endettant aux d\u00e9pens du reste du monde pour relancer leur \u00e9conomie. Ou en imposant leurs vues via des sanctions extraterritoriales, dont le dollar est un outil central. Mais sa valeur repose sur la croyance que ses d\u00e9tenteurs placent dans cette monnaie, pas sur l\u2019\u00e9conomie productive \u00e9tasunienne dont il est d\u00e9connect\u00e9. La d\u00e9cision de certains pays de s\u2019\u00e9loigner du dollar pour leurs \u00e9changes, comme le font la Chine et la Russie, inqui\u00e8te les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Ceci explique, bien plus que la soi-disant d\u00e9fense des \u00ab\n\u00a0valeurs d\u00e9mocratiques\u00a0\n\u00bb ou la menace militaire que repr\u00e9senteraient ces deux pays, les tentatives des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique de constituer un nouveau \u00ab\n\u00a0bloc\n\u00a0\u00bb face aux ennemis d\u00e9sign\u00e9s.\u00a0\n\n\nLa pand\u00e9mie a surgi apr\u00e8s des d\u00e9cennies de lib\u00e9ralisation et de financiarisation des \u00e9conomies, qui ont aliment\u00e9 des bulles financi\u00e8res pouvant \u00e9clater \u00e0 tout moment. Les r\u00e9ponses n\u00e9olib\u00e9rales \u00e0 la crise sanitaire ne peuvent qu\u2019aggraver cette situation, d\u00e8s lors qu\u2019aucun r\u00e8glement collectif de la question des immenses dettes publiques et priv\u00e9es accumul\u00e9es dans le monde n\u2019est mis en \u0153uvre. La pand\u00e9mie a \u00e9galement exacerb\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s et la pauvret\u00e9. Des centaines de millions d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits. Plus de 120 millions de personnes suppl\u00e9mentaires sont tomb\u00e9es dans la pauvret\u00e9 depuis d\u00e9but 2020. Dans le m\u00eame temps, les dix hommes \u2013 aucune femme \u2013 les plus riches du monde ont vu leur fortune augmenter de plus de plus de 500 milliards de dollars.\u00a0\n\n\nEnfin, l\u2019environnement strat\u00e9gique est boulevers\u00e9 par l\u2019incertitude \u00e9cologique. L\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9, la rar\u00e9faction des ressources et le changement climatique modifient l\u2019ordre des \u00e9v\u00e9nements naturels auxquels nous nous sommes adapt\u00e9s depuis des mill\u00e9naires. La pand\u00e9mie a montr\u00e9 l\u2019absurdit\u00e9 du syst\u00e8me qui l\u2019a g\u00e9n\u00e9r\u00e9e, puisque les zoonoses sont rendues plus fr\u00e9quentes par la destruction des milieux d\u2019habitat naturel des animaux et les \u00e9levages intensifs. Sans transformation des modes de production, d\u2019\u00e9changes et de consommation, les conflits pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, l\u2019alimentation, l\u2019\u00e9nergie iront croissant. Comme ceux li\u00e9s aux d\u00e9placements forc\u00e9s de populations\u00a0: l\u2019ONU pr\u00e9voit 250 millions de personnes d\u00e9plac\u00e9es \u00e0 cause de ph\u00e9nom\u00e8nes climatiques extr\u00eames d\u2019ici 2050.\u00a0\n\n\nTant que l\u2019on ne\u00a0bifurquera\u00a0pas, les sources de conflits se\u00a0multiplieront. Il n\u2019y a rien \u00e0 attendre du syst\u00e8me capitaliste pour r\u00e9soudre les d\u00e9fis communs de l\u2019humanit\u00e9. Il est non seulement incapable de r\u00e9gler les catastrophes g\u00e9opolitiques, \u00e9cologiques et sociales qu\u2019il engendre, mais il en tire de nouveaux profits.\u00a0\n\n\nDans ce contexte, Emmanuel Macron a consomm\u00e9 le r\u00e9alignement de la France sur la \u00ab\u00a0\nfamille occidentale\n\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0\nleadership \u00e9tasunien\n\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s avoir voulu \u00ab\n\u00a0r\u00e9inventer\u00a0le monde libre\n\u00a0\u00bb avec Donald Trump, il s\u2019est enthousiasm\u00e9 pour les men\u00e9es \u00e9tasuniennes dans l\u2019\u00ab\u00a0indopacifique\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s le camouflet de l\u2019alliance AUKUS (Australie, \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, Royaume-Uni) b\u00e2tie sur le dos de la France, il a qu\u00e9mand\u00e9 une place plus importante dans la strat\u00e9gie d\u2019endiguement de la Chine, un soutien logistique \u00e0 une guerre au Sahel dont la France aurait tout int\u00e9r\u00eat \u00e0 s\u2019extirper, l\u2019appui \u00e0 une d\u00e9fense europ\u00e9enne \u00ab\u00a0compl\u00e9mentaire de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.\n \nCet \u00e9pisode r\u00e9sume cinq ans de politique \u00e9trang\u00e8re align\u00e9e.\u00a0\n\n\nCet alignement va de pair avec l\u2019enfermement n\u00e9olib\u00e9ral. Au Sommet de Davos, Emmanuel Macron s\u2019est fait le chantre de l\u2019\u00e9cologie, et a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0\nrepenser le capitalisme\u00a0\u00bb\n et le libre-\u00e9change \u00e0 la lumi\u00e8re d\u2019une pand\u00e9mie qui a \u00ab\u00a0\nexacerb\u00e9 les\u00a0in\u00e9galit\u00e9s\n\u00a0\u00bb. Mais, \u00ab\u00a0\nen m\u00eame temps\u00a0\n\u00bb, il a laiss\u00e9 se poursuivre au niveau europ\u00e9en les processus de n\u00e9gociations, de ratification ou d\u2019application de 12 accords de libre-\u00e9change. Il a \u0153uvr\u00e9 avec les autres dirigeants europ\u00e9ens \u00e0 r\u00e9duire le taux de la taxe internationale sur les multinationales. Il ne s\u2019est ralli\u00e9 qu\u2019\u00e0 reculons \u00e0 la lev\u00e9e des droits de propri\u00e9t\u00e9 sur les vaccins contre le Covid-19, lorsque Joe Biden a soutenu cette mesure, sans rien faire pour son application. Il a revu \u00e0 la baisse des objectifs d\u00e9j\u00e0 insuffisants au regard de l\u2019accord de Paris de 2015 sur le climat. Tout en parlant de \u00ab\n\u00a0New deal\u00a0\n\u00bb pour l\u2019Afrique, il n\u2019a rien fait ou presque pour l\u2019acc\u00e8s des pays africains aux vaccins contre le Covid-19. Les \u00ab\u00a0\nannulations de dettes\n\u00a0\u00bb publiques africaines ont \u00e9t\u00e9 conditionn\u00e9es \u00e0 la mise en \u0153uvre de \u00ab\u00a0\ncontrats de d\u00e9sendettement et de d\u00e9veloppement\u00a0\n\u00bb qui ne b\u00e9n\u00e9ficient qu\u2019aux multinationales. Le nouveau sommet Union europ\u00e9enne\u2013Union africaine, pr\u00e9vu lors de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019UE, ne changera rien aux accords in\u00e9gaux qui d\u00e9truisent les agricultures vivri\u00e8res et le secteur de la p\u00eache artisanale en Afrique, \u00e0 l\u2019absence de souverainet\u00e9 mon\u00e9taire ou au soutien \u00e0 des r\u00e9gimes qui accaparent les richesses nationales.\u00a0\n\n\nNotre projet\u00a0: une France ind\u00e9pendante au service de la paix\n\n\nD\u00e9cid\u00e9e par un homme seul, l\u2019action internationale de la France doit redevenir l\u2019affaire du peuple souverain. La configuration dangereuse qui caract\u00e9rise le monde actuel appelle pour la France une politique fond\u00e9e sur l\u2019ind\u00e9pendance, autre nom de la souverainet\u00e9 et condition de la libert\u00e9, et mettant les moyens de la puissance au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du peuple humain. Seules l\u2019entraide et la coop\u00e9ration internationales peuvent endiguer les menaces qui p\u00e8sent sur l\u2019humanit\u00e9. Tels seront les principes qui guideront la r\u00e9daction, d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir, d\u2019une nouveau Livre blanc sur l\u2019action ext\u00e9rieure de la France.\u00a0\n\n\nLes piliers de cette action internationale reformul\u00e9e sont : l\u2019ind\u00e9pendance diplomatique de la\u00a0France ; le refus du libre-\u00e9change et de la guerre \u00e9conomique g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ; l\u2019instauration d\u2019un protectionnisme solidaire et \u00e9cologique ; la solidarit\u00e9 avec les peuples qui, aux quatre coins du monde, r\u00e9affirment leur souverainet\u00e9 avec des revendications universalistes.\u00a0\n\n\nLa condition premi\u00e8re de cette nouvelle action internationale est que la France parle de sa propre voix. L\u2019heure est \u00e0 la sortie de l\u2019OTAN, et \u00e0 l\u2019abandon de son corollaire, \u00ab\u00a0l\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb. Son \u00e9conomie, sa souverainet\u00e9 militaire, son r\u00e9seau diplomatique, sa g\u00e9ographie et, surtout, son rayonnement scientifique et culturel font de la France une puissance mondiale. Quitter l\u2019OTAN ne veut pas dire que nous arr\u00eaterons d\u2019avoir de bonnes relations avec ses membres, dont les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. Mais ces relations devront \u00eatre d\u2019\u00e9gal \u00e0 \u00e9gal. En sortant du carcan atlantiste, la France ne se retrouvera pas isol\u00e9e, mais non align\u00e9e. La rupture avec la condescendance du \u00ab\u00a0camp occidental\u00a0\u00bb accro\u00eetra la port\u00e9e de ses messages. Cette d\u00e9marche pacifique est impossible quand on s\u2019enferme dans un camp ou un autre.\u00a0\n\n\nCe red\u00e9ploiement de l\u2019action internationale de la France se fera dans plusieurs espaces strat\u00e9giques. Les pays du petit bassin m\u00e9diterran\u00e9en, partenaires naturels de coop\u00e9ration puisque nous partageons ensemble un \u00e9cosyst\u00e8me fragile. La francophonie populaire, qui offre l\u2019opportunit\u00e9 de construire avec les peuples africains une relation lib\u00e9r\u00e9e des restes du colonialisme. Les \u00c9tats dits \u00ab\u00a0\u00e9mergents\u00a0\u00bb du Sud, en Am\u00e9rique latine, en Asie, dans l\u2019oc\u00e9an Indien, qui sont les voisins de la France d\u2019Outre-mer. L\u2019ONU, enfin, seule instance l\u00e9gitime \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective, o\u00f9 la France occupe un r\u00f4le de premier plan.\u00a0\n\n\nDans ces espaces, la France pourra pousser \u00e0 des coop\u00e9rations d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain qui r\u00e9pondent aux crises du syst\u00e8me de s\u00e9curit\u00e9 collective, \u00e9cologique, sociale et sanitaire. Il faut en finir avec les formules creuses : l\u2019objectif des coop\u00e9rations internationales doit \u00eatre de r\u00e9pondre \u00e0 des besoins et probl\u00e8mes concrets en portant des alternatives au n\u00e9olib\u00e9ralisme. Ces objectifs convergent avec les r\u00e9volutions citoyennes qui ont marqu\u00e9 la d\u00e9cennie \u00e9coul\u00e9e. Celle-ci a vu les peuples revenir sur le devant de la sc\u00e8ne mondiale pour revendiquer le droit de contr\u00f4ler leur vie quotidienne, en acc\u00e9dant notamment aux r\u00e9seaux collectifs et biens communs comme l\u2019eau ou l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. De la Tunisie \u00e0 l\u2019Irak, de la France au Soudan, en passant par l\u2019Alg\u00e9rie, l\u2019\u00c9gypte, le Liban, l\u2019\u00c9quateur, le Chili, la Tha\u00eflande, Hong-Kong, la Bi\u00e9lorussie, le Mali, et m\u00eame les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, les peuples ont r\u00e9affirm\u00e9 leur volont\u00e9 de souverainet\u00e9 \u00e0 travers des revendications universelles pour le renforcement des droits sociaux et d\u00e9mocratiques.\u00a0\n\n\nLa clef est la relance de la coop\u00e9ration internationale : d\u2019une part au service d\u2019une d\u00e9mondialisation ordonn\u00e9e de ce qui doit \u00eatre d\u00e9mondialis\u00e9, et d\u2019autre part, pour ce qui restera mondialis\u00e9, elle doit permettre de b\u00e2tir une r\u00e9glementation collective \u00e9mancip\u00e9e du n\u00e9olib\u00e9ralisme. Seul un monde o\u00f9 la loi pr\u00e9c\u00e8de l\u2019ordre peut \u00eatre un monde o\u00f9 la paix progresse. L\u2019ampleur de la t\u00e2che et la complexit\u00e9 du syst\u00e8me international ne doivent pas servir de pr\u00e9texte \u00e0 l\u2019inaction. L\u2019\u00e9chelle \u00e9tatique, nationale, reste ici un niveau d\u2019action essentiel en articulation avec l\u2019\u00e9chelle internationale. Cela implique de mettre en oeuvre, comme l\u2019\u00e9crivait Thomas Piketty en 2020, un \n\u00ab\u202fmod\u00e8le internationaliste dans ses objectifs ultimes mais souverainiste dans ses modalit\u00e9s pratiques, au sens o\u00f9 chaque pays, chaque communaut\u00e9 politique doit pouvoir fixer des conditions \u00e0 la poursuite des \u00e9changes avec le reste du monde, sans attendre l\u2019accord ultime de ses partenaires\u202f\u00bb\n.\u00a0\n\n\nNos propositions\u00a0: une diplomatie ind\u00e9pendante et altermondialiste\n\n\nS\u2019\u00e9manciper de l\u2019OTAN et de l\u2019occidentalisme\n\n\nSarkozy, Hollande et Macron ont enferm\u00e9 la France dans l\u2019OTAN. Seule alliance militaire int\u00e9gr\u00e9e au monde, l\u2019OTAN est un outil d\u2019inf\u00e9odation aux \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique. C\u2019est \u00e9galement une organisation archa\u00efque. Elle aurait d\u00fb \u00eatre dissoute \u00e0 la fin de la guerre froide. Au contraire, elle n\u2019a fait depuis qu\u2019\u00e9tendre son action avec des r\u00e9sultats n\u00e9fastes pour la paix et notre s\u00e9curit\u00e9. D\u00e9sormais, l\u2019OTAN menace la Chine. Il est possible et n\u00e9cessaire d\u2019en sortir, pour promouvoir en toute ind\u00e9pendance la paix et la coop\u00e9ration. En 1966, le g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle avait retir\u00e9 la France du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN. Les atlantistes, dont les arguments n\u2019ont pas \u00e9volu\u00e9 depuis, avaient garanti l\u2019affaiblissement de notre pays. Au contraire, la diplomatie non align\u00e9e qui s\u2019en est suivie lui a permis de voir son influence progresser.\u00a0\n\n\nUne fois au pouvoir :\n\n\nNous annoncerons la sortie imm\u00e9diate du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN puis, par \u00e9tapes, de l\u2019organisation elle-m\u00eame\n\n\nNous refuserons toute inscription de notre pays dans une alliance militaire int\u00e9gr\u00e9e permanente\u00a0\n\n\nEn Europe, nous limiterons nos coop\u00e9rations strat\u00e9giques\u00a0aux pays ayant des centres et des aires d\u2019int\u00e9r\u00eat commun, en particulier au service de la paix dans le petit bassin m\u00e9diterran\u00e9en, sans rien sacrifier \u00e0 une soi-disant Europe de la d\u00e9fense qui a toujours \u00e9t\u00e9 pens\u00e9e comme un relai local de l\u2019Alliance atlantique\n\n\nPartout o\u00f9 cela sera possible nous construirons des partenariats au\u00a0service de la paix et de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain en dehors de tout carcan atlantiste\u00a0; par exemple nous investirons davantage les organisations comme l\u2019OSCE pour entretenir un dialogue \u00e9mancip\u00e9 de la tutelle \u00e9tasunienne avec la Russie\nNous organiserons une conf\u00e9rence sur les fronti\u00e8res en Europe pour promouvoir la paix et la coop\u00e9ration transfrontali\u00e8re\n\n\nRenforcer l\u2019ONU pour faire vivre un monde ordonn\u00e9\n\n\nQuelles que soient ses imperfections, l\u2019ONU est la seule organisation universelle reconnaissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre \u00c9tats et entre peuples, donc la seule instance l\u00e9gitime \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective. Pourtant, elle est sap\u00e9e de l\u2019int\u00e9rieur, par des manques financiers qui la rendent d\u00e9pendante du bon vouloir de soci\u00e9t\u00e9s priv\u00e9es \u00ab\u00a0partenaires\u00a0\u00bb, et de l\u2019ext\u00e9rieur, par les superpuissances qui s\u2019affranchissent du droit international. Les conflictualit\u00e9s de tous types doivent y \u00eatre mises en discussion et r\u00e9gl\u00e9es avant de d\u00e9g\u00e9n\u00e9rer en guerres. \u00c0 rebours de l\u2019enfermement dans la diplomatie de clubs\u00a0oligarchiques symbolis\u00e9e par le poids des G7, G20, OCDE, OMC, Banque mondiale, la France doit \u0153uvrer au retour en force de l\u2019ONU. Nous proposons :\u00a0\n\n\nD\u2019\u0153uvrer \u00e0 la d\u00e9mocratisation et au renforcement de l\u2019ONU et de remettre en cause des ar\u00e8nes parall\u00e8les de d\u00e9cision (G7, G20, etc.)\u00a0\n\n\nLe refus par la France de toute intervention militaire sans mandat de l\u2019ONU octroy\u00e9 en toute ind\u00e9pendance vis-\u00e0-vis de l\u2019OTAN\u00a0et le r\u00e9tablissement de l\u2019autorit\u00e9 du comit\u00e9 d\u2019\u00e9tat-major des Nations unies\n\n\nD\u2019exiger la transparence des d\u00e9lib\u00e9rations du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU\n\n\nDe mettre des moyens \u00e0 la disposition de la formation d\u2019une force militaire onusienne permanente, et de faire vivre le comit\u00e9 d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019ONU pour commander les op\u00e9rations de maintien de la paix\u00a0\n\n\nLa relance des processus multilat\u00e9raux de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire et conventionnel\u00a0dans le cadre de la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement de l\u2019ONU et la participation de la France comme membre observateur au Trait\u00e9 sur l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires (TIAN), sans renoncer \u00e0 ses capacit\u00e9s de dissuasion avant d\u2019avoir la preuve que preuve que les \u00c9tats dot\u00e9s feront de m\u00eame\n\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019une Organisation mondiale de l\u2019environnement, la mise en place au niveau de l\u2019ONU d\u2019une force d\u2019intervention et de s\u00e9curit\u00e9 \u00e9cologique\n\n\nLa d\u00e9fense de l\u2019UNESCO et de l\u2019OMS dot\u00e9s de fonds p\u00e9rennes et r\u00e9currents\n\n\nLa mise en \u0153uvre \u00e0 l\u2019ONU d\u2019une strat\u00e9gie globale de lutte contre les organisations terroristes sapant les conditions politiques, \u00e9conomiques et sociales de leur \u00e9mergence, et donnant la responsabilit\u00e9 du volet militaire de la lutte \u00e0 des forces locales coordonn\u00e9es et aid\u00e9es par l\u2019ONU\n\n\nLa construction avec les \u00c9tats et les soci\u00e9t\u00e9s concern\u00e9es, sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et dans le respect de ses r\u00e9solutions, de solutions politiques partout o\u00f9 la paix n\u2019est pas garantie (Proche-Orient, avec notamment la reconnaissance d\u2019un \u00c9tat palestinien ayant le droit \u00e0 la continuit\u00e9 territoriale, sur la base de la solution \u00e0 deux \u00c9tats par l\u2019application pleine et enti\u00e8re des r\u00e9solutions de l\u2019ONU, ou le soutien aux initiatives comme celle du Rojava permettant de combattre efficacement les organisations terroristes, Afrique sah\u00e9lienne, Corne de l\u2019Afrique, r\u00e9gion des Grands Lacs, Cachemire, Caucase, Golfe arabo-persique, etc.)\n\n\nD\u2019offrir l\u2019asile aux\u00a0lanceurs d\u2019alerte, nouveaux combattants de la libert\u00e9\u00a0au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain, comme Edward Snowden et Julian Assange\u00a0\n\n\nRed\u00e9ployer l\u2019action internationale de la France\u00a0\n\n\nL\u2019ind\u00e9pendance est le contraire de l\u2019isolement. En sortant du carcan atlantiste, la France ne sera pas isol\u00e9e mais non align\u00e9e. C\u2019est la condition du red\u00e9ploiement de son action internationale. Celui-ci se fera dans plusieurs directions.\u00a0\n\n\nLes pays du petit bassin m\u00e9diterran\u00e9en (France, Italie, Espagne, Portugal, Gr\u00e8ce, Alg\u00e9rie, Maroc, Tunisie, Libye) sont des partenaires naturels de coop\u00e9ration puisque nous partageons ensemble un \u00e9cosyst\u00e8me fragile. L\u2019espace m\u00e9diterran\u00e9en constitue une zone prioritaire d\u2019action internationale. Nous ne nous r\u00e9signons pas \u00e0 voir la mer M\u00e9diterran\u00e9e devenir un cimeti\u00e8re pour migrant\u00b7es. La France doit contribuer \u00e0 son union autour d\u2019objectifs communs de progr\u00e8s\u00a0:\u00a0\n\n\nLa mise en place d\u2019une structure commune de lutte contre les pollutions et de gestion de l\u2019\u00e9cosyst\u00e8me de la mer M\u00e9diterran\u00e9e\n\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision m\u00e9diterran\u00e9enne \u00e9mettant en plusieurs langues\u00a0\n\n\nL\u2019organisation d\u2019un r\u00e9seau d\u2019universit\u00e9s m\u00e9diterran\u00e9ennes et d\u2019un r\u00e9seau m\u00e9diterran\u00e9en de l\u2019enseignement professionnel\n\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019un organisme m\u00e9diterran\u00e9en de s\u00e9curit\u00e9 civile pour lutter contre les incendies, pour le secours en mer ou en cas de catastrophes naturelles\n\n\nL\u2019extension \u00e0 la M\u00e9diterran\u00e9e des normes \u00e9cologiques applicables dans la mer Baltique, notamment en mati\u00e8re de carburant\n\n\nNotre pays dispose de fronti\u00e8res terrestres ou maritimes sur tous les continents. Il a vocation \u00e0 renforcer ses coop\u00e9rations avec les puissances (r\u00e9)\u00e9mergentes d\u2019Afrique, d\u2019Asie et d\u2019Am\u00e9rique du Sud. Ces derni\u00e8res sont les voisins imm\u00e9diats d\u2019une France d\u2019Outre-mer qui demande \u00e0 \u00eatre prise en compte et constitue un formidable atout strat\u00e9gique pour notre pays. Il faut former avec les BRICS (Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud) les bases de coop\u00e9rations altermondialistes, ouvertes \u00e0 tous et fond\u00e9es sur l\u2019ind\u00e9pendance de chacun et des partenariats d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. Nous proposons\u00a0:\u00a0\n\n\nD\u2019adh\u00e9rer \u00e0 la Nouvelle Banque de D\u00e9veloppement des BRICS cr\u00e9\u00e9e en 2014 comme alternative \u00e0 la Banque mondiale (BM) et au Fonds mon\u00e9taire international (FMI), et de soutenir la construction d\u2019une monnaie commune mondiale alternative au dollar\u00a0\nDe faire des Outre-mer des p\u00f4les r\u00e9gionaux de cod\u00e9veloppement, en favorisant le transfert de technologie aupr\u00e8s des pays voisins, la coop\u00e9ration logistique et scientifique, l\u2019\u00e9tablissement de formations de haut niveau\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiant\u00a0\u00e0 la fois aux \u00e9tudiant\u00b7es ultramarin\u00b7es et \u00e0 celles et ceux des pays voisins,\u00a0etc.\n\n\nDe rejoindre les coop\u00e9rations r\u00e9gionales : la Communaut\u00e9 d\u2019\u00c9tats latino-am\u00e9ricains et cara\u00efbes (CELAC) pour les Antilles et la Guyane fran\u00e7aise, l\u2019Union africaine pour Mayotte ; de rejoindre la Communaut\u00e9 de d\u00e9veloppement de l\u2019Afrique australe (CDAA) et de participer activement \u00e0 l\u2019Association des \u00c9tats riverains de l\u2019oc\u00e9an Indien (IORA) pour La R\u00e9union\n\n\nRevoir les relations entre la France et l\u2019Afrique\n\n\nUne francophonie au service des peuples et nourrie de projets concrets autour des grands enjeux de l\u2019humanit\u00e9 offre l\u2019opportunit\u00e9 de construire avec les peuples africains une relation lib\u00e9r\u00e9e des restes du colonialisme. Comme le disait Thomas Sankara, \u00ab\u202f\nla francophonie peut \u00eatre un instrument de notre lib\u00e9ration\u202f\u00bb\n. En Afrique sah\u00e9lienne et subsaharienne, les peuples pointent l\u2019impossibilit\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 tout ou partie des r\u00e9seaux et ressources essentiels \u00e0 la vie, d\u00e9noncent les oligarchies autoritaires et les in\u00e9galit\u00e9s, et veulent exercer leur souverainet\u00e9. Ignorant ces r\u00e9alit\u00e9s, le gouvernement fran\u00e7ais s\u2019accroche \u00e0 une vision affairiste et militariste des relations avec l\u2019Afrique, qui l\u2019am\u00e8ne \u00e0 soutenir des r\u00e9gimes d\u00e9test\u00e9s. La fuite en avant militaire au Sahel a gravement d\u00e9t\u00e9rior\u00e9 l\u2019image de notre pays, sans rien r\u00e9gler \u00e0 la crise s\u00e9curitaire.\n\n\nIl est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des peuples fran\u00e7ais et africains que la France adopte une politique africaine guid\u00e9e par l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. L\u2019adaptation au r\u00e9chauffement climatique des pays africains, la lutte contre la d\u00e9sertification, et la pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9 devront \u00eatre un axe central de cette action. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 la sant\u00e9 et les enjeux \u00e9cologiques sont ici ins\u00e9parables des imp\u00e9ratifs de r\u00e9duction de la pauvret\u00e9 et des in\u00e9galit\u00e9s, d\u2019\u00e9ducation, de souverainet\u00e9 dans tous les domaines essentiels de la vie d\u2019une nation (alimentaire, mon\u00e9taire, \u00e9nerg\u00e9tique, etc.).\u00a0Enfin, l\u2019Afrique ne doit pas \u00eatre exclue de la course aux nouvelles fronti\u00e8res de l\u2019humanit\u00e9 (espace, mer, num\u00e9rique). Pour refonder les relations avec l\u2019Afrique\u00a0:\u00a0\n\n\nNous cesserons tout soutien politique, militaire et financier aux dictateurs en Afrique\u00a0\n\n\nNous transformerons \u00ab\u00a0l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement\u00a0\u00bb (APD) apport\u00e9e par l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD). Consacrer 0,7\u202f% du revenu national brut \u00e0 l\u2019aide publique au d\u00e9veloppement est n\u00e9cessaire, mais insuffisant. Cet objectif ne doit pas \u00eatre atteint \u00e0 l\u2019aide d\u2019artifices comptables, et l\u2019APD ne doit plus servir les int\u00e9r\u00eats des r\u00e9gimes oligarchiques et des multinationales.\u00a0Nous d\u00e9ciderons de son allocation avec les soci\u00e9t\u00e9s civiles sur place, dans un objectif de renforcement des droits humains et des souverainet\u00e9s populaires, et non de mise en d\u00e9pendance n\u00e9ocoloniale\n\n\nNous d\u00e9noncerons les accords commerciaux in\u00e9gaux entre l\u2019Union europ\u00e9enne et l\u2019Afrique, qui d\u00e9truisent les agricultures vivri\u00e8res, et les accords de p\u00eache communautaires, qui d\u00e9truisent la p\u00eache artisanale\u00a0\n\n\nNous favoriserons les conditions politiques et \u00e9conomiques permettant de r\u00e9duire les flux migratoires qui privent l\u2019Afrique de sa jeunesse et de main-d\u2019\u0153uvre qualifi\u00e9e\n\n\nNous laisserons les pays africains des zones CFA (dont la partie ouest est cens\u00e9e devenir \u00e0 terme zone ECO) libres d\u2019avoir une monnaie dont ils soient les seuls ma\u00eetres et dont ils puissent d\u00e9finir les contours\n\n\nNous annulerons les dettes \u00ab\u202fodieuses\u202f\u00bb, contract\u00e9es par des dictatures dans le seul but d\u2019enrichir le clan au pouvoir ou de financer des politiques qui n\u2019ont profit\u00e9 qu\u2019\u00e0 l\u2019oligarchie locale\n\n\nNous r\u00e9viserons les accords de d\u00e9fense pass\u00e9s avec les pays africains, pour qu\u2019ils soient conclus dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des peuples, d\u00e9ciderons d\u2019un calendrier de retrait de l\u2019op\u00e9ration militaire Barkhane au Sahel, et proposerons une approche globale et non plus exclusivement militaire de lutte contre les groupes arm\u00e9s dans la r\u00e9gion\nNous d\u00e9fendrons la cr\u00e9ation d\u2019une universit\u00e9 francophone de l\u2019espace, proposant un cursus universitaire commun d\u2019acc\u00e8s \u00e0 tous les m\u00e9tiers relatifs au secteur a\u00e9rospatial\n\n\nRefuser le libre-\u00e9change, instaurer un\u00a0protectionnisme\u00a0solidaire et \u00e9cologique, et \u00e9tendre les protections du droit international aux biens communs plan\u00e9taires\n\n\nLa mondialisation actuelle est synonyme de globalisation de la finance, de concentration des pollutions, de propagation des maladies et d\u2019un libre-\u00e9change au seul profit des multinationales. Elle cr\u00e9e d\u00e9sindustrialisation, pand\u00e9mies, ch\u00f4mage et \u00e9migration forc\u00e9e. Le protectionnisme \u00e9cologique et solidaire est une condition du cod\u00e9veloppement et de l\u2019av\u00e8nement du progr\u00e8s humain partout. Pour le mettre en oeuvre,\u00a0nous porterons au sein du FMI, de\u00a0la Banque mondiale\u00a0et de\u00a0l\u2019OMC\u00a0des propositions de rupture avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme international, et r\u00e9investirons la Conf\u00e9rence des Nations unies sur le commerce et le d\u00e9veloppement (CNUCED)\u00a0et l\u2019Organisation internationale du travail (OIT)\u00a0:\u00a0\n\n\nNous porterons la mise en \u0153uvre d\u2019une conditionnalit\u00e9 sociale et \u00e9cologique aux interventions d\u2019institutions financi\u00e8res internationales. Par exemple, les conditions d\u2019octroi d\u2019un pr\u00eat du FMI ne doivent pas pouvoir porter atteinte aux droits sociaux et humains en vigueur dans le pays \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9ficiaire\u00a0\u00bb du pr\u00eat, ni aux normes internationales en la mati\u00e8re\u00a0\n\n\nNous int\u00e9grerons le respect des r\u00e8gles fondamentales de l\u2019OIT dans les accords commerciaux sign\u00e9s par la France, en renouant avec les principes fondateurs de l\u2019organisation au lendemain de la premi\u00e8re guerre mondiale : \u00ab\u202f\nil ne saurait y avoir une paix universelle et durable sans un traitement d\u00e9cent des travailleurs\u202f\u00bb \n;\n \u00ab\u202fle travail n\u2019est pas une marchandise\u202f\u00bb \n;\n \u00ab\u202fla pauvret\u00e9 o\u00f9 qu\u2019elle existe constitue un danger pour la prosp\u00e9rit\u00e9 de tous\u202f\u00bb\n ; les consid\u00e9rations humaines, sociales (et environnementales) priment sur les consid\u00e9rations \u00e9conomiques et financi\u00e8res\n\n\nNous appuierons les n\u00e9gociations en cours \u00e0 l\u2019ONU pour un Trait\u00e9 contraignant les multinationales \u00e0 respecter des normes sociales et environnementales exigeantes\u00a0\n\n\nPour que les infractions aux conventions internationales du travail par les \u00c9tats et les entreprises multinationales fassent l\u2019objet de sanctions effectives, nous proposerons de doter l\u2019OIT d\u2019un corps d\u2019inspectrices et inspecteurs internationaux du travail et en exigerons l\u2019association aux n\u00e9gociations et au suivi des accords commerciaux internationaux\u00a0\n\n\nNous pousserons pour que l\u2019Union europ\u00e9enne devienne un sujet de droit devant les normes internationales du travail afin de rendre possibles des recours lorsque ses d\u00e9cisions ne respectent pas le droit international du travail\u00a0\n\n\nNous proposerons la cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international de justice \u00e9conomique pour juger les crimes financiers transnationaux\n\n\nNous appuierons, dans la continuit\u00e9 de la r\u00e9solution de 2015 de l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU sur laquelle la France s\u2019est abstenue, les m\u00e9canismes de r\u00e9solution collective des dettes d\u2019\u00c9tats, largement ill\u00e9gitimes, qui ob\u00e8rent toute possibilit\u00e9 de reconversion \u00e9cologique et sociale des \u00e9conomies\u00a0\n\n\nNous proposerons une r\u00e9forme de la FAO (Organisation de l\u2019ONU pour l\u2019agriculture et l\u2019alimentation) pour favoriser la souverainet\u00e9 alimentaire des peuples et la conversion \u00e9cologique de l\u2019agriculture\u00a0\n\n\nLa rupture avec le n\u00e9olib\u00e9ralisme implique d\u2019\u00e9largir le domaine des biens publics mondiaux ou bien communs mondiaux. Il s\u2019agit notamment des grands cycles, de l\u2019eau, de l\u2019air, des oc\u00e9ans, et de leurs points les plus importants sur le globe. Les biens communs incluent aussi l\u2019ensemble des biens et services dont l\u2019humanit\u00e9 d\u00e9pend pour sa survie et pour le bon fonctionnement de ses structures sociales. La pand\u00e9mie offre ainsi un autre exemple de d\u00e9fi dont les solutions sont forc\u00e9ment en partie mondiales.\u00a0\n\n\nDogmatiques, les n\u00e9olib\u00e9raux pr\u00e9tendent que le march\u00e9 d\u00e9r\u00e9gul\u00e9 est \u00e0 m\u00eame de g\u00e9rer les biens communs. Nous affirmons au contraire qu\u2019ils doivent \u00e9chapper aux m\u00e9canismes de march\u00e9, par l\u2019intervention des puissances publiques. Le peuple humain tout entier est int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 leur gestion. Mais tous ne peuvent pas \u00eatre soustraits \u00e0 la souverainet\u00e9 nationale. Il faut donc inventer un ordre international dans lequel des r\u00e8gles communes et \u00e9cologiques sont d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019ensemble des \u00c9tats et leur mise en \u0153uvre confi\u00e9e \u00e0 leurs gouvernements. Nous d\u00e9fendons pour les biens communs mondiaux la progression d\u2019un droit international, avec :\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9largissement du dispositif de la licence d\u2019office et la lev\u00e9e des brevets sur les vaccins et sur les autres moyens m\u00e9dicaux de lutte contre la pand\u00e9mie de Covid-19, comme l\u2019ont demand\u00e9 plusieurs dizaines de pays et comme le pr\u00e9conise l\u2019OMS\u00a0\n\n\nLa cr\u00e9ation d\u2019un tribunal international de justice climatique et environnementale\u00a0et la reconnaissance internationale du crime d\u2019\u00e9cocide\u00a0\n\n\nLa protection de l\u2019eau et de son acc\u00e8s pour tous comme enjeu prioritaire de la politique internationale et de coop\u00e9ration de la France\n\n\nL\u2019adoption d\u2019un trait\u00e9 international de protection des grands fonds marins\u00a0\n\n\nL\u2019application \u00e0 l\u2019Arctique, objet de toutes les convoitises, du statut international de l\u2019Antarctique, avec pour objectifs principaux la coop\u00e9ration scientifique et l\u2019interdiction de l\u2019exploitation de leurs ressources sous-marines, tels les minerais ou les hydrocarbures\u00a0\n\n\nLa for\u00eat comme bien public mondial\u00a0: en rompant avec les accords commerciaux participant de l\u2019augmentation de la d\u00e9forestation import\u00e9e, et en oeuvrant \u00e0 la lutte internationale contre les pratiques ill\u00e9gales qui d\u00e9truisent les for\u00eats\u00a0\n\n\nL\u2019extension permanente de la cat\u00e9gorie des biens publics mondiaux et des protections aff\u00e9rentes : la biodiversit\u00e9, dont le renforcement est une condition pour emp\u00eacher l\u2019apparition des zoonoses comme le Covid-19, les mers et fonds marins, l\u2019espace, le climat, Internet, mais aussi la stabilit\u00e9 \u00e9conomique et financi\u00e8re, sont autant de biens publics mondiaux dont la liste doit rester ouverte, aux antipodes de la pr\u00e9tention n\u00e9olib\u00e9rale \u00e0 \u00e9tendre sans fin le domaine des marchandises\n\n\nStopper l\u2019\u00e9rosion de l\u2019outil diplomatique fran\u00e7ais et\u00a0son alignement sur la diplomatie de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\n\n\nAucune de ces ambitions ne sera r\u00e9alisable sans le r\u00e9tablissement de notre outil diplomatique. Le r\u00e9seau diplomatique de la France, troisi\u00e8me du monde apr\u00e8s ceux de la Chine et des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mal par des d\u00e9cennies de coupes budg\u00e9taires. Le minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res a subi la pire cure d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 de tous les minist\u00e8res. Il a perdu la moiti\u00e9 de ses effectifs en trente ans.\n \nLes personnels du r\u00e9seau de la coop\u00e9ration culturelle, essentiel \u00e0 l\u2019influence fran\u00e7aise, ont le plus souffert, tout comme le r\u00e9seau \u00e9ducatif fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger. Au niveau g\u00e9ographique, la zone Afrique et oc\u00e9an Indien, qui devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme une priorit\u00e9 strat\u00e9gique, a \u00e9t\u00e9 la plus s\u00e9v\u00e8rement touch\u00e9e. Or, avoir la connaissance d\u2019une zone g\u00e9ographique implique d\u2019avoir des personnels qualifi\u00e9s sur le terrain. Les moyens mat\u00e9riels ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 amput\u00e9s : 188 emprises immobili\u00e8res fran\u00e7aises \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ont \u00e9t\u00e9 brad\u00e9es depuis 2007. Enfin, les moyens de coop\u00e9ration du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s pour l\u2019essentiel \u00e0 l\u2019Agence fran\u00e7aise de d\u00e9veloppement (AFD), qui agit avant tout comme une banque autonome du Quai d\u2019Orsay. Cet affaiblissement g\u00e9n\u00e9ral a parfois \u00e9t\u00e9 op\u00e9r\u00e9 au nom d\u2019une \u00ab\u00a0mutualisation\u00a0\u00bb des moyens au niveau europ\u00e9en, alors que l\u2019UE, qui n\u2019a aucune unit\u00e9 de vue en mati\u00e8re d\u2019action ext\u00e9rieure, n\u2019est pas une puissance g\u00e9opolitique.\u00a0\n\n\nLe gouvernement actuel pr\u00e9tend avoir \u00ab\n\u00a0stopp\u00e9 l\u2019h\u00e9morragie\u00a0\u00bb\n via une timide hausse budg\u00e9taire pour l\u2019Action ext\u00e9rieure de l\u2019\u00c9tat en 2022. Mais il a continu\u00e9 \u00e0 supprimer des centaines de postes entre 2017 et 2021 et le budget vot\u00e9 pour 2022 n\u2019atteint m\u00eame pas celui de 2017. Pire, au pr\u00e9texte \u00ab\u00a0d\u2019ouvrir\u00a0\u00bb l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la haute fonction publique, Emmanuel Macron a d\u00e9cid\u00e9 la suppression du corps diplomatique, appel\u00e9 \u00e0 \u00eatre dissout dans celui des administrateurs de l\u2019\u00c9tat. Cette r\u00e9forme n\u2019est autre que la destruction d\u2019un savoir-faire diplomatique d\u2019excellence h\u00e9rit\u00e9 d\u2019une longue histoire de relations internationales de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais.\n\n\nUne fois au pouvoir, nous rendrons \u00e0 l\u2019\u00c9tat tous les moyens n\u00e9cessaires \u00e0 la planification et \u00e0 la mise en \u0153uvre d\u2019une action ext\u00e9rieure ind\u00e9pendante et coh\u00e9rente :\n\n\nEn annulant la suppression du corps diplomatique voulue par Emmanuel Macron\n\n\nEn redonnant les moyens de remplir leurs missions au Quai d\u2019Orsay et \u00e0 l\u2019ensemble du r\u00e9seau diplomatique et culturel\u00a0\n\n\nEn int\u00e9grant au sein du minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res les moyens humains et mat\u00e9riels de la coop\u00e9ration technique, scientifique et culturelle, massivement transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 l\u2019AFD\n\n\nEn revenant sur la \u00ab\u202fdiplomatie \u00e9conomique\u202f\u00bb qui, sous l\u2019\u00e9gide de Business France, tend \u00e0 r\u00e9duire les ambassadeurs \u00e0 un r\u00f4le de VRP\u00a0\n\n\nEn stoppant la privatisation cach\u00e9e du r\u00e9seau d\u2019enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, sous couvert du \u00ab\u202f\nplan de d\u00e9veloppement pour l\u2019enseignement fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019\u00e9tranger\u202f\u00bb\n adopt\u00e9 en 2019 et en redonnant aux \u00e9tablissements des moyens publics suffisants\u00a0\n\n\nEn redonnant la comp\u00e9tence historique des visas au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res, pour\u00a0refaire de la politique de visas un outil de rayonnement international\u00a0\n\n"}, {"id": 1005, "markdown": "\n\n**\u00ab\u202f*Comment porter au plus haut, pour la France et pour le monde incertain dont elle est envelopp\u00e9e, les chances de la paix ?*** ***Et si, malgr\u00e9 son effort et sa volont\u00e9 de paix, elle est attaqu\u00e9e, comment porter au plus haut les chances de salut, les moyens de la victoire ?*\u202f\u00bb**\n\n\n**Jean Jaur\u00e8s,** ***L\u2019Arm\u00e9e nouvelle***\n\n\n\nNotre constat : Le bilan d\u2019Emmanuel Macron : cinq ans d\u2019opacit\u00e9, d\u2019alignement et d\u2019aveuglement\n----------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nLa d\u00e9fense est une politique du temps long. Dans ce domaine plus qu\u2019ailleurs, les d\u00e9cisions prises par les pr\u00e9d\u00e9cesseurs engagent et limitent la marge d\u2019action des successeurs. L\u2019inertie est n\u00e9cessairement forte lorsque les programmes d\u2019armement sont d\u00e9velopp\u00e9s sur des d\u00e9cennies et que les conflits s\u2019enlisent. **En mati\u00e8re de d\u00e9fense, le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron est celui des faux-semblants et du temps perdu.**\n\n\n**La loi de programmation militaire (LPM) qui a servi de cadre g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 cette politique ne tranchait rien.**\n\n\nElle s\u2019appuie sur une \u00ab\u202frevue strat\u00e9gique\u202f\u00bb r\u00e9dig\u00e9e dans la pr\u00e9cipitation, qui consiste surtout en un catalogue de menaces, sans prendre en compte les changements g\u00e9opolitiques advenus depuis le Livre blanc de 2008. Aucun bilan des op\u00e9rations ext\u00e9rieures (OPEX) n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait.\n\n\nConform\u00e9ment \u00e0 ce qui allait \u00eatre sa pratique autocratique, Emmanuel Macron a m\u00eame exclu de la discussion la question de l\u2019efficacit\u00e9 actuelle de la dissuasion nucl\u00e9aire. Au fil du mandat, les d\u00e9cisions les plus importantes ont ainsi \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la discussion parlementaire : lancement des sous-marins de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, cr\u00e9ation d\u2019un commandement de l\u2019espace, lancement d\u2019un porte-avions de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration (PANG), etc.\n\n\n**Constatant des ruptures technologiques \u00e9videntes, la revue strat\u00e9gique n\u2019interroge ni les objectifs ni le format des arm\u00e9es.** Cinq ans plus tard, l\u2019inanit\u00e9 de certains slogans appara\u00eet de plus en plus clairement. Le \u00ab\u202fmod\u00e8le d\u2019arm\u00e9e complet\u202f\u00bb, tant vant\u00e9 dans les discours, n\u2019est pas une r\u00e9alit\u00e9. Certaines capacit\u00e9s critiques sont maintenues de mani\u00e8re presque r\u00e9siduelle. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a par exemple mis en \u00e9vidence le peu de r\u00e9serve du service de sant\u00e9 des arm\u00e9es (SSA) apr\u00e8s des ann\u00e9es d\u2019aust\u00e9rit\u00e9.\n\n\n**Des trous capacitaires sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0** ou en vue, notamment dans le domaine du renseignement et dans la Marine. La remont\u00e9e en puissance que devait permettre la LPM a \u00e9t\u00e9 en grande partie ob\u00e9r\u00e9e par la hausse des cr\u00e9dits li\u00e9s \u00e0 la dissuasion nucl\u00e9aire et par le financement des OPEX. Elle a surtout \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s profitable aux industriels, au point que certain\u00b7es expert\u00b7es n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 parler de loi de programmation \u00ab\u202fde production\u202f\u00bb.\n\n\n**Emmanuel Macron n\u2019a pas su finir la guerre au Mali.** La position de la France dans ce conflit est plus pr\u00e9caire que jamais alors que la l\u00e9galit\u00e9 de l\u2019intervention fran\u00e7aise \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fragile. Sa l\u00e9gitimit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sap\u00e9e par le temps, par les man\u0153uvres adverses et surtout par la gestion opaque et au jour le jour d\u00e9cid\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif fran\u00e7ais. Les ressorts de cette d\u00e9b\u00e2cle lente sont connus de longue date et ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s par les militaires eux-m\u00eames. En l\u2019absence d\u2019objectifs clairs, les sacrifices humains, les d\u00e9penses consenties et la succession des victoires tactiques remport\u00e9es par nos arm\u00e9es ne pouvaient en aucun cas se traduire par une victoire strat\u00e9gique.\n\n\n**Alors qu\u2019Emmanuel Macron pr\u00e9tendait renouer avec le gaullo-mitterrandisme, sa politique de d\u00e9fense est totalement align\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis.** Elle s\u2019est inscrite dans la continuit\u00e9 de Nicolas Sarkozy et de Fran\u00e7ois Hollande. Quel meilleur symbole de cette continuit\u00e9 que le maintien de Jean-Yves Le Drian au portefeuille des Affaires \u00e9trang\u00e8res ?\n\n\nLa timide tentative de secouer le *statu quo* \u00e0 l\u2019Otan a fait long feu d\u2019une fa\u00e7on d\u00e9shonorante. Constatant la \u00ab\u202fmort c\u00e9r\u00e9brale\u202f\u00bb de l\u2019organisation, Emmanuel Macron n\u2019en a pourtant tir\u00e9 aucune cons\u00e9quence. Le torpillage par les \u00c9tats-Unis du partenariat entre la France et l\u2019Australie n\u2019a suscit\u00e9 aucune r\u00e9action s\u00e9rieuse hormis une protestation symbolique et sans effet. De m\u00eame l\u2019accroissement des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e orientale n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 de nature \u00e0 faire douter de la coh\u00e9rence et de la pertinence de l\u2019Alliance.\n\n\n**Le projet \u00ab\u202fd\u2019Europe de la d\u00e9fense\u202f\u00bb, d\u00e9j\u00e0 chaudement d\u00e9fendu par Fran\u00e7ois Hollande, n\u2019aura \u00e9t\u00e9 qu\u2019une fable nuisible.** Sur le plan des principes d\u2019abord. La souverainet\u00e9 appartenant au peuple, il devrait aller de soi que la d\u00e9fense est une pr\u00e9rogative qui ne peut \u00eatre partag\u00e9e au niveau de l\u2019Union europ\u00e9enne. En effet, il n\u2019existe pas un peuple europ\u00e9en mais des peuples europ\u00e9ens, pas de Nation europ\u00e9enne mais des nations ayant chacune leur politique \u00e9trang\u00e8re et de d\u00e9fense. L\u2019id\u00e9e \u00ab\u202fd\u2019Europe de la d\u00e9fense\u202f\u00bb a donc des implications anti-d\u00e9mocratiques tr\u00e8s claires.\n\n\nD\u2019un point de vue op\u00e9rationnel, le bilan est \u00e9galement tr\u00e8s probl\u00e9matique. Pour sauvegarder et renforcer un pseudo \u00ab\u202fcouple franco-allemand\u202f\u00bb dont Berlin ne se soucie gu\u00e8re, **Emmanuel Macron a tout c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne.** Et les camouflets se sont succ\u00e9d\u00e9. La ministre de la D\u00e9fense d\u2019Angela Merkel, Annegret Kramp-Karrenbauer a par exemple signifi\u00e9 cr\u00fbment que l\u2019objectif \u00ab\u202fd\u2019autonomie strat\u00e9gique\u202f\u00bb europ\u00e9enne constamment affich\u00e9 par Emmanuel Macron \u00e9tait une \u00ab\u202fillusion\u202f\u00bb. Depuis, le changement de majorit\u00e9 au *Bundestag* n\u2019a pas chang\u00e9 la donne. Les grands programmes industriels men\u00e9s en coop\u00e9ration le sont au d\u00e9triment de la France. Le programme d\u2019avion du futur (SCAF) n\u2019est pas men\u00e9 entre \u00e9gaux et les savoir-faire fran\u00e7ais sont mis en partage \u00e0 des conditions qui ne sont pas satisfaisantes. Le programme de char du futur (MGCS) est une aubaine pour l\u2019industrie m\u00e9tallurgique allemande. Alors que seul *KNDS* aurait d\u00fb profiter de ce contrat, les Allemands ont r\u00e9ussi \u00e0 imposer la participation de *Rheinmetall* dans des conditions tout \u00e0 fait injustes. Le programme d\u2019avions de surveillance maritime (*MAWS*) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9 par l\u2019Allemagne, qui a pourtant fait croire durant des mois que le partenariat aboutirait. En toutes choses, la na\u00efvet\u00e9 face \u00e0 Berlin aura \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle.\n\n\n**La politique industrielle a \u00e9t\u00e9 dans la continuit\u00e9 des ann\u00e9es Sarkozy-Hollande.** **Cons\u00e9quence des privatisations des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es,** **la logique marchande a pr\u00e9valu sur la satisfaction des besoins domestiques. Elle a****conduit \u00e0 lier la France \u00e0 des engagements inacceptables.** Les exportations ont atteint des montants in\u00e9dits mais dans des conditions qui humilient la France : les exportations en direction des pays engag\u00e9s dans la guerre au Y\u00e9men sont contraires au Trait\u00e9 sur le commerce des armes (TCA). Les ventes d\u2019armes \u00e0 l\u2019\u00c9gypte sont la contrepartie du silence de la France face aux crimes commis par le r\u00e9gime, y compris avec la complicit\u00e9 de la France. C\u2019est notamment ce qu\u2019ont montr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations du m\u00e9dia d\u2019investigation *Disclose* au sujet de l\u2019op\u00e9ration *Sirli* et de l\u2019installation de dispositifs de surveillance massive de la population. Ces op\u00e9rations discr\u00e9ditent la France sur la sc\u00e8ne internationale. Le soutien apport\u00e9 au mar\u00e9chal Haftar en Libye dans le sillage des \u00c9mirats et de l\u2019\u00c9gypte a par exemple rendu inaudible l\u2019argumentation fran\u00e7aise lorsque la Turquie a menac\u00e9 la fr\u00e9gate *Courbet* cherchant \u00e0 faire respecter l\u2019embargo sur les armes.\n\n\nPar ailleurs, la recherche permanente de clients conduit \u00e0 faire des \u00e9quipements de nos propres arm\u00e9es les variables d\u2019ajustement des propositions commerciales. Les contrats sur le *Rafale* vont en particulier obliger \u00e0 pr\u00e9lever sur les capacit\u00e9s nationales. De m\u00eame, ces ventes \u00ab\u202f\u00e0 tous les vents\u202f\u00bb ouvrent des br\u00e8ches dans notre propre s\u00e9curit\u00e9. Ainsi, les *Rafale* vendus au Qatar ont-ils fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9tude minutieuse par Ankara lorsque l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air qatarie est all\u00e9e s\u2019entra\u00eener en Turquie.\n\n\nEnfin il faut noter que **les cinq ann\u00e9es de mandat d\u2019Emmanuel Macron ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une politisation des arm\u00e9es** dont l\u2019ex\u00e9cutif est un des principaux responsables. Cette tendance contrevient \u00e0 la tradition r\u00e9publicaine qui fait primer l\u2019autorit\u00e9 civile \u00e9lue. Elle a \u00e9t\u00e9 nourrie par l\u2019habitude prise par les ministres de ne pas assumer leurs \u00e9checs et responsabilit\u00e9s pour les faire plut\u00f4t porter sur de grands subordonn\u00e9s : l\u2019incendie de la *Perle et* l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 au sein du *Charles de Gaulle* ayant conduit \u00e0 son immobilisation sont deux illustrations nettes de cette m\u00e9thode de transfert de responsabilit\u00e9. D\u2019autres moments ont aggrav\u00e9 ce glissement. Le cong\u00e9diement du g\u00e9n\u00e9ral de Villiers dans des conditions d\u00e9shonorantes, l\u2019utilisation r\u00e9currente du prestige des arm\u00e9es \u00e0 des fins de communication, l\u2019effacement de la ministre derri\u00e8re le chef d\u2019\u00e9tat-major afin de justifier les choix politiques, la tentation d\u2019utiliser l\u2019arm\u00e9e face aux Gilets jaunes, la gestion pour le moins d\u00e9sordonn\u00e9e de la communication du minist\u00e8re et des unit\u00e9s, tout a concouru \u00e0 donner un plus grand poids politique aux arm\u00e9es. L\u2019extr\u00eame-droite a \u00e9galement pris une grande part \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne auquel il faudra mettre fin.\n\n\n**Notre projet : Une France ind\u00e9pendante au service de la paix**\n----------------------------------------------------------------\n\n\nL\u2019analyse et les objectifs de la politique internationale de l\u2019Union populaire font l\u2019objet d\u2019un livret \u00e0 part. Notre projet pour la d\u00e9fense s\u2019inscrit pleinement dans cette analyse. Il entre aussi profond\u00e9ment en r\u00e9sonance avec la proposition de fonder une 6e R\u00e9publique dans laquelle les citoyennes et citoyens retrouveront toute leur place et leur capacit\u00e9 d\u2019initiative.\n\n\nIl convient tout de m\u00eame d\u2019apporter quelques \u00e9l\u00e9ments concernant sp\u00e9cifiquement le contexte international et les transformations de la conflictualit\u00e9.\n\n\n**La mondialisation capitaliste est porteuse de menaces** pour la France. Le principe de concurrence qu\u2019elle place au c\u0153ur de toutes les relations fait cro\u00eetre les tensions entre \u00c9tats. Elle fait \u00e9merger des acteurs priv\u00e9s internationaux qui marginalisent la puissance publique ou la forcent \u00e0 embrasser ses propres int\u00e9r\u00eats dans les conflits qui peuvent l\u2019opposer \u00e0 des rivaux.\n\n\nLa financiarisation place l\u2019ordre international sous la menace d\u2019une crise \u00e9conomique syst\u00e9mique.\n\n\nLa globalisation des \u00e9changes accro\u00eet \u00e9galement les vuln\u00e9rabilit\u00e9s et les menaces en pr\u00e9cipitant la crise \u00e9cologique et en privant les \u00c9tats des moyens de leur ind\u00e9pendance. La pand\u00e9mie de Covid-19 en a apport\u00e9 une preuve irr\u00e9futable.\n\n\n**La crise \u00e9cologique engendre des tensions \u00e0 toutes les \u00e9chelles** : elle fait na\u00eetre des conflits de voisinage pour l\u2019utilisation des ressources aussi bien que des conflits \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle entre superpuissances pour l\u2019appropriation de routes commerciales, de terres cultivables, de mati\u00e8res premi\u00e8res.\n\n\nCes grandes tendances sont le fond sur lequel se d\u00e9tache **une r\u00e9organisation des relations internationales domin\u00e9e par les \u00c9tats-Unis. Leur d\u00e9clin face \u00e0 la Chine est l\u2019un des principaux risques pour la s\u00e9curit\u00e9 mondiale.** La perspective d\u2019une grande confrontation entre les g\u00e9ants est pens\u00e9e (et sans doute voulue) par de nombreux d\u00e9cideurs \u00e9tasuniens comme quasiment in\u00e9luctable.\u00a0\n\n\n**Dans ce contexte, la France ne saurait se laisser enfermer dans une conception \u00ab\u202foccidentaliste\u202f\u00bb de ses int\u00e9r\u00eats et de sa s\u00e9curit\u00e9.** Elle est pr\u00e9sente sur tous les continents. Elle est membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Son territoire maritime est le deuxi\u00e8me plus vaste au monde. Sa plus longue fronti\u00e8re maritime est avec l\u2019Australie. Sa plus longue fronti\u00e8re terrestre est avec le Br\u00e9sil. Son r\u00e9gime politique, la R\u00e9publique, repose sur l\u2019id\u00e9e d\u2019universalit\u00e9 des droits. Il est intrins\u00e8quement universaliste et donc internationaliste.\u00a0\n\n\n**C\u2019est pourquoi, il est plus que jamais indispensable que la France se donne d\u2019urgence des marges de man\u0153uvre et retrouve son ind\u00e9pendance.** Disposer d\u2019une pleine capacit\u00e9 d\u2019appr\u00e9ciation, de d\u00e9cision et d\u2019action est la condition minimale pour faire respecter les droits de notre peuple et promouvoir son point de vue sur la sc\u00e8ne internationale.\n\n\nC\u2019est seulement ainsi que la France peut garantir ses propres int\u00e9r\u00eats et contribuer \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. En effet, en refusant tout alignement, elle se donne la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre m\u00e9diatrice et de construire des coalitions au service des grandes causes communes de l\u2019humanit\u00e9 et du r\u00e8glement pacifique des diff\u00e9rends.\n\n\n**Nos propositions : Se donner les moyens de l\u2019ind\u00e9pendance**\n-------------------------------------------------------------\n\n\n### Un nouveau Livre blanc\n\n\nUn nouveau***Livre Blanc sur la D\u00e9fense nationale*** **traduira d\u00e8s 2022 les objectifs g\u00e9opolitiques en doctrine de D\u00e9fense.** En tenant compte des principes visant \u00e0 rendre \u00e0 la France son ind\u00e9pendance et restaurer sa capacit\u00e9 \u00e0 agir au service de la paix, ce nouveau *Livre Blanc* proposera un mod\u00e8le global \u00e0 d\u00e9cliner dans le cadre d\u2019une nouvelle Loi de Programmation Militaire (LPM) dont l\u2019adoption aurait lieu \u00e0 l\u2019automne 2023. Contrairement \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, celle-ci ne sera pas d\u00e9termin\u00e9e *a priori* par un simple objectif financier (2\u202f% du produit int\u00e9rieur brut). Elle sera fond\u00e9e sur une analyse fine des besoins et un projet clairement articul\u00e9.\n\n\nLe livre blanc devra :\n\n\n* **Tenir compte des transformations de la conflictualit\u00e9 tout en veillant \u00e0 ne porter aucune atteinte aux libert\u00e9s et aux principes de la vie d\u00e9mocratique.** En effet, ces derniers mois, l\u2019\u00e9tat-major a act\u00e9 un changement conceptuel d\u2019importance. En observant que les notions \u00ab crise \u2013 guerre \u2013 paix \u00bb ne d\u00e9crivaient plus la r\u00e9alit\u00e9 contemporaine et m\u00e9ritaient d\u2019\u00eatre remplac\u00e9es par le triptyque \u00ab comp\u00e9tition \u2013 contestation \u2013 affrontement \u00bb, il a bien vu la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre larv\u00e9e contemporaine qui domine les relations internationales. Dans ce monde, l\u2019\u00e9conomie est un champ de bataille. Les man\u0153uvres autour de la vente d\u2019*Alstom* l\u2019ont montr\u00e9. Nos amis sont en m\u00eame temps des comp\u00e9titeurs et des rivaux. Cet \u00e9tat de fait rend l\u2019ind\u00e9pendance plus n\u00e9cessaire que jamais. En revanche, il ne doit en aucun cas servir de justification \u00e0 des atteintes progressives aux droits et libert\u00e9s\n* Fournir un effort important dans le domaine du renseignement, en renfor\u00e7ant surtout les ressources humaines. Une attention particuli\u00e8re devra \u00e9galement \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention des menaces et des risques dans le domaine des risques nucl\u00e9aires, radiologiques, biologiques, chimiques (NRBC)\n* **Faire un bilan critique de l\u2019engagement de nos forces arm\u00e9es** ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es et prendre acte de l\u2019inefficacit\u00e9 de la doctrine de la \u00ab\u202fguerre au terrorisme\u202f\u00bb\n* **Proposer une nouvelle articulation entre protection du territoire et de la population et capacit\u00e9 \u00e0 se projeter.** En effet, le mod\u00e8le exp\u00e9ditionnaire qui a pr\u00e9valu ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es ne r\u00e9pond pas \u00e0 l\u2019objectif de protection de la souverainet\u00e9 de notre pays sur la totalit\u00e9 de son territoire, en particulier de notre domaine maritime. \u00c0 ce sujet, la d\u00e9cision de lancer le programme de construction d\u2019un porte-avions de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 prise par Emmanuel Macron sans d\u00e9bat d\u00e9mocratique et pour maintenir le *statu quo*. Le livre blanc ouvrira ce d\u00e9bat\n* Poser les bases intellectuelles indispensables \u00e0 **l\u2019organisation d\u2019une arm\u00e9e de l\u2019apr\u00e8s-p\u00e9trole.** Ce sujet est primordial. Il exigera des investissements tr\u00e8s importants et des transformations de longue dur\u00e9e\n* **Tirer toutes les cons\u00e9quences de la crise climatique et environnementale**, de l\u2019accroissement des rivalit\u00e9s pour les mati\u00e8res premi\u00e8res, la terre et l\u2019eau. Si la France doit engager un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent pour r\u00e9duire son impact sur le changement climatique, il va de soi que de nombreuses infrastructures de la d\u00e9fense devront \u00e9galement \u00eatre adapt\u00e9es\n* Permettre un **renouvellement doctrinal int\u00e9grant les grandes ruptures technologiques** intervenues depuis vingt ans et dont la fr\u00e9quence s\u2019acc\u00e9l\u00e8re encore. \u00c0 cet \u00e9gard, il conviendra de se m\u00e9fier de tout \u00ab\u202fsolutionnisme technologique\u202f\u00bb. Au-del\u00e0 de la n\u00e9cessaire prospective sur les moyens, c\u2019est davantage encore une r\u00e9flexion sur les usages qui sera n\u00e9cessaire. Concentr\u00e9e sur les caract\u00e9ristiques techniques de l\u2019outil, la r\u00e9flexion ne peut occulter la question de son emploi. On peut en donner deux exemples bien connus. En 1940, c\u2019est davantage un m\u00e9susage des chars que la valeur intrins\u00e8que des mat\u00e9riels engag\u00e9s qui conduisit \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle fran\u00e7aise. Plus r\u00e9cemment, la r\u00e9flexion autour des drones a\u00e9riens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par l\u2019usage qu\u2019en ont fait les \u00c9tats-Unis. Or, les guerres en Libye et au Haut-Karabakh ont montr\u00e9 que cette arme pouvait et risquait d\u2019\u00eatre bien autre chose qu\u2019un \u00ab tueur \u00bb isol\u00e9 de grand prix\n* Faire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 dans les domaines cyber, spatial et maritime (sous-marin compris). Se contenter des f\u00e9tiches de la puissance dont l\u2019exhibition cache mal \u00e0 pr\u00e9sent les trous capacitaires n\u2019est pas \u00e0 la hauteur. Par exemple, il faudra consid\u00e9rer l\u2019int\u00e9r\u00eat de constituer une v\u00e9ritable \u00ab\u202fflotte\u202f\u00bb de drones sous-marins. Cela devra en outre s\u2019articuler aux grandes orientations qui seront donn\u00e9es dans le cadre de la planification \u00e9cologique. Par exemple, le d\u00e9veloppement massif du parc \u00e9olien *offshore (au large)* devra \u00eatre anticip\u00e9. Les besoins en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 num\u00e9rique (*cloud)* et industrielle (fonderie, c\u00e2bles) devront \u00eatre formalis\u00e9s\n\n\n\n### **Vers une \u00ab\u202fdissuasion spatiale\u202f\u00bb ?**\n\n\nPour l\u2019heure, disposer d\u2019un arsenal atomique repr\u00e9sente une garantie pour la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es. En l\u2019absence d\u2019un processus multilat\u00e9ral cr\u00e9dible de d\u00e9sarmement complet, nous ne souhaitons pas y renoncer.\n\n\nLa doctrine doit d\u2019ailleurs \u00eatre r\u00e9tablie dans sa rigueur. La dissuasion nucl\u00e9aire ne peut pas se partager. Elle est une capacit\u00e9 strictement souveraine dans sa conception et sa mise en \u0153uvre. Elle vise \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats vitaux de la nation et non \u00e0 servir de parapluie \u00e0 quelque ami que ce soit. Pr\u00e9tendre la mettre au service des Europ\u00e9ens, comme le dit Emmanuel Macron, ou pire des membres de l\u2019Otan, est une erreur. Elle ferait de l\u2019escalade nucl\u00e9aire la suite logique de toute agression que subirait un pays ami, quand bien m\u00eame les int\u00e9r\u00eats fondamentaux de la patrie ne sont pas atteints.\n\n\nNous devons surtout penser l\u2019avenir de la dissuasion. Sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 vingt ou trente ans est incertaine. Pourtant, le programme de sous-marins nucl\u00e9aires lanceurs d\u2019engins (SNLE) de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est cens\u00e9 nous conduire jusqu\u2019en 2080. Les investissements dans le domaine sont consid\u00e9rables : 37 milliards d\u2019euros pour la seule p\u00e9riode 2019-2025, environ un cinqui\u00e8me du budget global de la d\u00e9fense.\n\n\nDe plus, la dissuasion est d\u00e9sormais contourn\u00e9e \u00ab\u202fpar le bas\u202f\u00bb et les grandes puissances d\u00e9veloppent toutes des techniques qui pourraient remettre en cause \u00e0 moyen terme sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\n\n\nAinsi, les projets de \u00ab\u202fbouclier anti-missiles\u202f\u00bb rendraient l\u2019id\u00e9e d\u2019une riposte nucl\u00e9aire illusoire et donneraient donc un avantage d\u00e9cisif \u00e0 qui voudrait lancer une offensive.\n\n\nLes armes hyperv\u00e9loces pourraient m\u00eame \u00e0 moyen terme \u00eatre utilis\u00e9es d\u2019une fa\u00e7on offensive. Dans ce cas, elles pourraient \u00eatre si rapides qu\u2019il serait impossible de savoir de quel pays elles proviennent ni de d\u00e9cider de la riposte nucl\u00e9aire impliqu\u00e9e par la strat\u00e9gie de dissuasion.\n\n\nUne autre menace p\u00e8se sur la dissuasion : la fin de l\u2019ind\u00e9tectabilit\u00e9 des sous-marins. Selon certains, l\u2019immense r\u00e9seau des c\u00e2bles sous-marins qui traversent le monde pourrait constituer un excellent support \u00e0 des moyens clandestins de d\u00e9tection des objets sous-marins. L\u2019utilisation massive de drones pourrait aussi atteindre cet objectif.\n\n\nEnfin, nos sous-marins pourraient dans quelques ann\u00e9es \u00eatre rep\u00e9rables du fait de la production par leur syst\u00e8me de propulsion nucl\u00e9aire de certaines particules, les antineutrinos, que la science permet d\u00e9sormais d\u2019identifier. En 2015, une carte du monde de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9duite \u00e0 partir de la pr\u00e9sence d\u2019antineutrinos a \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e. Elle \u00e9tait trop impr\u00e9cise pour identifier des sous-marins et l\u2019outil de d\u00e9tection est encore trop massif pour \u00eatre utilis\u00e9 facilement. Mais demain ?\n\n\nIl pourrait \u00e9galement exister \u00e0 terme des vuln\u00e9rabilit\u00e9s dans le domaine informatique et des communications. La sophistication toujours plus grande des attaques cyber et le d\u00e9veloppement d\u2019armements spatiaux permettant d\u2019infliger des dommages insoutenables ou impossibles \u00e0 attribuer \u00e0 une puissance ennemie pourrait mettre la France face au fait accompli d\u2019une attaque sans \u00eatre en mesure d\u2019y riposter.\n\n\nCes ruptures technologiques appellent un effort diplomatique particulier de la France pour mettre \u00e0 jour les trait\u00e9s, par exemple en n\u00e9gociant un nouveau trait\u00e9 de l\u2019espace ou en \u00e9laborant un droit international cyber.\n\n\nPour autant, il n\u2019est pas question d\u2019attendre. Les nouvelles technologies peuvent ouvrir la voie \u00e0 des strat\u00e9gies dissuasives qui ne seraient pas nucl\u00e9aires. Disposer des moyens d\u2019atteindre \u00e0 coup s\u00fbr un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 en son c\u0153ur du fait d\u2019un avantage technologique pourrait bien \u00eatre l\u2019enjeu de la future dissuasion fran\u00e7aise. Ce pourrait \u00eatre le cas d\u2019une dissuasion spatiale dont la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser une soci\u00e9t\u00e9 en visant le c\u0153ur de ses infrastructures serait moins l\u00e9tale, mais potentiellement aussi dissuasive que l\u2019arme nucl\u00e9aire elle-m\u00eame.\n\n\nNous donnerons \u00e0 la recherche les moyens d\u2019avancer au plus vite dans cette direction afin de disposer des moyens techniques et des doctrines ad\u00e9quates pour pr\u00e9munir la France de tout retard.\n\n\nUne telle approche pourrait par ailleurs rendre caducs les arsenaux nucl\u00e9aires et permettre d\u2019avancer sur la voie du d\u00e9sarmement qui sera un objectif clair. Elle cherchera \u00e0 restaurer et \u00e9tendre la port\u00e9e des trait\u00e9s abandonn\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment en y incluant la Chine.\n\n\nParall\u00e8lement, la France reconna\u00eetra la l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u2019approche des promoteurs de l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires en participant comme observateur au Trait\u00e9 sur l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires (TIAN).\n\n\n\n### Choisir le non-alignement et l\u2019action multilat\u00e9rale\n\n\n**Pour promouvoir la paix et la coop\u00e9ration \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, construire notre ind\u00e9pendance est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue**. Nous affirmons donc la n\u00e9cessit\u00e9 de :\n\n\n#### Renforcer l\u2019ONU pour faire vivre un monde ordonn\u00e9\n\n\nQuelles que soient ses imperfections, **l\u2019ONU est la seule organisation universelle reconnaissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre \u00c9tats et entre peuples.** Elle est donc la seule instance l\u00e9gitime \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective et \u00e0 produire un droit global. Face \u00e0 l\u2019aggravation des tensions internationales, les motifs de conflit de tous types doivent y \u00eatre mis en discussion.\n\n\n* Refuser d\u2019engager la France dans **une intervention militaire sans mandat de l\u2019ONU**\n* Mettre des moyens \u00e0 la disposition de la **formation d\u2019une force militaire onusienne permanente**, et de **faire vivre le comit\u00e9 d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019ONU** pour commander les op\u00e9rations de maintien de la paix\n* Constituer un d\u00e9tachement de Casques bleus pour faire face aux catastrophes naturelles\n* Relancer **des processus multilat\u00e9raux de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire et conventionnel** dans le cadre de la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement de l\u2019ONU. Nous prendrons des initiatives pour une interdiction compl\u00e8te des \u00ab\u202fsyst\u00e8mes d\u2019armes l\u00e9tales autonomes\u202f\u00bb (SALA)\n* R\u00e9investir des forums de discussion sous employ\u00e9s tels que l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE)\n* R\u00e9aliser un audit des accords de d\u00e9fense dans lesquels la France est engag\u00e9e et d\u00e9noncer les \u00e9ventuels partenariats indignes\n* Lutter contre la privatisation des conflits et contre le d\u00e9veloppement du mercenariat\n\n\n#### Sortir de l\u2019Otan\n\n\nL\u2019Otan aurait d\u00fb \u00eatre dissoute \u00e0 la fin de la Guerre Froide. Au contraire, elle n\u2019a cess\u00e9 depuis de s\u2019\u00e9tendre, provoquant des tensions et la m\u00e9fiance. Elle a \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de la \u00ab\u202fguerre globale contre le terrorisme\u202f\u00bb d\u00e9but\u00e9e par les d\u00e9sastreuses interventions en Afghanistan et en Irak. Elle sert aujourd\u2019hui Washington dans son projet de contenir l\u2019influence chinoise. Le retour de la France dans son commandement int\u00e9gr\u00e9 en 2008 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme un pari. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9. Il cantonne la France \u00e0 n\u2019\u00eatre aux yeux du monde qu\u2019un faire-valoir des \u00c9tats-Unis et l\u2019emp\u00eache de se faire entendre comme une puissance universaliste. Pour recouvrer son ind\u00e9pendance nous proposons :\n\n\n* Le retrait imm\u00e9diat de la France du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN puis, par \u00e9tapes, de l\u2019organisation elle-m\u00eame\n* L\u2019annulation de l\u2019installation du Centre spatial de l\u2019Otan \u00e0 Toulouse\n* La rupture avec le choix d\u2019alignement sur les \u00c9tats-Unis qu\u2019implique le concept \u00ab\u00a0d\u2019indo-pacifique\u00a0\u00bb. Puissance de l\u2019oc\u00e9an Indien et de l\u2019oc\u00e9an Pacifique, la France y d\u00e9fendra ses propres int\u00e9r\u00eats. Elle ne se mettra \u00e0 la remorque d\u2019aucune superpuissance\n\n\n#### En finir avec le mythe de l\u2019Europe de la d\u00e9fense\n\n\n\u00ab\u00a0L\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb n\u2019a toujours aucune r\u00e9alit\u00e9 en d\u00e9pit de plus de vingt ans de bavardages officiels \u00e0 son sujet. C\u2019est un miroir aux alouettes, antid\u00e9mocratique par d\u00e9finition, otanienne par sa conception, inefficace depuis toujours dans les tr\u00e8s maigres segments qu\u2019elle a voulu constituer. Parmi nos propositions :\n\n\n\u2013 Mettre un terme aux programmes franco-allemands d\u2019avions et de chars \u201cdu futur\u201d (SCAF et MGCS) pour d\u00e9velopper des projets fran\u00e7ais auxquels les nations \u00e9ventuellement int\u00e9ress\u00e9es pourront prendre part dans des conditions mutuellement avantageuses\n\n\n\u2013 Retirer la France du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense europ\u00e9enne\n\n\n\u2013 Limiter nos coop\u00e9rations strat\u00e9giques aux pays ayant des centres et des aires d\u2019int\u00e9r\u00eat commun, en particulier au service de la paix dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, et/ou aux projets augmentant notre autonomie strat\u00e9gique\n\n\n\u2013 D\u00e9sob\u00e9ir aux trait\u00e9s europ\u00e9ens qui obligeraient \u00e0 remettre en cause la singularit\u00e9 militaire, y compris pour les pompiers. La directive sur le temps de travail ne leur sera pas appliqu\u00e9e\n\n\n### Finir la guerre au Mali\n\n\nLa pr\u00e9sence militaire fran\u00e7aise au Mali est devenue intenable. L\u2019intervention n\u2019a jamais eu de but politique clair. Elle n\u2019a pas permis de stopper le recrutement par les groupes arm\u00e9s. Contrairement aux justifications initiales, les renseignements fran\u00e7ais ont fini par convenir qu\u2019aucun attentat sur le sol fran\u00e7ais n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 ou commandit\u00e9 depuis le Mali. Emmanuel Macron a montr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019il concevait la zone subsaharienne comme un \u00ab\u202fpr\u00e9 carr\u00e9\u202f\u00bb de la France. Cette mentalit\u00e9 a dilapid\u00e9 le cr\u00e9dit dont la France pouvait encore jouir en 2017 aupr\u00e8s des peuples africains. Aujourd\u2019hui, m\u00eame la pr\u00e9sence de la force *Takuba* regroupant des effectifs des forces sp\u00e9ciales de divers pays europ\u00e9ens est compromise. Elle \u00e9tait pourtant la vitrine de l\u2019action militaire fran\u00e7aise au Sahel. Il est temps de permettre aux Malien\u00b7nes d\u2019assumer leur destin\u00e9e, comme ils en ont exprim\u00e9 la volont\u00e9 plusieurs fois. Il faut pour cela cr\u00e9er les conditions d\u2019un retrait ordonn\u00e9. Seule l\u2019ONU peut y parvenir puisque la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement malien est elle-m\u00eame sujette \u00e0 caution.\n\n\n### D\u00e9mocratiser la politique de d\u00e9fense\n\n\nLa 6e R\u00e9publique que nous voulons devra rendre aux citoyen\u00b7nes et au Parlement un plus grand pouvoir d\u2019initiative et de contr\u00f4le, y compris en mati\u00e8re de d\u00e9fense nationale. Sans pr\u00e9juger des choix de l\u2019Assembl\u00e9e constituante, nous proposons :\n\n\n#### L\u2019information et la consultation r\u00e9guli\u00e8re du Parlement en cas d\u2019OPEX\n\n\nLa r\u00e9forme constitutionnelle de 2008 avait \u00e9tabli un principe : apr\u00e8s quatre mois d\u2019op\u00e9ration ext\u00e9rieure, le Parlement doit \u00eatre consult\u00e9. Dans la pratique, concernant l\u2019op\u00e9ration *Barkhane*, il n\u2019a vot\u00e9 qu\u2019une fois apr\u00e8s quatre mois. Et plus jamais depuis\u00a0! Cette trop grande latitude laiss\u00e9e \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019est pas d\u00e9mocratique. Elle encourage son habitude de diriger les op\u00e9rations au gr\u00e9 de strat\u00e9gies erratiques.\n\n\nD\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019information du Parlement concernant les op\u00e9rations est gravement insuffisante. Lorsque des morts sont \u00e0 d\u00e9plorer parmi nos forces, les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate de terrain devraient par exemple \u00eatre transmis aux commissaires de la d\u00e9fense.\n\n\nCette opacit\u00e9 a des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res. Elle affaiblit la \u00ab\u202fcommunication strat\u00e9gique\u202f\u00bb des arm\u00e9es. En effet, en l\u2019absence d\u2019une instance de contr\u00f4le pluraliste devant laquelle l\u2019ex\u00e9cutif doit rendre compte, toutes les rumeurs et op\u00e9rations d\u2019intoxication finissent par trouver une cr\u00e9dibilit\u00e9. Aucun d\u00e9menti ne peut y \u00eatre oppos\u00e9. En revanche, le contr\u00f4le par le Parlement donne des moyens de cr\u00e9dibilit\u00e9 aux \u00ab\u202fversions officielles\u202f\u00bb touchant des \u00e9v\u00e9nements sensibles. L\u2019instrumentalisation du bombardement meurtrier de Bounti, au Mali, aurait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement moindre si la commission de la d\u00e9fense avait pu exercer un contr\u00f4le rigoureux de l\u2019action militaire de l\u2019ex\u00e9cutif.\u00a0\n\n\n#### Le contr\u00f4le des transferts d\u2019armements et des biens \u00e0 double usage\n\n\nRatifi\u00e9 en 2014, le Trait\u00e9 sur le commerce des armes n\u2019a notoirement pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les d\u00e9lib\u00e9rations de la Commission interminist\u00e9rielle pour l\u2019\u00e9tude des exportations des mat\u00e9riels de guerre sont secr\u00e8tes. Cela ne peut constituer une raison suffisante pour emp\u00eacher que le Parlement contr\u00f4le les actes pris par l\u2019ex\u00e9cutif en la mati\u00e8re. \u00c0 l\u2019exemple de la plupart des d\u00e9mocraties du monde, nous instaurerons un contr\u00f4le *a posteriori* des exportations d\u2019armements et des biens \u00e0 double usage. Cette mesure devra s\u2019inscrire dans le cadre plus large d\u2019une r\u00e9forme du secret de la d\u00e9fense nationale.\n\n\n#### La protection des libert\u00e9s publiques\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, une tendance dangereuse s\u2019est affirm\u00e9e : la confusion entre s\u00e9curit\u00e9 publique et d\u00e9fense. L\u2019\u00e9vocation d\u2019un continuum s\u00e9curit\u00e9-d\u00e9fense sert de justification \u00e0 la militarisation des actions de police et \u00e0 la restriction des libert\u00e9s publiques. L\u2019inscription de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit ordinaire au d\u00e9but du mandat d\u2019Emmanuel Macron en est embl\u00e9matique, comme la tentation de recourir \u00e0 l\u2019arm\u00e9e pour r\u00e9gler toute sorte de probl\u00e8mes : le maintien de l\u2019ordre en manifestation, dans les banlieues, etc.\u00a0 Ce que nous ferons :\n\n\n* Refuser cette instrumentalisation inepte des forces arm\u00e9es et permettre \u00e0 nos soldats de se concentrer sur leurs missions\n* Mettre un terme \u00e0 l\u2019op\u00e9ration *Sentinelle*, co\u00fbteuse et inefficace. Elle use inutilement les soldats. Elle les expose. Elle repose sur l\u2019id\u00e9e d\u2019un quadrillage total du territoire qui permettrait aux soldats d\u2019intervenir en cas de n\u00e9cessit\u00e9. C\u2019est bien entendu illusoire : la lutte contre les attentats ne saurait \u00eatre une affaire de prise en flagrant d\u00e9lit.\n\n\n#### La r\u00e9forme de la deuxi\u00e8me section\n\n\nSouvent annonc\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement voulue, mais jug\u00e9e d\u00e9licate, la r\u00e9forme de la \u00ab\u202fdeuxi\u00e8me section\u202f\u00bb des officiers g\u00e9n\u00e9raux\u00a0 a \u00e9t\u00e9 rendue plus n\u00e9cessaire que jamais par l\u2019abus qu\u2019en ont fait quelques-uns. Son existence doit \u00eatre interrog\u00e9e.\n\n\n### Une d\u00e9fense du peuple, la conscription citoyenne\n\n\n**Agir pour la paix ne signifie pas priver la R\u00e9publique des moyens de se d\u00e9fendre. On ne saurait d\u2019aucune fa\u00e7on limiter son ind\u00e9pendance militaire**, condition *sine qua non* de l\u2019ind\u00e9pendance diplomatique. Mais **en aucun cas la D\u00e9fense ne peut en rester \u00e0 une conception \u00e9troite du \u00ab\u202fdomaine r\u00e9serv\u00e9\u202f\u00bb du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ni ne reposer que sur une arm\u00e9e professionnelle**, aussi loyale et comp\u00e9tente soit-elle.\n\n\n**Le Service national universel sera arr\u00eat\u00e9.** C\u2019est un caprice d\u2019Emmanuel Macron qui n\u2019apporte rien \u00e0 la d\u00e9fense nationale. Sa vis\u00e9e est essentiellement folklorique puisqu\u2019il s\u2019agit de faire conna\u00eetre la vie de caserne \u00e0 des jeunes gens de seize ans durant deux semaines.\u00a0\n\n\n**Une conscription citoyenne obligatoire sera cr\u00e9\u00e9e.** Face \u00e0 l\u2019\u00e9rosion du lien arm\u00e9e-nation provoqu\u00e9e par la suspension de la conscription en 1997, il est essentiel de **redonner \u00e0 la Nation la souverainet\u00e9 sur son outil de d\u00e9fense**. Le service national est un **acquis de la R\u00e9volution fran\u00e7aise**, qui a vu le corps social \u00e9tablir sa souverainet\u00e9 sur un domaine central du pouvoir r\u00e9galien. Il est intimement li\u00e9 \u00e0 la figure du soldat-citoyen, n\u00e9e \u00e0 Valmy et pilier historique de la d\u00e9fense de la R\u00e9publique. Nous proposons la **cr\u00e9ation d\u2019une conscription citoyenne obligatoire de neuf mois pour les hommes et les femmes**. Il s\u2019agit d\u2019op\u00e9rer une **double rupture : contre l\u2019expulsion du peuple de la gestion des questions de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense** ; **contre la pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la jeunesse**, symbolis\u00e9e par exemple par les interminables exp\u00e9riences de stages non ou peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, en faisant de ce service une \u00e9tape de formation visant \u00e0 s\u00e9curiser les citoyen\u00b7nes. La conscription que nous souhaitons mettre en \u0153uvre :\n\n\n* Sera mixte et une vigilance particuli\u00e8re sera apport\u00e9e face au risque de pratiques sexistes\n* Sera effectu\u00e9e **entre 18 et 25 ans**\n* Sera r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e **au SMIC**\n* Comprendra une **formation militaire initiale** (avec droit \u00e0 l\u2019objection de conscience) au maniement des armes et aux man\u0153uvres, et des **formations ponctuelles dans d\u2019autres secteurs** (aux c\u00f4t\u00e9s des effectifs professionnels de la police, gendarmerie, s\u00e9curit\u00e9 civile (pompiers, agents des eaux et for\u00eats), premiers secours). Elle pourra \u00eatre prolong\u00e9e sur la base du volontariat, dans la limite des besoins des arm\u00e9es et des autres secteurs accueillant les recrues\n* Sera **proche du lieu de vie, en limitant le \u00ab\u202fcasernement\u202f\u00bb** aux fonctions qui l\u2019exigent imp\u00e9rativement\n* Comportera un voletd\u2019\u00e9ducation civique et de formation aux enjeux g\u00e9opolitiques\n* **Ne pourra en aucun cas permettre l\u2019envoi de conscrit\u00b7es en OPEX**\n\n\nCette conscription constituera le **socle d\u2019une Garde nationale permettant la refonte des r\u00e9serves actuelles :**\n\n\n* **Mobilisable en cas de crise s\u00e9curitaire, \u00e9cologique, industrielle** : accident nucl\u00e9aire, temp\u00eate, pollution maritime, catastrophe industrielle, etc.\n* Affect\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des installations d\u2019importance vitale pour la Nation ou autres lieux \u00e0 prot\u00e9ger, et au renforcement des capacit\u00e9s de cyberd\u00e9fense\n\n\n### Prot\u00e9ger les militaires et leurs familles\n\n\n**Auditer les dispositifs de la nouvelle politique de r\u00e9mun\u00e9ration des militaires (NPRM).** Au cours du quinquennat, l\u2019administration du minist\u00e8re a engag\u00e9 une r\u00e9forme de la r\u00e9mun\u00e9ration dont tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s au public. Cens\u00e9e simplifier le syst\u00e8me devenu peu lisible, son \u00e9quilibre final recherch\u00e9 et son effet r\u00e9el sur le pouvoir d\u2019achat des militaires sont totalement inconnus. Nous auditerons l\u2019ensemble du projet et nous assurerons qu\u2019il ne constitue pas une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9forme en vue d\u2019\u00e9conomiser au d\u00e9triment des soldats.\n\n\n**Garantir la sp\u00e9cificit\u00e9 du r\u00e9gime de retraite des militaires.** La r\u00e9forme des retraites voulue par Emmanuel Macron devait porter atteinte au r\u00e9gime de retraite des militaires comme au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. Nous ne reviendrons pas sur cette sp\u00e9cificit\u00e9.\n\n\n**Rendre des moyens au service de sant\u00e9 des arm\u00e9es (SSA).** Ce service indispensable a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une aust\u00e9rit\u00e9 calamiteuse au cours des derniers mandats, marqu\u00e9 notamment par la vente de sites majeurs comme le Val de Gr\u00e2ce. Le SSA est pourtant une ressource extraordinairement pr\u00e9cieuse, pour les soldats et pour les citoyen\u00b7nes. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a montr\u00e9 \u00e0 la fois sa grande ma\u00eetrise et son incroyable sous-dotation. Le d\u00e9ploiement d\u2019un seul \u00e9l\u00e9ment mobile de r\u00e9animation (EMR) lui a quasiment fait atteindre ses limites. L\u2019objectif intangible selon lequel les bless\u00e9s en op\u00e9ration doivent \u00eatre pris en charge au plus vite, dans le d\u00e9lai de l\u2019heure d\u00e9cisive, n\u2019est pas le seul objectif des missions du service de sant\u00e9 de arm\u00e9es. Il est temps de lui rendre des moyens, y compris dans le domaine de la recherche. Nous arr\u00eaterons les fermetures de site et m\u00e8nerons un audit afin de d\u00e9finir quels \u00e9tablissements doivent \u00eatre rouverts. Nous ouvrirons \u00e0 son personnel le b\u00e9n\u00e9fice du d\u00e9cret n\u00b0 2020-1152 du 19 septembre 2020 relatif au versement d\u2019un compl\u00e9ment de traitement indiciaire aux agents des \u00e9tablissements publics de sant\u00e9.\n\n\n**Simplifier l\u2019accompagnement des bless\u00e9\u00b7es psychiques.** Nous permettrons que le diagnostic d\u2019un m\u00e9decin du service de sant\u00e9 des arm\u00e9es suffise \u00e0 obtenir l\u2019aide due. Aucune autre d\u00e9marche en vue de l\u2019indemnisation ne sera demand\u00e9e aux bless\u00e9\u00b7es.\n\n\n**Assurer une action volontariste pour enrayer le bizutage et le harc\u00e8lement dans le cadre militaire.** Il est de premi\u00e8re importance que toutes celles et ceux qui souhaitent servir la patrie puissent le faire sans crainte. Outre qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un droit, il faut faire observer que la diversit\u00e9 des profils est un facteur incontestable de \u00ab\u202fsup\u00e9riorit\u00e9 op\u00e9rationnelle\u202f\u00bb et qu\u2019\u00e0 l\u2019inverse toute atteinte \u00e0 l\u2019esprit de solidarit\u00e9 et de camaraderie affaiblit l\u2019institution.\n\n\n**Accompagner les familles des militaires au quotidien.** Nous donnerons la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019emploi et\u00a0 \u00e0 la formation des conjointes et conjoints. Nous nous assurerons que l\u2019offre de logement soit suffisante et digne. Nous d\u00e9velopperons les capacit\u00e9s de garde des enfants. Nous assurerons que tous les moyens compatibles avec les n\u00e9cessit\u00e9s de leur service sont disponibles pour permettre aux soldats, notamment c\u00e9libataires g\u00e9ographiques, de rester en contact avec leurs proches.\n\n\n**Cr\u00e9er un office parlementaire de m\u00e9diation et de conciliation.**Le Parlement doit se doter d\u2019une instance permanente permettant d\u2019appr\u00e9cier finement la situation des militaires et \u00e9ventuellement de leur offrir son soutien dans les difficult\u00e9s qu\u2019ils rencontrent parfois dans leur carri\u00e8re.\n\n\n**Assurer la protection des personnels civils ayant travaill\u00e9 pour nos arm\u00e9es.** Malgr\u00e9 sa promesse Emmanuel Macron n\u2019a pas clos le dossier des interpr\u00e8tes afghans. Demain, avec le retrait du Mali, la question sera \u00e0 nouveau pos\u00e9e. Nous ferons en sorte que la France apporte sa protection \u00e0 celles et ceux qui ont choisi et pris le risque de l\u2019aider.\n\n\n### Constituer un p\u00f4le public de l\u2019armement et prot\u00e9ger le patrimoine \u00e9conomique et industriel du pays\n\n\nLes armes ne sont pas des marchandises comme les autres. La logique commerciale est par essence une logique de prolif\u00e9ration alors qu\u2019en la mati\u00e8re il faut viser la r\u00e9gulation et la diminution.\n\n\nDe plus, la France ne saurait d\u00e9pendre de fournisseurs \u00e9trangers pour assurer sa protection.\n\n\nEnfin, le bilan des derni\u00e8res d\u00e9cennies de privatisation des industries de d\u00e9fense est inqui\u00e9tant. Accordant de plus en plus d\u2019importance, \u00e0 l\u2019export, les besoins des arm\u00e9es fran\u00e7aises deviennent petit \u00e0 petit des variables d\u2019ajustement pour la production et la vente. En partant des besoins de nos arm\u00e9es, les industriels pourraient dans la plupart des cas avoir des carnets de commandes suffisants pour maintenir un outil de haute qualit\u00e9 et continuer \u00e0 investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement.\n\n\nDu petit calibre aux \u00e9quipements les plus complexes, nous cr\u00e9erons donc un p\u00f4le public de l\u2019armement afin de :\n\n\n* **Mettre la satisfaction des besoins domestiques au c\u0153ur de ces industries** en permettant une action planificatrice de l\u2019\u00c9tat\n* **Subordonner l\u2019exportation des armements aux principes du droit international** et aux partenariats politiques d\u00e9finis d\u00e9mocratiquement par la France\n* Apporter une solution au risque de sous-financement des industries de d\u00e9fense r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es par les industriels eux-m\u00eames et le secteur bancaire\n\n\nAfin de renforcer les capacit\u00e9s industrielles et les moyens logistiques des arm\u00e9es, nous choisirons de :\n\n\n* Faire pr\u00e9valoir le **principe de l\u2019acquisition du mat\u00e9riel fran\u00e7ais**, y compris en mati\u00e8re informatique, et annuler les contrats de service qui contreviennent \u00e0 ce principe\n* Mettre l\u2019accent sur l\u2019approvisionnement en munitions et engager une **r\u00e9forme des bases de d\u00e9fense**\n* Faire un audit de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019Agence de l\u2019innovation de d\u00e9fense que nous adosserons aux grands organismes de recherches publiques de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n* Mettre en application les propositions du rapport parlementaire r\u00e9dig\u00e9 par Bastien Lachaud sur la cyberd\u00e9fense\n* Renforcer la **protection des entreprises** de d\u00e9fense face aux prises de contr\u00f4le \u00e9trang\u00e8re\n* Renforcer le statut d\u2019ouvrier d\u2019\u00c9tat au sein de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Armement\n* Remettre le service de l\u2019\u00c9tat au c\u0153ur de la carri\u00e8re des Polytechnicien\u00b7nes et des autres \u00e9tudiant\u00b7es des \u00e9tablissements sous la tutelle du minist\u00e8re de la D\u00e9fense\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "D\u00e9fense", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/defense/", "image": "livret_defense.png", "content": "\n\n\n\n\u00ab\u202f\nComment porter au plus haut, pour la France et pour le monde incertain dont elle est envelopp\u00e9e, les chances de la paix ?\n \nEt si, malgr\u00e9 son effort et sa volont\u00e9 de paix, elle est attaqu\u00e9e, comment porter au plus haut les chances de salut, les moyens de la victoire ?\n\u202f\u00bb\n\n\nJean Jaur\u00e8s, \nL\u2019Arm\u00e9e nouvelle\n\n\n\n\nNotre constat : Le bilan d\u2019Emmanuel Macron : cinq ans d\u2019opacit\u00e9, d\u2019alignement et d\u2019aveuglement\u00a0\n\n\nLa d\u00e9fense est une politique du temps long. Dans ce domaine plus qu\u2019ailleurs, les d\u00e9cisions prises par les pr\u00e9d\u00e9cesseurs engagent et limitent la marge d\u2019action des successeurs. L\u2019inertie est n\u00e9cessairement forte lorsque les programmes d\u2019armement sont d\u00e9velopp\u00e9s sur des d\u00e9cennies et que les conflits s\u2019enlisent. \nEn mati\u00e8re de d\u00e9fense, le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron est celui des faux-semblants et du temps perdu.\n\n\nLa loi de programmation militaire (LPM) qui a servi de cadre g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 cette politique ne tranchait rien.\n\n\nElle s\u2019appuie sur une \u00ab\u202frevue strat\u00e9gique\u202f\u00bb r\u00e9dig\u00e9e dans la pr\u00e9cipitation, qui consiste surtout en un catalogue de menaces, sans prendre en compte les changements g\u00e9opolitiques advenus depuis le Livre blanc de 2008. Aucun bilan des op\u00e9rations ext\u00e9rieures (OPEX) n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait.\n\n\nConform\u00e9ment \u00e0 ce qui allait \u00eatre sa pratique autocratique, Emmanuel Macron a m\u00eame exclu de la discussion la question de l\u2019efficacit\u00e9 actuelle de la dissuasion nucl\u00e9aire. Au fil du mandat, les d\u00e9cisions les plus importantes ont ainsi \u00e9chapp\u00e9 \u00e0 la discussion parlementaire : lancement des sous-marins de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration, cr\u00e9ation d\u2019un commandement de l\u2019espace, lancement d\u2019un porte-avions de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration (PANG), etc.\n\n\nConstatant des ruptures technologiques \u00e9videntes, la revue strat\u00e9gique n\u2019interroge ni les objectifs ni le format des arm\u00e9es.\n Cinq ans plus tard, l\u2019inanit\u00e9 de certains slogans appara\u00eet de plus en plus clairement. Le \u00ab\u202fmod\u00e8le d\u2019arm\u00e9e complet\u202f\u00bb, tant vant\u00e9 dans les discours, n\u2019est pas une r\u00e9alit\u00e9. Certaines capacit\u00e9s critiques sont maintenues de mani\u00e8re presque r\u00e9siduelle. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a par exemple mis en \u00e9vidence le peu de r\u00e9serve du service de sant\u00e9 des arm\u00e9es (SSA) apr\u00e8s des ann\u00e9es d\u2019aust\u00e9rit\u00e9.\n\n\nDes trous capacitaires sont d\u00e9j\u00e0 l\u00e0\n ou en vue, notamment dans le domaine du renseignement et dans la Marine. La remont\u00e9e en puissance que devait permettre la LPM a \u00e9t\u00e9 en grande partie ob\u00e9r\u00e9e par la hausse des cr\u00e9dits li\u00e9s \u00e0 la dissuasion nucl\u00e9aire et par le financement des OPEX. Elle a surtout \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s profitable aux industriels, au point que certain\u00b7es expert\u00b7es n\u2019h\u00e9sitent pas \u00e0 parler de loi de programmation \u00ab\u202fde production\u202f\u00bb.\n\n\nEmmanuel Macron n\u2019a pas su finir la guerre au Mali.\n La position de la France dans ce conflit est plus pr\u00e9caire que jamais alors que la l\u00e9galit\u00e9 de l\u2019intervention fran\u00e7aise \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 fragile. Sa l\u00e9gitimit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 sap\u00e9e par le temps, par les man\u0153uvres adverses et surtout par la gestion opaque et au jour le jour d\u00e9cid\u00e9e par l\u2019ex\u00e9cutif fran\u00e7ais. Les ressorts de cette d\u00e9b\u00e2cle lente sont connus de longue date et ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9s par les militaires eux-m\u00eames. En l\u2019absence d\u2019objectifs clairs, les sacrifices humains, les d\u00e9penses consenties et la succession des victoires tactiques remport\u00e9es par nos arm\u00e9es ne pouvaient en aucun cas se traduire par une victoire strat\u00e9gique.\n\n\nAlors qu\u2019Emmanuel Macron pr\u00e9tendait renouer avec le gaullo-mitterrandisme, sa politique de d\u00e9fense est totalement align\u00e9e sur les \u00c9tats-Unis.\n Elle s\u2019est inscrite dans la continuit\u00e9 de Nicolas Sarkozy et de Fran\u00e7ois Hollande. Quel meilleur symbole de cette continuit\u00e9 que le maintien de Jean-Yves Le Drian au portefeuille des Affaires \u00e9trang\u00e8res ?\n\n\nLa timide tentative de secouer le \nstatu quo\n \u00e0 l\u2019Otan a fait long feu d\u2019une fa\u00e7on d\u00e9shonorante. Constatant la \u00ab\u202fmort c\u00e9r\u00e9brale\u202f\u00bb de l\u2019organisation, Emmanuel Macron n\u2019en a pourtant tir\u00e9 aucune cons\u00e9quence. Le torpillage par les \u00c9tats-Unis du partenariat entre la France et l\u2019Australie n\u2019a suscit\u00e9 aucune r\u00e9action s\u00e9rieuse hormis une protestation symbolique et sans effet. De m\u00eame l\u2019accroissement des tensions en M\u00e9diterran\u00e9e orientale n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 de nature \u00e0 faire douter de la coh\u00e9rence et de la pertinence de l\u2019Alliance.\n\n\nLe projet \u00ab\u202fd\u2019Europe de la d\u00e9fense\u202f\u00bb, d\u00e9j\u00e0 chaudement d\u00e9fendu par Fran\u00e7ois Hollande, n\u2019aura \u00e9t\u00e9 qu\u2019une fable nuisible.\n Sur le plan des principes d\u2019abord. La souverainet\u00e9 appartenant au peuple, il devrait aller de soi que la d\u00e9fense est une pr\u00e9rogative qui ne peut \u00eatre partag\u00e9e au niveau de l\u2019Union europ\u00e9enne. En effet, il n\u2019existe pas un peuple europ\u00e9en mais des peuples europ\u00e9ens, pas de Nation europ\u00e9enne mais des nations ayant chacune leur politique \u00e9trang\u00e8re et de d\u00e9fense. L\u2019id\u00e9e \u00ab\u202fd\u2019Europe de la d\u00e9fense\u202f\u00bb a donc des implications anti-d\u00e9mocratiques tr\u00e8s claires.\n\n\nD\u2019un point de vue op\u00e9rationnel, le bilan est \u00e9galement tr\u00e8s probl\u00e9matique. Pour sauvegarder et renforcer un pseudo \u00ab\u202fcouple franco-allemand\u202f\u00bb dont Berlin ne se soucie gu\u00e8re, \nEmmanuel Macron a tout c\u00e9d\u00e9 \u00e0 l\u2019Allemagne.\n Et les camouflets se sont succ\u00e9d\u00e9. La ministre de la D\u00e9fense d\u2019Angela Merkel, Annegret Kramp-Karrenbauer a par exemple signifi\u00e9 cr\u00fbment que l\u2019objectif \u00ab\u202fd\u2019autonomie strat\u00e9gique\u202f\u00bb europ\u00e9enne constamment affich\u00e9 par Emmanuel Macron \u00e9tait une \u00ab\u202fillusion\u202f\u00bb. Depuis, le changement de majorit\u00e9 au \nBundestag \nn\u2019a pas chang\u00e9 la donne. Les grands programmes industriels men\u00e9s en coop\u00e9ration le sont au d\u00e9triment de la France. Le programme d\u2019avion du futur (SCAF) n\u2019est pas men\u00e9 entre \u00e9gaux et les savoir-faire fran\u00e7ais sont mis en partage \u00e0 des conditions qui ne sont pas satisfaisantes. Le programme de char du futur (MGCS) est une aubaine pour l\u2019industrie m\u00e9tallurgique allemande. Alors que seul \nKNDS\n aurait d\u00fb profiter de ce contrat, les Allemands ont r\u00e9ussi \u00e0 imposer la participation de \nRheinmetall\n dans des conditions tout \u00e0 fait injustes. Le programme d\u2019avions de surveillance maritime (\nMAWS\n) a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 sabot\u00e9 par l\u2019Allemagne, qui a pourtant fait croire durant des mois que le partenariat aboutirait. En toutes choses, la na\u00efvet\u00e9 face \u00e0 Berlin aura \u00e9t\u00e9 la r\u00e8gle.\n\n\nLa politique industrielle a \u00e9t\u00e9 dans la continuit\u00e9 des ann\u00e9es Sarkozy-Hollande.\n \nCons\u00e9quence des privatisations des vingt derni\u00e8res ann\u00e9es,\n \nla logique marchande a pr\u00e9valu sur la satisfaction des besoins domestiques. Elle a\n \nconduit \u00e0 lier la France \u00e0 des engagements inacceptables.\n Les exportations ont atteint des montants in\u00e9dits mais dans des conditions qui humilient la France : les exportations en direction des pays engag\u00e9s dans la guerre au Y\u00e9men sont contraires au Trait\u00e9 sur le commerce des armes (TCA). Les ventes d\u2019armes \u00e0 l\u2019\u00c9gypte sont la contrepartie du silence de la France face aux crimes commis par le r\u00e9gime, y compris avec la complicit\u00e9 de la France. C\u2019est notamment ce qu\u2019ont montr\u00e9 les r\u00e9v\u00e9lations du m\u00e9dia d\u2019investigation \nDisclose\n au sujet de l\u2019op\u00e9ration \nSirli\n et de l\u2019installation de dispositifs de surveillance massive de la population. Ces op\u00e9rations discr\u00e9ditent la France sur la sc\u00e8ne internationale. Le soutien apport\u00e9 au mar\u00e9chal Haftar en Libye dans le sillage des \u00c9mirats et de l\u2019\u00c9gypte a par exemple rendu inaudible l\u2019argumentation fran\u00e7aise lorsque la Turquie a menac\u00e9 la fr\u00e9gate \nCourbet \ncherchant \u00e0 faire respecter l\u2019embargo sur les armes.\n\n\nPar ailleurs, la recherche permanente de clients conduit \u00e0 faire des \u00e9quipements de nos propres arm\u00e9es les variables d\u2019ajustement des propositions commerciales. Les contrats sur le \nRafale\n vont en particulier obliger \u00e0 pr\u00e9lever sur les capacit\u00e9s nationales. De m\u00eame, ces ventes \u00ab\u202f\u00e0 tous les vents\u202f\u00bb ouvrent des br\u00e8ches dans notre propre s\u00e9curit\u00e9. Ainsi, les \nRafale \nvendus au Qatar ont-ils fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9tude minutieuse par Ankara lorsque l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air qatarie est all\u00e9e s\u2019entra\u00eener en Turquie.\n\n\nEnfin il faut noter que \nles cinq ann\u00e9es de mandat d\u2019Emmanuel Macron ont \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9es par une politisation des arm\u00e9es\n dont l\u2019ex\u00e9cutif est un des principaux responsables. Cette tendance contrevient \u00e0 la tradition r\u00e9publicaine qui fait primer l\u2019autorit\u00e9 civile \u00e9lue. Elle a \u00e9t\u00e9 nourrie par l\u2019habitude prise par les ministres de ne pas assumer leurs \u00e9checs et responsabilit\u00e9s pour les faire plut\u00f4t porter sur de grands subordonn\u00e9s : l\u2019incendie de la \nPerle et \nl\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 au sein du \nCharles de Gaulle\n ayant conduit \u00e0 son immobilisation sont deux illustrations nettes de cette m\u00e9thode de transfert de responsabilit\u00e9. D\u2019autres moments ont aggrav\u00e9 ce glissement. Le cong\u00e9diement du g\u00e9n\u00e9ral de Villiers dans des conditions d\u00e9shonorantes, l\u2019utilisation r\u00e9currente du prestige des arm\u00e9es \u00e0 des fins de communication, l\u2019effacement de la ministre derri\u00e8re le chef d\u2019\u00e9tat-major afin de justifier les choix politiques, la tentation d\u2019utiliser l\u2019arm\u00e9e face aux Gilets jaunes, la gestion pour le moins d\u00e9sordonn\u00e9e de la communication du minist\u00e8re et des unit\u00e9s, tout a concouru \u00e0 donner un plus grand poids politique aux arm\u00e9es. L\u2019extr\u00eame-droite a \u00e9galement pris une grande part \u00e0 ce ph\u00e9nom\u00e8ne auquel il faudra mettre fin.\n\n\nNotre projet : Une France ind\u00e9pendante au service de la paix\n\n\nL\u2019analyse et les objectifs de la politique internationale de l\u2019Union populaire font l\u2019objet d\u2019un livret \u00e0 part. Notre projet pour la d\u00e9fense s\u2019inscrit pleinement dans cette analyse. Il entre aussi profond\u00e9ment en r\u00e9sonance avec la proposition de fonder une 6\ne\n R\u00e9publique dans laquelle les citoyennes et citoyens retrouveront toute leur place et leur capacit\u00e9 d\u2019initiative.\n\n\nIl convient tout de m\u00eame d\u2019apporter quelques \u00e9l\u00e9ments concernant sp\u00e9cifiquement le contexte international et les transformations de la conflictualit\u00e9.\n\n\nLa mondialisation capitaliste est porteuse de menaces\n pour la France. Le principe de concurrence qu\u2019elle place au c\u0153ur de toutes les relations fait cro\u00eetre les tensions entre \u00c9tats. Elle fait \u00e9merger des acteurs priv\u00e9s internationaux qui marginalisent la puissance publique ou la forcent \u00e0 embrasser ses propres int\u00e9r\u00eats dans les conflits qui peuvent l\u2019opposer \u00e0 des rivaux.\n\n\nLa financiarisation place l\u2019ordre international sous la menace d\u2019une crise \u00e9conomique syst\u00e9mique.\n\n\nLa globalisation des \u00e9changes accro\u00eet \u00e9galement les vuln\u00e9rabilit\u00e9s et les menaces en pr\u00e9cipitant la crise \u00e9cologique et en privant les \u00c9tats des moyens de leur ind\u00e9pendance. La pand\u00e9mie de Covid-19 en a apport\u00e9 une preuve irr\u00e9futable.\n\n\nLa crise \u00e9cologique engendre des tensions \u00e0 toutes les \u00e9chelles\n : elle fait na\u00eetre des conflits de voisinage pour l\u2019utilisation des ressources aussi bien que des conflits \u00e0 tr\u00e8s grande \u00e9chelle entre superpuissances pour l\u2019appropriation de routes commerciales, de terres cultivables, de mati\u00e8res premi\u00e8res.\n\n\nCes grandes tendances sont le fond sur lequel se d\u00e9tache \nune r\u00e9organisation des relations internationales domin\u00e9e par les \u00c9tats-Unis. Leur d\u00e9clin face \u00e0 la Chine est l\u2019un des principaux risques pour la s\u00e9curit\u00e9 mondiale.\n La perspective d\u2019une grande confrontation entre les g\u00e9ants est pens\u00e9e (et sans doute voulue) par de nombreux d\u00e9cideurs \u00e9tasuniens comme quasiment in\u00e9luctable.\u00a0\n\n\nDans ce contexte, la France ne saurait se laisser enfermer dans une conception \u00ab\u202foccidentaliste\u202f\u00bb de ses int\u00e9r\u00eats et de sa s\u00e9curit\u00e9.\n Elle est pr\u00e9sente sur tous les continents. Elle est membre permanent du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU. Son territoire maritime est le deuxi\u00e8me plus vaste au monde. Sa plus longue fronti\u00e8re maritime est avec l\u2019Australie. Sa plus longue fronti\u00e8re terrestre est avec le Br\u00e9sil. Son r\u00e9gime politique, la R\u00e9publique, repose sur l\u2019id\u00e9e d\u2019universalit\u00e9 des droits. Il est intrins\u00e8quement universaliste et donc internationaliste.\u00a0\n\n\nC\u2019est pourquoi, il est plus que jamais indispensable que la France se donne d\u2019urgence des marges de man\u0153uvre et retrouve son ind\u00e9pendance.\n Disposer d\u2019une pleine capacit\u00e9 d\u2019appr\u00e9ciation, de d\u00e9cision et d\u2019action est la condition minimale pour faire respecter les droits de notre peuple et promouvoir son point de vue sur la sc\u00e8ne internationale.\n\n\nC\u2019est seulement ainsi que la France peut garantir ses propres int\u00e9r\u00eats et contribuer \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain. En effet, en refusant tout alignement, elle se donne la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre m\u00e9diatrice et de construire des coalitions au service des grandes causes communes de l\u2019humanit\u00e9 et du r\u00e8glement pacifique des diff\u00e9rends.\n\n\nNos propositions : Se donner les moyens de l\u2019ind\u00e9pendance\n\n\nUn nouveau Livre blanc\n\n\nUn nouveau\n \nLivre Blanc sur la D\u00e9fense nationale \ntraduira d\u00e8s 2022 les objectifs g\u00e9opolitiques en doctrine de D\u00e9fense. \nEn tenant compte des principes visant \u00e0 rendre \u00e0 la France son ind\u00e9pendance et restaurer sa capacit\u00e9 \u00e0 agir au service de la paix, ce nouveau \nLivre Blanc \nproposera un mod\u00e8le global \u00e0 d\u00e9cliner dans le cadre d\u2019une nouvelle Loi de Programmation Militaire (LPM) dont l\u2019adoption aurait lieu \u00e0 l\u2019automne 2023. Contrairement \u00e0 la pr\u00e9c\u00e9dente, celle-ci ne sera pas d\u00e9termin\u00e9e \na priori\n par un simple objectif financier (2\u202f% du produit int\u00e9rieur brut). Elle sera fond\u00e9e sur une analyse fine des besoins et un projet clairement articul\u00e9.\n\n\nLe livre blanc devra :\n\n\nTenir compte des transformations de la conflictualit\u00e9 tout en veillant \u00e0 ne porter aucune atteinte aux libert\u00e9s et aux principes de la vie d\u00e9mocratique.\n En effet, ces derniers mois, l\u2019\u00e9tat-major a act\u00e9 un changement conceptuel d\u2019importance. En observant que les notions \u00ab crise \u2013 guerre \u2013 paix \u00bb ne d\u00e9crivaient plus la r\u00e9alit\u00e9 contemporaine et m\u00e9ritaient d\u2019\u00eatre remplac\u00e9es par le triptyque \u00ab comp\u00e9tition \u2013 contestation \u2013 affrontement \u00bb, il a bien vu la r\u00e9alit\u00e9 de la guerre larv\u00e9e contemporaine qui domine les relations internationales. Dans ce monde, l\u2019\u00e9conomie est un champ de bataille. Les man\u0153uvres autour de la vente d\u2019\nAlstom\n l\u2019ont montr\u00e9. Nos amis sont en m\u00eame temps des comp\u00e9titeurs et des rivaux. Cet \u00e9tat de fait rend l\u2019ind\u00e9pendance plus n\u00e9cessaire que jamais. En revanche, il ne doit en aucun cas servir de justification \u00e0 des atteintes progressives aux droits et libert\u00e9s\nFournir un effort important dans le domaine du renseignement, en renfor\u00e7ant surtout les ressources humaines. Une attention particuli\u00e8re devra \u00e9galement \u00eatre accord\u00e9e \u00e0 la pr\u00e9vention des menaces et des risques dans le domaine des risques nucl\u00e9aires, radiologiques, biologiques, chimiques (NRBC)\nFaire un bilan critique de l\u2019engagement de nos forces arm\u00e9es\n ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es et prendre acte de l\u2019inefficacit\u00e9 de la doctrine de la \u00ab\u202fguerre au terrorisme\u202f\u00bb\nProposer une nouvelle articulation entre protection du territoire et de la population et capacit\u00e9 \u00e0 se projeter. \nEn effet, le mod\u00e8le exp\u00e9ditionnaire qui a pr\u00e9valu ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es ne r\u00e9pond pas \u00e0 l\u2019objectif de protection de la souverainet\u00e9 de notre pays sur la totalit\u00e9 de son territoire, en particulier de notre domaine maritime. \u00c0 ce sujet, la d\u00e9cision de lancer le programme de construction d\u2019un porte-avions de nouvelle g\u00e9n\u00e9ration a \u00e9t\u00e9 prise par Emmanuel Macron sans d\u00e9bat d\u00e9mocratique et pour maintenir le \nstatu quo\n. Le livre blanc ouvrira ce d\u00e9bat\nPoser les bases intellectuelles indispensables \u00e0 \nl\u2019organisation d\u2019une arm\u00e9e de l\u2019apr\u00e8s-p\u00e9trole.\n Ce sujet est primordial. Il exigera des investissements tr\u00e8s importants et des transformations de longue dur\u00e9e\nTirer toutes les cons\u00e9quences de la crise climatique et environnementale\n, de l\u2019accroissement des rivalit\u00e9s pour les mati\u00e8res premi\u00e8res, la terre et l\u2019eau. Si la France doit engager un effort sans pr\u00e9c\u00e9dent pour r\u00e9duire son impact sur le changement climatique, il va de soi que de nombreuses infrastructures de la d\u00e9fense devront \u00e9galement \u00eatre adapt\u00e9es\nPermettre un \nrenouvellement doctrinal int\u00e9grant les grandes ruptures technologiques\n intervenues depuis vingt ans et dont la fr\u00e9quence s\u2019acc\u00e9l\u00e8re encore. \u00c0 cet \u00e9gard, il conviendra de se m\u00e9fier de tout \u00ab\u202fsolutionnisme technologique\u202f\u00bb. Au-del\u00e0 de la n\u00e9cessaire prospective sur les moyens, c\u2019est davantage encore une r\u00e9flexion sur les usages qui sera n\u00e9cessaire. Concentr\u00e9e sur les caract\u00e9ristiques techniques de l\u2019outil, la r\u00e9flexion ne peut occulter la question de son emploi. On peut en donner deux exemples bien connus. En 1940, c\u2019est davantage un m\u00e9susage des chars que la valeur intrins\u00e8que des mat\u00e9riels engag\u00e9s qui conduisit \u00e0 la d\u00e9b\u00e2cle fran\u00e7aise. Plus r\u00e9cemment, la r\u00e9flexion autour des drones a\u00e9riens a \u00e9t\u00e9 d\u00e9termin\u00e9e par l\u2019usage qu\u2019en ont fait les \u00c9tats-Unis. Or, les guerres en Libye et au Haut-Karabakh ont montr\u00e9 que cette arme pouvait et risquait d\u2019\u00eatre bien autre chose qu\u2019un \u00ab tueur \u00bb isol\u00e9 de grand prix\nFaire preuve de cr\u00e9ativit\u00e9 dans les domaines cyber, spatial et maritime (sous-marin compris). Se contenter des f\u00e9tiches de la puissance dont l\u2019exhibition cache mal \u00e0 pr\u00e9sent les trous capacitaires n\u2019est pas \u00e0 la hauteur. Par exemple, il faudra consid\u00e9rer l\u2019int\u00e9r\u00eat de constituer une v\u00e9ritable \u00ab\u202fflotte\u202f\u00bb de drones sous-marins. Cela devra en outre s\u2019articuler aux grandes orientations qui seront donn\u00e9es dans le cadre de la planification \u00e9cologique. Par exemple, le d\u00e9veloppement massif du parc \u00e9olien \noffshore (au large)\n devra \u00eatre anticip\u00e9. Les besoins en mati\u00e8re de souverainet\u00e9 num\u00e9rique (\ncloud)\n et industrielle (fonderie, c\u00e2bles) devront \u00eatre formalis\u00e9s\n\n\n\n\nVers une \u00ab\u202fdissuasion spatiale\u202f\u00bb ?\n\n\nPour l\u2019heure, disposer d\u2019un arsenal atomique repr\u00e9sente une garantie pour la s\u00e9curit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es. En l\u2019absence d\u2019un processus multilat\u00e9ral cr\u00e9dible de d\u00e9sarmement complet, nous ne souhaitons pas y renoncer.\n\n\nLa doctrine doit d\u2019ailleurs \u00eatre r\u00e9tablie dans sa rigueur. La dissuasion nucl\u00e9aire ne peut pas se partager. Elle est une capacit\u00e9 strictement souveraine dans sa conception et sa mise en \u0153uvre. Elle vise \u00e0 prot\u00e9ger les int\u00e9r\u00eats vitaux de la nation et non \u00e0 servir de parapluie \u00e0 quelque ami que ce soit. Pr\u00e9tendre la mettre au service des Europ\u00e9ens, comme le dit Emmanuel Macron, ou pire des membres de l\u2019Otan, est une erreur. Elle ferait de l\u2019escalade nucl\u00e9aire la suite logique de toute agression que subirait un pays ami, quand bien m\u00eame les int\u00e9r\u00eats fondamentaux de la patrie ne sont pas atteints.\n\n\nNous devons surtout penser l\u2019avenir de la dissuasion. Sa cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e0 vingt ou trente ans est incertaine. Pourtant, le programme de sous-marins nucl\u00e9aires lanceurs d\u2019engins (SNLE) de 3\u00e8me g\u00e9n\u00e9ration est cens\u00e9 nous conduire jusqu\u2019en 2080. Les investissements dans le domaine sont consid\u00e9rables : 37 milliards d\u2019euros pour la seule p\u00e9riode 2019-2025, environ un cinqui\u00e8me du budget global de la d\u00e9fense.\n\n\nDe plus, la dissuasion est d\u00e9sormais contourn\u00e9e \u00ab\u202fpar le bas\u202f\u00bb et les grandes puissances d\u00e9veloppent toutes des techniques qui pourraient remettre en cause \u00e0 moyen terme sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\n\n\nAinsi, les projets de \u00ab\u202fbouclier anti-missiles\u202f\u00bb rendraient l\u2019id\u00e9e d\u2019une riposte nucl\u00e9aire illusoire et donneraient donc un avantage d\u00e9cisif \u00e0 qui voudrait lancer une offensive.\n\n\nLes armes hyperv\u00e9loces pourraient m\u00eame \u00e0 moyen terme \u00eatre utilis\u00e9es d\u2019une fa\u00e7on offensive. Dans ce cas, elles pourraient \u00eatre si rapides qu\u2019il serait impossible de savoir de quel pays elles proviennent ni de d\u00e9cider de la riposte nucl\u00e9aire impliqu\u00e9e par la strat\u00e9gie de dissuasion.\n\n\nUne autre menace p\u00e8se sur la dissuasion : la fin de l\u2019ind\u00e9tectabilit\u00e9 des sous-marins. Selon certains, l\u2019immense r\u00e9seau des c\u00e2bles sous-marins qui traversent le monde pourrait constituer un excellent support \u00e0 des moyens clandestins de d\u00e9tection des objets sous-marins. L\u2019utilisation massive de drones pourrait aussi atteindre cet objectif.\n\n\nEnfin, nos sous-marins pourraient dans quelques ann\u00e9es \u00eatre rep\u00e9rables du fait de la production par leur syst\u00e8me de propulsion nucl\u00e9aire de certaines particules, les antineutrinos, que la science permet d\u00e9sormais d\u2019identifier. En 2015, une carte du monde de l\u2019activit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u00e9duite \u00e0 partir de la pr\u00e9sence d\u2019antineutrinos a \u00e9t\u00e9 largement diffus\u00e9e. Elle \u00e9tait trop impr\u00e9cise pour identifier des sous-marins et l\u2019outil de d\u00e9tection est encore trop massif pour \u00eatre utilis\u00e9 facilement. Mais demain ?\n\n\nIl pourrait \u00e9galement exister \u00e0 terme des vuln\u00e9rabilit\u00e9s dans le domaine informatique et des communications. La sophistication toujours plus grande des attaques cyber et le d\u00e9veloppement d\u2019armements spatiaux permettant d\u2019infliger des dommages insoutenables ou impossibles \u00e0 attribuer \u00e0 une puissance ennemie pourrait mettre la France face au fait accompli d\u2019une attaque sans \u00eatre en mesure d\u2019y riposter.\n\n\nCes ruptures technologiques appellent un effort diplomatique particulier de la France pour mettre \u00e0 jour les trait\u00e9s, par exemple en n\u00e9gociant un nouveau trait\u00e9 de l\u2019espace ou en \u00e9laborant un droit international cyber.\n\n\nPour autant, il n\u2019est pas question d\u2019attendre. Les nouvelles technologies peuvent ouvrir la voie \u00e0 des strat\u00e9gies dissuasives qui ne seraient pas nucl\u00e9aires. Disposer des moyens d\u2019atteindre \u00e0 coup s\u00fbr un dispositif de s\u00e9curit\u00e9 en son c\u0153ur du fait d\u2019un avantage technologique pourrait bien \u00eatre l\u2019enjeu de la future dissuasion fran\u00e7aise. Ce pourrait \u00eatre le cas d\u2019une dissuasion spatiale dont la capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9sorganiser une soci\u00e9t\u00e9 en visant le c\u0153ur de ses infrastructures serait moins l\u00e9tale, mais potentiellement aussi dissuasive que l\u2019arme nucl\u00e9aire elle-m\u00eame.\n\n\nNous donnerons \u00e0 la recherche les moyens d\u2019avancer au plus vite dans cette direction afin de disposer des moyens techniques et des doctrines ad\u00e9quates pour pr\u00e9munir la France de tout retard.\n\n\nUne telle approche pourrait par ailleurs rendre caducs les arsenaux nucl\u00e9aires et permettre d\u2019avancer sur la voie du d\u00e9sarmement qui sera un objectif clair. Elle cherchera \u00e0 restaurer et \u00e9tendre la port\u00e9e des trait\u00e9s abandonn\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es, notamment en y incluant la Chine.\n\n\nParall\u00e8lement, la France reconna\u00eetra la l\u00e9gitimit\u00e9 de l\u2019approche des promoteurs de l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires en participant comme observateur au Trait\u00e9 sur l\u2019interdiction des armes nucl\u00e9aires (TIAN).\n\u00a0\n\n\n\n\nChoisir le non-alignement et l\u2019action multilat\u00e9rale\u00a0\n\n\nPour promouvoir la paix et la coop\u00e9ration \u00e0 l\u2019\u00e9chelle mondiale, construire notre ind\u00e9pendance est une n\u00e9cessit\u00e9 absolue\n. Nous affirmons donc la n\u00e9cessit\u00e9 de :\n\n\nRenforcer l\u2019ONU pour faire vivre un monde ordonn\u00e9\n\n\nQuelles que soient ses imperfections, \nl\u2019ONU est la seule organisation universelle reconnaissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre \u00c9tats et entre peuples.\n Elle est donc la seule instance l\u00e9gitime \u00e0 \u0153uvrer \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 collective et \u00e0 produire un droit global. Face \u00e0 l\u2019aggravation des tensions internationales, les motifs de conflit de tous types doivent y \u00eatre mis en discussion.\n\n\nRefuser d\u2019engager la France dans \nune intervention militaire sans mandat de l\u2019ONU\nMettre des moyens \u00e0 la disposition de la \nformation d\u2019une force militaire onusienne permanente\n, et de \nfaire vivre le comit\u00e9 d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019ONU\n pour commander les op\u00e9rations de maintien de la paix\nConstituer un d\u00e9tachement de Casques bleus pour faire face aux catastrophes naturelles\nRelancer\n des processus multilat\u00e9raux de d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire et conventionnel\n dans le cadre de la Conf\u00e9rence du d\u00e9sarmement de l\u2019ONU. Nous prendrons des initiatives pour une interdiction compl\u00e8te des \u00ab\u202fsyst\u00e8mes d\u2019armes l\u00e9tales autonomes\u202f\u00bb (SALA)\nR\u00e9investir des forums de discussion sous employ\u00e9s tels que l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE)\nR\u00e9aliser un audit des accords de d\u00e9fense dans lesquels la France est engag\u00e9e et d\u00e9noncer les \u00e9ventuels partenariats indignes\nLutter contre la privatisation des conflits et contre le d\u00e9veloppement du mercenariat\n\n\nSortir de l\u2019Otan\n\n\nL\u2019Otan aurait d\u00fb \u00eatre dissoute \u00e0 la fin de la Guerre Froide. Au contraire, elle n\u2019a cess\u00e9 depuis de s\u2019\u00e9tendre, provoquant des tensions et la m\u00e9fiance. Elle a \u00e9t\u00e9 au c\u0153ur de la \u00ab\u202fguerre globale contre le terrorisme\u202f\u00bb d\u00e9but\u00e9e par les d\u00e9sastreuses interventions en Afghanistan et en Irak. Elle sert aujourd\u2019hui Washington dans son projet de contenir l\u2019influence chinoise. Le retour de la France dans son commandement int\u00e9gr\u00e9 en 2008 a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 comme un pari. Il n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 gagn\u00e9. Il cantonne la France \u00e0 n\u2019\u00eatre aux yeux du monde qu\u2019un faire-valoir des \u00c9tats-Unis et l\u2019emp\u00eache de se faire entendre comme une puissance universaliste. Pour recouvrer son ind\u00e9pendance nous proposons :\n\n\nLe retrait imm\u00e9diat de la France du commandement int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019OTAN puis, par \u00e9tapes, de l\u2019organisation elle-m\u00eame\nL\u2019annulation de l\u2019installation du Centre spatial de l\u2019Otan \u00e0 Toulouse\nLa rupture avec le choix d\u2019alignement sur les \u00c9tats-Unis qu\u2019implique le concept \u00ab\u00a0d\u2019indo-pacifique\u00a0\u00bb. Puissance de l\u2019oc\u00e9an Indien et de l\u2019oc\u00e9an Pacifique, la France y d\u00e9fendra ses propres int\u00e9r\u00eats. Elle ne se mettra \u00e0 la remorque d\u2019aucune superpuissance\n\n\nEn finir avec le mythe de l\u2019Europe de la d\u00e9fense\n\n\n\u00ab\u00a0L\u2019Europe de la d\u00e9fense\u00a0\u00bb n\u2019a toujours aucune r\u00e9alit\u00e9 en d\u00e9pit de plus de vingt ans de bavardages officiels \u00e0 son sujet. C\u2019est un miroir aux alouettes, antid\u00e9mocratique par d\u00e9finition, otanienne par sa conception, inefficace depuis toujours dans les tr\u00e8s maigres segments qu\u2019elle a voulu constituer. Parmi nos propositions :\n\n\n\u2013 Mettre un terme aux programmes franco-allemands d\u2019avions et de chars \u201cdu futur\u201d (SCAF et MGCS) pour d\u00e9velopper des projets fran\u00e7ais auxquels les nations \u00e9ventuellement int\u00e9ress\u00e9es pourront prendre part dans des conditions mutuellement avantageuses\n\n\n\u2013 Retirer la France du quartier g\u00e9n\u00e9ral de la d\u00e9fense europ\u00e9enne\n\n\n\u2013 Limiter nos coop\u00e9rations strat\u00e9giques aux pays ayant des centres et des aires d\u2019int\u00e9r\u00eat commun, en particulier au service de la paix dans le bassin m\u00e9diterran\u00e9en, et/ou aux projets augmentant notre autonomie strat\u00e9gique\n\n\n\u2013 D\u00e9sob\u00e9ir aux trait\u00e9s europ\u00e9ens qui obligeraient \u00e0 remettre en cause la singularit\u00e9 militaire, y compris pour les pompiers. La directive sur le temps de travail ne leur sera pas appliqu\u00e9e\n\n\nFinir la guerre au Mali\n\n\nLa pr\u00e9sence militaire fran\u00e7aise au Mali est devenue intenable. L\u2019intervention n\u2019a jamais eu de but politique clair. Elle n\u2019a pas permis de stopper le recrutement par les groupes arm\u00e9s. Contrairement aux justifications initiales, les renseignements fran\u00e7ais ont fini par convenir qu\u2019aucun attentat sur le sol fran\u00e7ais n\u2019a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 ou commandit\u00e9 depuis le Mali. Emmanuel Macron a montr\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises qu\u2019il concevait la zone subsaharienne comme un \u00ab\u202fpr\u00e9 carr\u00e9\u202f\u00bb de la France. Cette mentalit\u00e9 a dilapid\u00e9 le cr\u00e9dit dont la France pouvait encore jouir en 2017 aupr\u00e8s des peuples africains. Aujourd\u2019hui, m\u00eame la pr\u00e9sence de la force \nTakuba \nregroupant des effectifs des forces sp\u00e9ciales de divers pays europ\u00e9ens est compromise. Elle \u00e9tait pourtant la vitrine de l\u2019action militaire fran\u00e7aise au Sahel. Il est temps de permettre aux Malien\u00b7nes d\u2019assumer leur destin\u00e9e, comme ils en ont exprim\u00e9 la volont\u00e9 plusieurs fois. Il faut pour cela cr\u00e9er les conditions d\u2019un retrait ordonn\u00e9. Seule l\u2019ONU peut y parvenir puisque la l\u00e9gitimit\u00e9 du gouvernement malien est elle-m\u00eame sujette \u00e0 caution.\n\u00a0\n\n\nD\u00e9mocratiser la politique de d\u00e9fense\n\n\nLa 6\ne\n R\u00e9publique que nous voulons devra rendre aux citoyen\u00b7nes et au Parlement un plus grand pouvoir d\u2019initiative et de contr\u00f4le, y compris en mati\u00e8re de d\u00e9fense nationale. Sans pr\u00e9juger des choix de l\u2019Assembl\u00e9e constituante, nous proposons :\n\n\nL\u2019information et la consultation r\u00e9guli\u00e8re du Parlement en cas d\u2019OPEX\n\n\nLa r\u00e9forme constitutionnelle de 2008 avait \u00e9tabli un principe : apr\u00e8s quatre mois d\u2019op\u00e9ration ext\u00e9rieure, le Parlement doit \u00eatre consult\u00e9. Dans la pratique, concernant l\u2019op\u00e9ration \nBarkhane\n, il n\u2019a vot\u00e9 qu\u2019une fois apr\u00e8s quatre mois. Et plus jamais depuis\u00a0! Cette trop grande latitude laiss\u00e9e \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif n\u2019est pas d\u00e9mocratique. Elle encourage son habitude de diriger les op\u00e9rations au gr\u00e9 de strat\u00e9gies erratiques.\n\n\nD\u2019une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, l\u2019information du Parlement concernant les op\u00e9rations est gravement insuffisante. Lorsque des morts sont \u00e0 d\u00e9plorer parmi nos forces, les r\u00e9sultats de l\u2019enqu\u00eate de terrain devraient par exemple \u00eatre transmis aux commissaires de la d\u00e9fense.\n\n\nCette opacit\u00e9 a des effets d\u00e9l\u00e9t\u00e8res. Elle affaiblit la \u00ab\u202fcommunication strat\u00e9gique\u202f\u00bb des arm\u00e9es. En effet, en l\u2019absence d\u2019une instance de contr\u00f4le pluraliste devant laquelle l\u2019ex\u00e9cutif doit rendre compte, toutes les rumeurs et op\u00e9rations d\u2019intoxication finissent par trouver une cr\u00e9dibilit\u00e9. Aucun d\u00e9menti ne peut y \u00eatre oppos\u00e9. En revanche, le contr\u00f4le par le Parlement donne des moyens de cr\u00e9dibilit\u00e9 aux \u00ab\u202fversions officielles\u202f\u00bb touchant des \u00e9v\u00e9nements sensibles. L\u2019instrumentalisation du bombardement meurtrier de Bounti, au Mali, aurait \u00e9t\u00e9 consid\u00e9rablement moindre si la commission de la d\u00e9fense avait pu exercer un contr\u00f4le rigoureux de l\u2019action militaire de l\u2019ex\u00e9cutif.\u00a0\n\n\nLe contr\u00f4le des transferts d\u2019armements et des biens \u00e0 double usage\n\n\nRatifi\u00e9 en 2014, le Trait\u00e9 sur le commerce des armes n\u2019a notoirement pas \u00e9t\u00e9 respect\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es. Les d\u00e9lib\u00e9rations de la Commission interminist\u00e9rielle pour l\u2019\u00e9tude des exportations des mat\u00e9riels de guerre sont secr\u00e8tes. Cela ne peut constituer une raison suffisante pour emp\u00eacher que le Parlement contr\u00f4le les actes pris par l\u2019ex\u00e9cutif en la mati\u00e8re. \u00c0 l\u2019exemple de la plupart des d\u00e9mocraties du monde, nous instaurerons un contr\u00f4le \na posteriori\n des exportations d\u2019armements et des biens \u00e0 double usage. Cette mesure devra s\u2019inscrire dans le cadre plus large d\u2019une r\u00e9forme du secret de la d\u00e9fense nationale.\n\n\nLa protection des libert\u00e9s publiques\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, une tendance dangereuse s\u2019est affirm\u00e9e : la confusion entre s\u00e9curit\u00e9 publique et d\u00e9fense. L\u2019\u00e9vocation d\u2019un continuum s\u00e9curit\u00e9-d\u00e9fense sert de justification \u00e0 la militarisation des actions de police et \u00e0 la restriction des libert\u00e9s publiques. L\u2019inscription de l\u2019\u00e9tat d\u2019urgence dans le droit ordinaire au d\u00e9but du mandat d\u2019Emmanuel Macron en est embl\u00e9matique, comme la tentation de recourir \u00e0 l\u2019arm\u00e9e pour r\u00e9gler toute sorte de probl\u00e8mes : le maintien de l\u2019ordre en manifestation, dans les banlieues, etc.\u00a0 Ce que nous ferons :\n\n\nRefuser cette instrumentalisation inepte des forces arm\u00e9es et permettre \u00e0 nos soldats de se concentrer sur leurs missions\nMettre un terme \u00e0 l\u2019op\u00e9ration \nSentinelle\n, co\u00fbteuse et inefficace. Elle use inutilement les soldats. Elle les expose. Elle repose sur l\u2019id\u00e9e d\u2019un quadrillage total du territoire qui permettrait aux soldats d\u2019intervenir en cas de n\u00e9cessit\u00e9. C\u2019est bien entendu illusoire : la lutte contre les attentats ne saurait \u00eatre une affaire de prise en flagrant d\u00e9lit.\n\n\nLa r\u00e9forme de la deuxi\u00e8me section\n\n\nSouvent annonc\u00e9e, g\u00e9n\u00e9ralement voulue, mais jug\u00e9e d\u00e9licate, la r\u00e9forme de la \u00ab\u202fdeuxi\u00e8me section\u202f\u00bb des officiers g\u00e9n\u00e9raux\u00a0 a \u00e9t\u00e9 rendue plus n\u00e9cessaire que jamais par l\u2019abus qu\u2019en ont fait quelques-uns. Son existence doit \u00eatre interrog\u00e9e.\n\n\nUne d\u00e9fense du peuple, la conscription citoyenne\n\n\nAgir pour la paix ne signifie pas priver la R\u00e9publique des moyens de se d\u00e9fendre. On ne saurait d\u2019aucune fa\u00e7on limiter son ind\u00e9pendance militaire\n, condition \nsine qua non \nde l\u2019ind\u00e9pendance diplomatique. Mais \nen aucun cas la D\u00e9fense ne peut en rester \u00e0 une conception \u00e9troite du \u00ab\u202fdomaine r\u00e9serv\u00e9\u202f\u00bb du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Ni ne reposer que sur une arm\u00e9e professionnelle\n, aussi loyale et comp\u00e9tente soit-elle.\n\n\nLe Service national universel sera arr\u00eat\u00e9. \nC\u2019est un caprice d\u2019Emmanuel Macron qui n\u2019apporte rien \u00e0 la d\u00e9fense nationale. Sa vis\u00e9e est essentiellement folklorique puisqu\u2019il s\u2019agit de faire conna\u00eetre la vie de caserne \u00e0 des jeunes gens de seize ans durant deux semaines.\u00a0\n\n\nUne conscription citoyenne obligatoire sera cr\u00e9\u00e9e. \nFace \u00e0 l\u2019\u00e9rosion du lien arm\u00e9e-nation provoqu\u00e9e par la suspension de la conscription en 1997, il est essentiel de \nredonner \u00e0 la Nation la souverainet\u00e9 sur son outil de d\u00e9fense\n. Le service national est un \nacquis de la R\u00e9volution fran\u00e7aise\n, qui a vu le corps social \u00e9tablir sa souverainet\u00e9 sur un domaine central du pouvoir r\u00e9galien. Il est intimement li\u00e9 \u00e0 la figure du soldat-citoyen, n\u00e9e \u00e0 Valmy et pilier historique de la d\u00e9fense de la R\u00e9publique. Nous proposons la \ncr\u00e9ation d\u2019une conscription citoyenne obligatoire de neuf mois pour les hommes et les femmes\n. Il s\u2019agit d\u2019op\u00e9rer une \ndouble rupture : contre l\u2019expulsion du peuple de la gestion des questions de s\u00e9curit\u00e9 et de d\u00e9fense\n ; \ncontre la pr\u00e9carisation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la jeunesse\n, symbolis\u00e9e par exemple par les interminables exp\u00e9riences de stages non ou peu r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, en faisant de ce service une \u00e9tape de formation visant \u00e0 s\u00e9curiser les citoyen\u00b7nes. La conscription que nous souhaitons mettre en \u0153uvre :\n\n\nSera mixte et une vigilance particuli\u00e8re sera apport\u00e9e face au risque de pratiques sexistes\u00a0\nSera effectu\u00e9e \nentre 18 et 25 ans\nSera r\u00e9mun\u00e9r\u00e9e\n au SMIC\n\u00a0\nComprendra une \nformation militaire initiale\n (avec droit \u00e0 l\u2019objection de conscience) au maniement des armes et aux man\u0153uvres, et des\n formations ponctuelles dans d\u2019autres secteurs \n(aux c\u00f4t\u00e9s des effectifs professionnels de la police, gendarmerie, s\u00e9curit\u00e9 civile (pompiers, agents des eaux et for\u00eats), premiers secours). Elle pourra \u00eatre prolong\u00e9e sur la base du volontariat, dans la limite des besoins des arm\u00e9es et des autres secteurs accueillant les recrues\nSera \nproche du lieu de vie, en limitant le \u00ab\u202fcasernement\u202f\u00bb\n aux fonctions qui l\u2019exigent imp\u00e9rativement\u00a0\nComportera un volet\n \nd\u2019\u00e9ducation civique et de formation aux enjeux g\u00e9opolitiques\nNe pourra en aucun cas permettre l\u2019envoi de conscrit\u00b7es en OPEX\n\n\nCette conscription constituera le \nsocle d\u2019une Garde nationale permettant la refonte des r\u00e9serves actuelles :\n\n\nMobilisable en cas de crise s\u00e9curitaire, \u00e9cologique, industrielle\n : accident nucl\u00e9aire, temp\u00eate, pollution maritime, catastrophe industrielle, etc.\nAffect\u00e9e \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 des installations d\u2019importance vitale pour la Nation ou autres lieux \u00e0 prot\u00e9ger, et au renforcement des capacit\u00e9s de cyberd\u00e9fense\n\n\nProt\u00e9ger les militaires et leurs familles\n\n\nAuditer les dispositifs de la nouvelle politique de r\u00e9mun\u00e9ration des militaires (NPRM).\n Au cours du quinquennat, l\u2019administration du minist\u00e8re a engag\u00e9 une r\u00e9forme de la r\u00e9mun\u00e9ration dont tr\u00e8s peu d\u2019\u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9s au public. Cens\u00e9e simplifier le syst\u00e8me devenu peu lisible, son \u00e9quilibre final recherch\u00e9 et son effet r\u00e9el sur le pouvoir d\u2019achat des militaires sont totalement inconnus. Nous auditerons l\u2019ensemble du projet et nous assurerons qu\u2019il ne constitue pas une \u00e9ni\u00e8me r\u00e9forme en vue d\u2019\u00e9conomiser au d\u00e9triment des soldats.\n\n\nGarantir la sp\u00e9cificit\u00e9 du r\u00e9gime de retraite des militaires. \nLa r\u00e9forme des retraites voulue par Emmanuel Macron devait porter atteinte au r\u00e9gime de retraite des militaires comme au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral. Nous ne reviendrons pas sur cette sp\u00e9cificit\u00e9.\n\n\nRendre des moyens au service de sant\u00e9 des arm\u00e9es (SSA).\n Ce service indispensable a \u00e9t\u00e9 victime d\u2019une aust\u00e9rit\u00e9 calamiteuse au cours des derniers mandats, marqu\u00e9 notamment par la vente de sites majeurs comme le Val de Gr\u00e2ce. Le SSA est pourtant une ressource extraordinairement pr\u00e9cieuse, pour les soldats et pour les citoyen\u00b7nes. L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de Covid-19 a montr\u00e9 \u00e0 la fois sa grande ma\u00eetrise et son incroyable sous-dotation. Le d\u00e9ploiement d\u2019un seul \u00e9l\u00e9ment mobile de r\u00e9animation (EMR) lui a quasiment fait atteindre ses limites. L\u2019objectif intangible selon lequel les bless\u00e9s en op\u00e9ration doivent \u00eatre pris en charge au plus vite, dans le d\u00e9lai de l\u2019heure d\u00e9cisive, n\u2019est pas le seul objectif des missions du service de sant\u00e9 de arm\u00e9es. Il est temps de lui rendre des moyens, y compris dans le domaine de la recherche. Nous arr\u00eaterons les fermetures de site et m\u00e8nerons un audit afin de d\u00e9finir quels \u00e9tablissements doivent \u00eatre rouverts. Nous ouvrirons \u00e0 son personnel le b\u00e9n\u00e9fice du d\u00e9cret n\u00b0 2020-1152 du 19 septembre 2020 relatif au versement d\u2019un compl\u00e9ment de traitement indiciaire aux agents des \u00e9tablissements publics de sant\u00e9.\n\n\nSimplifier l\u2019accompagnement des bless\u00e9\u00b7es psychiques.\n Nous permettrons que le diagnostic d\u2019un m\u00e9decin du service de sant\u00e9 des arm\u00e9es suffise \u00e0 obtenir l\u2019aide due. Aucune autre d\u00e9marche en vue de l\u2019indemnisation ne sera demand\u00e9e aux bless\u00e9\u00b7es.\n\n\nAssurer une action volontariste pour enrayer le bizutage et le harc\u00e8lement dans le cadre militaire.\n Il est de premi\u00e8re importance que toutes celles et ceux qui souhaitent servir la patrie puissent le faire sans crainte. Outre qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un droit, il faut faire observer que la diversit\u00e9 des profils est un facteur incontestable de \u00ab\u202fsup\u00e9riorit\u00e9 op\u00e9rationnelle\u202f\u00bb et qu\u2019\u00e0 l\u2019inverse toute atteinte \u00e0 l\u2019esprit de solidarit\u00e9 et de camaraderie affaiblit l\u2019institution.\n\n\nAccompagner les familles des militaires au quotidien. \nNous donnerons la priorit\u00e9 \u00e0 l\u2019emploi et\u00a0 \u00e0 la formation des conjointes et conjoints. Nous nous assurerons que l\u2019offre de logement soit suffisante et digne. Nous d\u00e9velopperons les capacit\u00e9s de garde des enfants. Nous assurerons que tous les moyens compatibles avec les n\u00e9cessit\u00e9s de leur service sont disponibles pour permettre aux soldats, notamment c\u00e9libataires g\u00e9ographiques, de rester en contact avec leurs proches.\n\n\nCr\u00e9er un office parlementaire de m\u00e9diation et de conciliation.\n \nLe Parlement doit se doter d\u2019une instance permanente permettant d\u2019appr\u00e9cier finement la situation des militaires et \u00e9ventuellement de leur offrir son soutien dans les difficult\u00e9s qu\u2019ils rencontrent parfois dans leur carri\u00e8re.\n\n\nAssurer la protection des personnels civils ayant travaill\u00e9 pour nos arm\u00e9es.\n Malgr\u00e9 sa promesse Emmanuel Macron n\u2019a pas clos le dossier des interpr\u00e8tes afghans. Demain, avec le retrait du Mali, la question sera \u00e0 nouveau pos\u00e9e. Nous ferons en sorte que la France apporte sa protection \u00e0 celles et ceux qui ont choisi et pris le risque de l\u2019aider.\n\n\nConstituer un p\u00f4le public de l\u2019armement et prot\u00e9ger le patrimoine \u00e9conomique et industriel du pays\n\n\nLes armes ne sont pas des marchandises comme les autres. La logique commerciale est par essence une logique de prolif\u00e9ration alors qu\u2019en la mati\u00e8re il faut viser la r\u00e9gulation et la diminution.\n\n\nDe plus, la France ne saurait d\u00e9pendre de fournisseurs \u00e9trangers pour assurer sa protection.\n\n\nEnfin, le bilan des derni\u00e8res d\u00e9cennies de privatisation des industries de d\u00e9fense est inqui\u00e9tant. Accordant de plus en plus d\u2019importance, \u00e0 l\u2019export, les besoins des arm\u00e9es fran\u00e7aises deviennent petit \u00e0 petit des variables d\u2019ajustement pour la production et la vente. En partant des besoins de nos arm\u00e9es, les industriels pourraient dans la plupart des cas avoir des carnets de commandes suffisants pour maintenir un outil de haute qualit\u00e9 et continuer \u00e0 investir dans la recherche et le d\u00e9veloppement.\n\n\nDu petit calibre aux \u00e9quipements les plus complexes, nous cr\u00e9erons donc un p\u00f4le public de l\u2019armement afin de :\n\n\nMettre la satisfaction des besoins domestiques au c\u0153ur de ces industries\n en permettant une action planificatrice de l\u2019\u00c9tat\nSubordonner l\u2019exportation des armements aux principes du droit international\n et aux partenariats politiques d\u00e9finis d\u00e9mocratiquement par la France\nApporter une solution au risque de sous-financement des industries de d\u00e9fense r\u00e9guli\u00e8rement point\u00e9 depuis plusieurs ann\u00e9es par les industriels eux-m\u00eames et le secteur bancaire\n\n\nAfin de renforcer les capacit\u00e9s industrielles et les moyens logistiques des arm\u00e9es, nous choisirons de :\n\n\nFaire pr\u00e9valoir le \nprincipe de l\u2019acquisition du mat\u00e9riel fran\u00e7ais\n, y compris en mati\u00e8re informatique, et annuler les contrats de service qui contreviennent \u00e0 ce principe\nMettre l\u2019accent sur l\u2019approvisionnement en munitions et engager une \nr\u00e9forme des bases de d\u00e9fense\nFaire un audit de l\u2019activit\u00e9 de l\u2019Agence de l\u2019innovation de d\u00e9fense que nous adosserons aux grands organismes de recherches publiques de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\nMettre en application les propositions du rapport parlementaire r\u00e9dig\u00e9 par Bastien Lachaud sur la cyberd\u00e9fense\nRenforcer la \nprotection des entreprises\n de d\u00e9fense face aux prises de contr\u00f4le \u00e9trang\u00e8re\nRenforcer le statut d\u2019ouvrier d\u2019\u00c9tat au sein de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Armement\nRemettre le service de l\u2019\u00c9tat au c\u0153ur de la carri\u00e8re des Polytechnicien\u00b7nes et des autres \u00e9tudiant\u00b7es des \u00e9tablissements sous la tutelle du minist\u00e8re de la D\u00e9fense\n\n"}, {"id": 1006, "markdown": "\nLes migrations ont forg\u00e9 l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 depuis ses origines et lui ont permis de se d\u00e9velopper. Un\u00b7e Fran\u00e7ais\u00b7e sur cinq est immigr\u00e9\u00b7e ou enfant d\u2019immigr\u00e9\u00b7e, et au moins 10 % de la population a un\u00b7e anc\u00eatre immigr\u00e9\u00b7e dans les deux g\u00e9n\u00e9rations ant\u00e9rieures. Sont fran\u00e7ais\u00b7es, et donc \u00e9gaux en droits, toutes celles et ceux qui adh\u00e8rent au principe \u00ab Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9 et Fraternit\u00e9 \u00bb : la France r\u00e9sulte de cette cr\u00e9olisation, de ce m\u00e9lange toujours renouvel\u00e9, o\u00f9 chaque \u00eatre humain s\u2019enrichit de sa relation \u00e0 l\u2019autre. Le repli sur une pr\u00e9tendue identit\u00e9 \u201cFran\u00e7aise de souche\u201d rel\u00e8ve du fantasme, car elle n\u2019a jamais exist\u00e9.  \n  \nLa question migratoire est une question politique. \u00c0 la peur, \u00e0 la surench\u00e8re s\u00e9curitaire et aux grandes phrases sans lendemain, nous opposons une politique migratoire humaniste, solidaire, raisonn\u00e9e et r\u00e9aliste qui ouvre la perspective d\u2019un Avenir en commun pour tous les peuples.\n\n\nNotre constat : l\u2019Union europ\u00e9enne ne sait pas accueillir les migrant\u00b7es, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais d\u00e9veloppe un rejet inqui\u00e9tant des \u00e9tranger\u00b7es\n---------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nFin 2020, sur les 7,7 milliards d\u2019\u00eatres humains, 3,7% seulement sont migrant\u00b7es. 82,4 millions sont forc\u00e9\u00b7es de fuir leur foyer \u00e0 cause des conflits ou de la pers\u00e9cution \u2013 \u00e0 peine une personne sur cent. On compte aujourd\u2019hui 21 millions de personnes r\u00e9fugi\u00e9es dans le monde, dont 86 % qui sont accueillies par des pays en d\u00e9veloppement. Les \u00e9tudes n\u2019indiquent ni crise migratoire, ni vague d\u00e9ferlante ni accroissement rapide de la population \u00e9trang\u00e8re.\n\n\nL\u2019augmentation r\u00e9cente des flux migratoires a trois origines : la multiplication des conflits arm\u00e9s, la destruction des \u00e9conomies locales par la mondialisation et le r\u00e9chauffement climatique. Ces causes sont entretenues depuis l\u2019Europe, par des interventions militaires ill\u00e9gales et ill\u00e9gitimes, le financement de dictatures \u00e0 travers les fonds europ\u00e9ens de d\u00e9veloppement, le pillage des ressources naturelles et alimentaires, les accords de libre-\u00e9change et le soutien aux \u00e9nergies fossiles ou \u00e0 l\u2019extractivisme.\u00a0\n\n\nActuellement, les flux migratoires sont principalement provoqu\u00e9s par les conflits au Proche et Moyen-Orient. Les guerres en Irak, en Afghanistan et en Syrie, ont conduit 7 millions de Syriens et Syriennes \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays et 4 millions d\u2019entre eux \u00e0 franchir leurs fronti\u00e8res pour s\u2019installer dans les pays voisins (Turquie, Liban, Jordanie) ou en Europe. Leurs cons\u00e9quences dramatiques ont \u00e9t\u00e9 encore renforc\u00e9es par les s\u00e9cheresses qui d\u00e9truisent les r\u00e9coltes et rar\u00e9fient l\u2019eau.\u00a0\n\n\nLa diplomatie solitaire des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, qui ont remis l\u2019Afghanistan aux taliban apr\u00e8s 20 ans d\u2019occupation,\u00a0 a provoqu\u00e9 une fuite d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e des habitantes et habitants.\u00a0 La r\u00e9action d\u2019Emmanuel Macron ? Appeler \u00e0 se \u00ab prot\u00e9ger contre les flux migratoires irr\u00e9guliers importants \u00bb. Or, seulement 3 300 Afghans et Afghanes sont arriv\u00e9\u00b7es en France depuis la prise de pouvoir des taliban. Un tiers a obtenu l\u2019asile. Aux \u00c9tats-Unis, 25 000 r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es afghan\u00b7es ont \u00e9t\u00e9 accueilli\u00b7es et il en resterait encore 45 000 dans les sept centres d\u2019accueil du pays.\n\n\nLa majorit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es ne souhaite pas venir en Europe : elle s\u2019installe plut\u00f4t dans les pays voisins. En 2020, les deux tiers des migrant\u00b7es originaires de pays ouest-africains vivaient dans un autre pays de la r\u00e9gion. Les d\u00e9placements forc\u00e9s internes et transfrontaliers dans les r\u00e9gions du bassin du lac Tchad et du Sahel central ont fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es du fait de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et la violence induite par les islamistes de Boko Haram. En Europe, ces arriv\u00e9es de populations ne sont pas massives : les r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es repr\u00e9sentent, en 2020, 0,6% de la population totale.\n\n\nPourtant, les politiques d\u2019accueil des \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne sont inadapt\u00e9es et arbitraires. \u00c0 l\u2019occasion de la soi-disant \u00ab\u00a0crise migratoire\u00a0\u00bb de 2015, l\u2019UE a montr\u00e9 son incapacit\u00e9 \u00e0 coordonner les \u00c9tats membres. Elle s\u2019est content\u00e9e d\u2019improviser \u00e0 la h\u00e2te l\u2019accueil de 160\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es syrien\u00b7nes, au travers d\u2019une cl\u00e9 de r\u00e9partition refus\u00e9e par le groupe de Visegr\u00e1d (R\u00e9publique tch\u00e8que, Pologne, Hongrie et Slovaquie).  \nLa Commission europ\u00e9enne a soumis en 2020 un nouveau \u201cPacte sur la migration et l\u2019asile\u201d. Pr\u00e9sent\u00e9 comme un outil de coordination\u00a0 globale des migrations, il renforce surtout l\u2019hostilit\u00e9 actuelle envers les migrant\u00b7es. Ce Pacte favorise uniquement un contr\u00f4le pr\u00e9alable impr\u00e9cis de leur situation, au d\u00e9triment du respect des droits fondamentaux, et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des retours \u00e0 l\u2019aide d\u2019accords avec des pays tiers, ayant pourtant d\u00e9montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9. Il accr\u00e9dite\u00a0 la politique d\u2019\u00ab immigration choisie \u00bb, qui est absurde (les besoins \u00e9conomiques \u00e9voluent plus vite que les flux de population !) et r\u00e9duit les migrant\u00b7es au statut de main-d\u2019\u0153uvre sous-pay\u00e9e.\u00a0\n\n\nLes politiques migratoires de l\u2019UE sont avant tout des politiques s\u00e9curitaires. Cela se traduit par la construction de murs entre pays, la fermeture des fronti\u00e8res (via le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les et l\u2019ouverture de *hotspots,* aires g\u00e9ographiques o\u00f9 r\u00e8gne un droit d\u00e9rogatoire permettant d\u2019identifier les nouvelles et nouveaux arrivant\u00b7es, et de s\u00e9parer les demandeur\u00b7ses d\u2019asile des migrant\u00b7es \u00e9conomiques) et leur militarisation (modifications du statut de Frontex qui est l\u2019agence europ\u00e9enne disposant du budget le plus important). Les accords de Khartoum (2014), de La Valette (2019), l\u2019accord UE-Turquie (2016) et les accords de partenariat \u00e9conomique ont consacr\u00e9 cette politique d\u2019externalisation de la gestion des migrant\u00b7es, renfor\u00e7ant des r\u00e9gimes autoritaires sous-traitants\n\n\nCes politiques migratoires ont cr\u00e9\u00e9 une \u00ab Europe forteresse \u00bb dont voici le bilan :\n\n\n* **Depuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, au moins 50 000 personnes sont mortes** ou port\u00e9es disparues en tentant de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne. Avec plus de 3 000 d\u00e9c\u00e8s enregistr\u00e9s pour l\u2019ann\u00e9e 2020 malgr\u00e9 le confinement de la grande majorit\u00e9 de la plan\u00e8te, **la M\u00e9diterran\u00e9e reste de loin le plus grand cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert du monde.**\n* Au premier trimestre 2021, 1\u00a0146 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri en M\u00e9diterran\u00e9e. Frontex, l\u2019agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes, est particuli\u00e8rement point\u00e9e du doigt pour \u00eatre impliqu\u00e9e dans des incidents de refoulement de bateaux de migrant\u00b7es entre la Gr\u00e8ce et la Turquie mais aussi l\u2019expulsion de plus de 10 000 \u00eatres humains.\n* La remise en cause des droits humains par l\u2019atteinte port\u00e9e par les \u00c9tats membres aux droits des demandeurs et demandeuses d\u2019asile souvent priv\u00e9\u00b7es de libert\u00e9 et d\u2019un acc\u00e8s \u00e0 des proc\u00e9dures d\u2019asile \u00e9quitables et efficaces.\n* La banalisation de l\u2019enfermement des migrant\u00b7es.\n\n\nCes politiques s\u00e9curitaires entra\u00eenent le d\u00e9veloppement d\u2019un \u00ab\u00a0business\u00a0\u00bb de la peur et de la x\u00e9nophobie, gavant d\u2019argent public les industries multinationales de la s\u00e9curit\u00e9. En France, la remise en cause du droit du sol, la d\u00e9marche\u00a0 \u00ab\u00a0d\u2019immigration choisie\u00a0\u00bb et la politique du chiffre dans la traque aux personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re mettent en danger notre R\u00e9publique elle-m\u00eame.\n\n\nCes orientations maintiennent les migrant\u00b7es dans des situations d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 permanente, \u00e0 disposition des employeurs d\u00e9sireux d\u2019utiliser une main-d\u2019\u0153uvre corv\u00e9able \u00e0 merci, incapable de faire respecter ses droits les plus \u00e9l\u00e9mentaires. Certains qualifient ce syst\u00e8me de \u00ab\u00a0**d\u00e9localisation sur place\u00a0\u00bb. Elle touche des secteurs \u00e0 fort besoin de main-d\u2019\u0153uvre** \u2013 tels que le BTP, l\u2019h\u00f4tellerie-restauration, lesservices \u00e0 la personne \u2013 et affaiblitl\u2019ensemble des salari\u00e9\u00b7es.\u00a0\n\n\nOn ne quitte pas son pays pour le plaisir. \u00c9migrer est toujours une double souffrance pour celui ou celle qui part : coup\u00e9\u00b7e de son pays d\u2019origine, rel\u00e9gu\u00e9\u00b7e dans son pays d\u2019arriv\u00e9e. Il est donc de notre devoir d\u2019accueillir dignement.\n\n\n\n\n**\u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un changement de r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 les d\u00e9placements forc\u00e9s sont \u00e0 la fois beaucoup plus fr\u00e9quents, et o\u00f9 le ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est plus \u00e0 court-terme et transitoire. On ne peut attendre des gens qu\u2019ils vivent dans la tourmente pendant des ann\u00e9es, sans possibilit\u00e9 de rentrer chez eux ou de se b\u00e2tir un avenir l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent. Nous devons adopter une attitude fondamentalement novatrice et davantage accueillante \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qui fuient, conjugu\u00e9e \u00e0 un effort r\u00e9solu pour mettre fin aux conflits qui perdurent depuis des ann\u00e9es et sont \u00e0 l\u2019origine m\u00eame de ces intenses souffrances. \u00bb** \n\n\nFilippo Grandi, Haut Commissaire des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es\n\n\n\n\n\n### **La mont\u00e9e en puissance de Frontex comme solution contestable \u00e0 l\u2019impasse des politiques migratoires**\n\n\nFrontex est pr\u00e9sent\u00e9e comme une agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes. Cr\u00e9\u00e9e en 2004, ce n\u2019est finalement qu\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9tendue \u00ab\u00a0crise migratoire\u00a0\u00bb de 2015 qu\u2019elle s\u2019est impos\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 sembler devenir l\u2019unique r\u00e9ponse aux maux de la politique migratoire europ\u00e9enne. Les \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne qui refusaient jusque-l\u00e0 l\u2019intervention d\u2019un corps europ\u00e9en de garde-fronti\u00e8res au nom de leur souverainet\u00e9 ont alors permis le d\u00e9veloppement de Frontex.\u00a0\n\n\nEn 10 ans, son budget d\u00e9mesur\u00e9 a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix pour atteindre les 544 millions d\u2019euros en 2021. Cette augmentation concerne \u00e9galement le personnel puisque l\u2019objectif est d\u2019atteindre un corps permanent de 10 000 personnes d\u2019ici 2027, avec 7\u00a0000 garde-fronti\u00e8res. Son r\u00f4le en mati\u00e8re de retour n\u2019a fait que cro\u00eetre. Cette agence organise d\u00e9sormais elle-m\u00eame 10\u00a0% des vols charter de retour, elle affr\u00e8te les avions, d\u00e9ploie des escortes et traite avec les compagnies a\u00e9riennes.\u00a0\n\n\nOr, notamment \u00e0 travers son activit\u00e9 de garde-c\u00f4te, l\u2019agence europ\u00e9enne a fait l\u2019objet de nombreuses all\u00e9gations de mauvais traitements ou encore de refoulements ill\u00e9gaux des migrant\u00b7es cette derni\u00e8re d\u00e9cennie. Cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 concernant Lampedusa en 2013, mais \u00e9galement derni\u00e8rement \u00e0 travers un premier recours historique, d\u00e9pos\u00e9 par des associations devant la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne le 21 mai 2021, suite \u00e0 l\u2019abandon de migrant\u00b7es vers l\u2019\u00eele de Lesbos.\n\n\nLa Cour des comptes europ\u00e9enne affirmait elle-m\u00eame dans son rapport de 2021 que la gestion des fronti\u00e8res par Frontex ne fonctionne pas. Pourtant, alors m\u00eame que son action est refus\u00e9e par de nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens tels que la Pologne, Frontex a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 agir dans la Manche par le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin. Cette d\u00e9cision est plus que controvers\u00e9e : Frontex m\u00e8ne une mission de surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et non de sauvetage. En r\u00e9ponse au discours sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, l\u2019agence europ\u00e9enne s\u2019est d\u00e9ploy\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 devenir omnipr\u00e9sente en Europe.\u00a0\n\n\n\n\n![](https://lh4.googleusercontent.com/gvja3uY_N2huXSaM4TwM0q6rGcTstgbvTDIoc-xuU5ePSagUbADTtBT1eRFj5qWTNapNRSVuA_MHBz-xZY7PokE4LSiJPN9dvTxOnbgE7iUN0A7wG_2Q291EsWv-tnEIcH3bQ4ua)![](data:image/svg+xml,%3Csvg%20xmlns=%22http://www.w3.org/2000/svg%22%20viewBox=%220%200%20602%20425%22%3E%3C/svg%3E)\n\n\n*La \u00ab carte des camps \u00bb est un outil \u00e0 travers lequel, depuis 2003, Migreurop s\u2019attache \u00e0 faire conna\u00eetre et \u00e0 d\u00e9noncer la multiplication des lieux et des formes d\u2019enfermement des \u00e9trangers en Europe et au-del\u00e0.*\n\n\n\nNotre projet : accueillir dignement les migrant\u00b7es et agir sur les causes des migrations forc\u00e9es\n------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nLes migrations sont un sujet trop s\u00e9rieux pour les r\u00e9duire \u00e0 des surench\u00e8res et \u00e0 des peurs incontr\u00f4l\u00e9es. La premi\u00e8re t\u00e2che est de permettre \u00e0 chacune et chacun de vivre chez soi lorsqu\u2019on le souhaite. Pour cela, il faut arr\u00eater les guerres, les accords commerciaux destructeurs et affronter le changement climatique, qui entra\u00eenent d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s nombreuses migrations forc\u00e9es. Bref, lutter contre les causes des migrations et accueillir dignement les migrant\u00b7es.\u00a0\n\n\n**Les \u00c9tats membres de l\u2019UE doivent agir sur les causes des migrations et \u00e9laborer un v\u00e9ritable dispositif d\u2019accueil et d\u2019accompagnement des migrant\u00b7es.**\n\n\nIl est primordial d\u2019agir en amont des migrations sur les causes qui contraignent les populations \u00e0 quitter leur pays, parce qu\u2019une vie digne n\u2019y est plus possible. Pour cela, il est fondamental d\u2019\u0153uvrer pour la paix, d\u2019accro\u00eetre et de mieux concevoir l\u2019aide au d\u00e9veloppement et de ne pas engager les pays europ\u00e9ens dans de nouvelles interventions militaires.\u00a0\n\n\n**Il est \u00e9galement urgent d\u2019agir contre le r\u00e9chauffement climatique par une aide financi\u00e8re et mat\u00e9rielle \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique dans les pays les plus vuln\u00e9rables, fond\u00e9e sur des transferts de technologies.** Cela passe par la reconnaissance d\u2019un statut de d\u00e9tresse environnementale d\u00e9passant le cadre des catastrophes li\u00e9es au seul climat. Les institutions internationales, notamment \u00e0 l\u2019ONU, ne sont jamais parvenues \u00e0 formaliser un statut de r\u00e9fugi\u00e9\u00b7e climatique ou environnemental\u00b7e, et pour cause : la majorit\u00e9 des d\u00e9placements sont temporaires et au sein d\u2019un m\u00eame pays. De plus, il est impossible de hi\u00e9rarchiser les catastrophes environnementales pour d\u00e9cider de qui peut obtenir une protection. En revanche, il est urgent de cr\u00e9er un statut juridique de d\u00e9tresse environnementale, permettant la mise \u00e0 l\u2019abri des victimes de catastrophes environnementales.\n\n\nDans le m\u00eame temps, **les gouvernements de l\u2019UE doivent construire un v\u00e9ritable dispositif d\u2019accueil pour les migrant\u00b7es** qui sont l\u00e0. Une gestion humaine de leurs d\u00e9placements est parfaitement possible au regard du degr\u00e9 de d\u00e9veloppement global de la plan\u00e8te.\n\n\nLe r\u00e9gime d\u2019asile europ\u00e9en commun, dont le r\u00e8glement de Dublin, qui est devenu l\u2019embl\u00e8me de nos politiques de non-accueil, doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9. Une politique volontariste d\u2019accueil des migrant\u00b7es implique par ailleurs la mise en place d\u2019un syst\u00e8me de sanction \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00c9tats membres qui ne respectent pas le droit d\u2019asile.\u00a0\n\n\n\n### **Quand les pays de l\u2019Europe de l\u2019Est se barricadent**\n\n\nDepuis cet \u00e9t\u00e9 se d\u00e9roule une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie. Minsk est ainsi responsable d\u2019avoir instrumentalis\u00e9 des migrant\u00b7es originaires du Moyen-Orient et d\u2019Afrique en leur promettant de les aider \u00e0 franchir les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. Cette strat\u00e9gie politique scandaleuse est n\u00e9e \u00e0 la suite de diverses sanctions \u00e9conomiques inflig\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la Bi\u00e9lorussie du fait de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle contest\u00e9e.\u00a0\n\n\nOr, la Pologne est connue pour ses violations des droits humains. Les autorit\u00e9s nationales se sont livr\u00e9es au refoulement inhumain de milliers de migrant\u00b7es d\u00e9muni\u00b7es. Les demandes d\u2019asile ne sont ainsi plus prises en compte tandis que les ONG humanitaires et les m\u00e9dias se voient refuser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la fronti\u00e8re. De plus, le pays a pour projet l\u2019\u00e9rection d\u2019un mur, \u00e0 l\u2019image de son voisin hongrois, confirmant l\u2019id\u00e9e d\u2019une Europe qui se barricade.\n\n\nLe bras de fer entre la Bi\u00e9lorussie et l\u2019Union europ\u00e9enne ignore totalement les destins humains dont il est pourtant principalement question. Alors que la mort de plusieurs enfants semble \u00e9mouvoir l\u2019opinion publique, les solutions propos\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne sont insuffisantes, inefficaces et attentatoires aux droits et libert\u00e9s.\u00a0\n\n\nDerni\u00e8rement, la Commission europ\u00e9enne a ainsi propos\u00e9 de permettre \u00e0 la Pologne, \u00e0 la Lituanie et \u00e0 la Lettonie de suspendre certaines dispositions du droit d\u2019asile pour six mois. Une telle suspension autorise les trois \u00c9tats \u00e0 \u00e9tendre la p\u00e9riode d\u2019enregistrement des demandes d\u2019asiles \u00e0 quatre semaines contre dix jours d\u2019ordinaire, et repousser le d\u00e9lai d\u2019examen d\u2019une demande \u00e0 seize semaines. En septembre 2015, la Hongrie avait d\u00e9j\u00e0 modifi\u00e9 sa l\u00e9gislation et r\u00e9glementation en mati\u00e8re de \u00ab pays d\u2019origine s\u00fbr \u00bb, de franchissement des fronti\u00e8res et d\u2019obtention du statut de r\u00e9fugi\u00e9 afin de r\u00e9duire le plus possible le nombre de demandeur\u00b7ses, constituant ainsi une violation de l\u2019obligation de non-refoulement, consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019article 33 de la Convention de Gen\u00e8ve de 1951.\n\n\n\nNos propositions : une politique migratoire humaniste et r\u00e9aliste\n-----------------------------------------------------------------\n\n\nConform\u00e9ment au droit international et aux principes fondamentaux de la R\u00e9publique universaliste, la France proposera un accueil dans des conditions humaines, sociales et sanitaires dignes.\u00a0\n\n\nLes priorit\u00e9s ci-dessous impliquent une refondation des politiques migratoires europ\u00e9enne et fran\u00e7aise. Elles seront port\u00e9es au niveau de l\u2019Union europ\u00e9enne, notamment dans le cadre des n\u00e9gociations sur la politique migratoire. En cas de blocage, nos propositions seraient mises en \u0153uvre \u00e0 un niveau national ou en coop\u00e9ration renforc\u00e9e avec d\u2019autres \u00c9tats membres.\n\n\n### Agir pour la paix et mener une politique de cod\u00e9veloppement\n\n\nDans un premier temps, les pays de l\u2019UE, et plus particuli\u00e8rement la France, doivent mettre un terme aux interventions militaires ill\u00e9gales et ill\u00e9gitimes, notamment dans les pays africains. Celles-ci engendrent des conflits arm\u00e9s sans fin et la radicalisation de sections enti\u00e8res de la population.\u00a0\n\n\n**Nous proposons d\u2019instituer une coop\u00e9ration euro-m\u00e9diterran\u00e9enne** de progr\u00e8s social, \u00e9cologique et de cod\u00e9veloppement en direction des pays du Maghreb, du Machrek, d\u2019Afrique subsaharienne et du Moyen-Orient.\u00a0\n\n\nDans un deuxi\u00e8me temps, **la France proposera aux dirigeants africains d\u2019\u00e9tablir des accords de coop\u00e9ration et d\u2019\u00e9change \u00e9conomiques respectueux des normes environnementales et sociales**, ax\u00e9s vers l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des populations afin que celles-ci b\u00e9n\u00e9ficient et profitent de leurs ressources et de leur travail au lieu d\u2019en \u00eatre d\u00e9poss\u00e9d\u00e9es. Il est \u00e9galement essentiel que la politique de cod\u00e9veloppement ne soit plus utilis\u00e9e comme une monnaie d\u2019\u00e9change lors de la conclusion d\u2019accords de r\u00e9admission migratoire avec les \u00c9tats concern\u00e9s.\n\n\n**La France agira \u00e9galement pour que les politiques cr\u00e9ant une \u00ab Europe forteresse \u00bb et de stigmatisation des \u00e9tranger\u00b7es non-communautaires soient abandonn\u00e9es, et les accords de Schengen ren\u00e9goci\u00e9s au profit d\u2019une action r\u00e9solue en faveur de politiques nouvelles de migrations internationales et de cod\u00e9veloppement, en particulier avec les pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en.** Ces politiques auront pour objectif principal de refonder la politique europ\u00e9enne de contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, en refusant la militarisation et l\u2019externalisation de la politique de contr\u00f4le des flux migratoires. Dans ce cadre, **des dispositifs ambitieux favorisant le concours des migrant\u00b7es au d\u00e9veloppement de leur pays d\u2019origine seront mis en \u0153uvre**: aides \u00e0 des projets de r\u00e9installation ou \u00e0 d\u2019autres formes de contribution qui n\u2019impliquent pas n\u00e9cessairement un retour d\u00e9finitif (retours pour des p\u00e9riodes temporaires, abondement public \u00e0 de l\u2019\u00e9pargne issue de la migration en faveur d\u2019actions de d\u00e9veloppement, etc.) Ceci implique notamment de laisser ouverte une possibilit\u00e9 de fluidit\u00e9 des migrations (possibilit\u00e9s de retours temporaires sans crainte de perdre son droit \u00e0 revenir en France, etc.)\n\n\n**L\u2019Avenir en commun propose donc une approche globale, concert\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale et europ\u00e9enne afin d\u2019arr\u00eater la guerre aux migrant\u00b7es et permettre \u00e0 chacun\u00b7e de \u00ab vivre et travailler au pays \u00bb.**\n\n\n* **Sortir de l\u2019OTAN**. La France doit se porter aux avant-postes d\u2019une nouvelle alliance universelle pour la paix\n* Renforcer les missions de l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) en combinant lutte contre les causes de l\u2019exil forc\u00e9, r\u00e9ponses d\u2019urgence, soutien aux pays d\u2019accueil, pr\u00e9paration du retour des r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es et anticipation des futur\u00b7es d\u00e9plac\u00e9\u00b7es climatiques\n* **Stopper les accords commerciaux et \u00e9conomiques in\u00e9gaux, dont les accords de libre-\u00e9change adopt\u00e9s par l\u2019UE envers les pays africains,** avec les pays en d\u00e9veloppement, qui les d\u00e9stabilisent et d\u00e9truisent leurs agricultures locales, et permettre ainsi la souverainet\u00e9 de chaque pays\n* **Refonder la politique europ\u00e9enne de contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures**, refuser la militarisation de la politique de contr\u00f4le des flux migratoires afin de sortir de l\u2019impasse de Schengen et de Frontex.\u00a0 Il est donc n\u00e9cessaire de mettre fin aux op\u00e9rations de Frontex dont les missions et les actions ne sont pas compatibles avec le respect des droits fondamentaux\n* Ren\u00e9gocier les **accords du Touquet** avec le Royaume-Uni, qui lui permettent d\u2019externaliser sa fronti\u00e8re \u00e0 Calais, et proposer la cr\u00e9ation d\u2019un bureau d\u2019asile commun \u00e0 Calais\n* Suspendre le **r\u00e8glement de Dublin** et mettre en place des r\u00e8gles d\u2019harmonisation du syst\u00e8me d\u2019asile, d\u00e9connect\u00e9 des politiques migratoires et non soumis aux imp\u00e9ratifs de gestion des flux migratoires\n* Mettre fin \u00e0 l\u2019instrumentalisation de l\u2019aide au d\u00e9veloppement, qui a conduit l\u2019UE \u00e0 signer l\u2019accord de la honte \u00ab\u00a0visa+adh\u00e9sion contre migrants\u00a0\u00bb avec la Turquie en mars 2016\n* **Cr\u00e9er un corps europ\u00e9en civil de secours et de sauvetage en mer** pour \u00e9viter les milliers de noy\u00e9\u00b7es en M\u00e9diterran\u00e9e et permettre le transport maritimes des migrant\u00b7es vers l\u2019Angleterre. Actuellement les accords du Touquet obligent la France \u00e0 emp\u00eacher le franchissement de la Manche par les migrant\u00b7es\n* **D\u00e9fendre la cr\u00e9ation d\u2019un statut de d\u00e9tresse environnementale.** D\u2019apr\u00e8s l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), les catastrophes climatiques d\u00e9placent entre 21 et 24 millions d\u2019\u00eatres humains par an, soit plus de 60 000 personnes chaque jour. Certains pays sont menac\u00e9s de submersion et les m\u00e9galopoles c\u00f4ti\u00e8res, comme Jakarta, Tokyo, Shanghai ou Bombay, mais \u00e9galement Londres, Istanbul et l\u2019ensemble des villes des Flandres et des Pays-Bas, pourraient durement souffrir de la mont\u00e9e des eaux. L\u2019ONU a d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il devrait y avoir plus de 250 millions de r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es climatiques d\u2019ici \u00e0 2050. La France pourrait d\u00e9cider de la cr\u00e9ation de ce statut de mani\u00e8re unilat\u00e9rale afin de mieux le promouvoir dans les accords internationaux.\n\n\n### Assurer notre devoir d\u2019humanit\u00e9\n\n\nLa France est le premier pays au monde \u00e0 int\u00e9grer le droit d\u2019asile dans sa Constitution, d\u00e8s 1793. En d\u00e9pit des reculs r\u00e9cents, notre pays incarne toujours dans le monde les principes issus de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen : libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9 et r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019oppression. De ce fait, **tout\u00b7e \u00e9tranger\u00b7e pers\u00e9cut\u00e9\u00b7e dans son pays peut trouver asile en France.**\n\n\nPatrie r\u00e9volutionnaire, elle naturalise en 1848 les ouvrier\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es qui participent \u00e0 l\u2019insurrection. Elle accueille ensuite les Arm\u00e9nien\u00b7nes fuyant le g\u00e9nocide turc, des citoyen\u00b7nes d\u2019Europe centrale pers\u00e9cut\u00e9\u00b7es\u00a0 pour leur origine, des r\u00e9publicain\u00b7es espagnol\u00b7es apr\u00e8s la guerre civile de 1936-1939, des *boat people* d\u2019Asie en 1979. **L\u2019accueil fonde notre identit\u00e9 r\u00e9publicaine**. Ainsi, le peuple fran\u00e7ais est le r\u00e9sultat d\u2019int\u00e9grations successives et notre pays s\u2019est continuellement enrichi de ces apports ext\u00e9rieurs. Notre mission collective est de respecter la dignit\u00e9 humaine des migrant\u00b7es et leur droit fondamental \u00e0 une vie de famille. Les refuser, c\u2019est \u00eatre \u00e9tranger aux principes de la patrie r\u00e9publicaine.\u00a0\n\n\nNous proposons de mettre en \u0153uvre un plan national qui repose sur les mesures suivantes.\u00a0\n\n\n* Inscrire dans la loi fran\u00e7aise le principe de responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics \u00e0 offrir un accueil digne\n* Prendre en charge les personnes exil\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des structures d\u2019accueil et d\u2019h\u00e9bergement en nombre suffisant, en concertation avec l\u2019ensemble des acteurs locaux et coordonn\u00e9es sur tout le territoire fran\u00e7ais de l\u2019Hexagone et des Outre-mer, accompagn\u00e9e d\u2019un accueil sp\u00e9cifique des personnes fragiles et vuln\u00e9rables\n* **R\u00e9tablir la carte de s\u00e9jour de dix ans comme titre de s\u00e9jour de r\u00e9f\u00e9rence** pour les \u00e9tranger\u00b7es, respectant le droit au regroupement familial, r\u00e9gularisation automatique pour tout conjoint\u00b7e mari\u00e9\u00b7e ou pacs\u00e9\u00b7e\n* **R\u00e9gulariser tous les travailleurs et travailleuses sans-papiers** et faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour les personnes \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes l\u00e9galement sur le territoire\n* R\u00e9gulariser les \u00e9tudiant\u00b7es et parents sans papiers d\u2019enfants scolaris\u00e9\u00b7es\n* R\u00e9tablir l\u2019unicit\u00e9 de la loi sur le territoire en soumettant l\u2019octroi des titres de s\u00e9jour \u00e0 des crit\u00e8res objectifs ne souffrant d\u2019aucune diff\u00e9rence d\u2019interpr\u00e9tation d\u2019une pr\u00e9fecture \u00e0 l\u2019autre\n* Mettre en place une commission du titre de s\u00e9jour pouvant \u00eatre saisie de tous les cas de demandes de rendez-vous sans suite ou de refus de d\u00e9livrance de titre, dot\u00e9e d\u2019un pouvoir de d\u00e9cision, lieu d\u2019un d\u00e9bat public et contradictoire\n* Restaurer la libert\u00e9 de circulation au sein de l\u2019espace Schengen (avec un encadrement strict de sa suspension temporaire)\n* **Mettre en \u0153uvre un accueil digne des migrant\u00b7es avec une r\u00e9partition sur l\u2019ensemble du territoire europ\u00e9en** mettant fin \u00e0 l\u2019approche *hotspots*\n* D\u00e9p\u00e9naliser le s\u00e9jour irr\u00e9gulier et abolir le placement en centres de r\u00e9tention administrative des enfants et de leurs parents\n* Construire des centres d\u2019accueil aux normes internationales avec le concours de l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et du Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (UNHCR) pour proposer aux migrant\u00b7es des conditions dignes\n* Remettre en cause le fichage des \u00e9tranger\u00b7es et la biom\u00e9trie dans le contr\u00f4le des fronti\u00e8res de l\u2019UE\n* Assouplir les politiques de visas \u00ab\u00a0au titre de l\u2019asile\u00a0\u00bb, en veillant notamment \u00e0 emp\u00eacher que les co\u00fbts des visas nationaux soient utilis\u00e9s comme des mesures de dissuasion\n* Garantir l\u2019acc\u00e8s effectif aux soins de toutes et tous face aux instrumentalisations politiques de l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019\u00c9tat (AME)\n\n\n### Prot\u00e9ger les mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es\n\n\n**La France accueille sur son sol environ** **17 000 jeunes mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es** (enfants de moins de 18 ans hors de leur pays d\u2019origine et s\u00e9par\u00e9s de leurs parents ou responsables l\u00e9gaux). Ces dernier\u00b7es ont le droit, au sein de l\u2019UE, d\u2019exercer leurs droits fondamentaux, notamment ceux promus par la Convention internationale des droits de l\u2019enfant (CIDE), adopt\u00e9e par l\u2019Organisation des Nations Unies le 20 novembre 1989.\u00a0\n\n\nEn France, leur accueil et leur protection rel\u00e8vent de la **comp\u00e9tence des d\u00e9partements**. Ainsi actuellement, **les conditions et proc\u00e9dures d\u2019acc\u00e8s aux services de protection diff\u00e8rent consid\u00e9rablement d\u2019un d\u00e9partement \u00e0 un autre**.\u00a0\n\n\nPourtant, les mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es doivent **b\u00e9n\u00e9ficier, comme tous les enfants, des droits fondamentaux**\u00a0: scolarisation, h\u00e9bergement, protection sociale. Nous proposons de\u00a0:\u00a0\n\n\n* **Appliquer la pr\u00e9somption de minorit\u00e9**. Cela revient \u00e0 respecter les articles 2 et 20 de la Convention internationale des droits de l\u2019enfant, \u00e0 savoir l\u2019inconditionnalit\u00e9 de la protection de l\u2019enfance. L\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance (ASE) doit mettre \u00e0 l\u2019abri l\u2019ensemble des mineur\u00b7es qui se pr\u00e9sentent aux d\u00e9partements, en attente de la d\u00e9cision finale du juge pour enfants\n* **Supprimer la m\u00e9thode des tests osseux** pour d\u00e9terminer l\u2019\u00e2ge des mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es (MNA)\n* Rendre obligatoire la pr\u00e9sence d\u2019un avocat pour l\u2019ensemble des enfants en assistance \u00e9ducative, pour informer correctement les mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es lors de cette phase fondamentale dans l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une situation administrative\n* Renforcer le budget de l\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance pour qu\u2019elle puisse accompagner les mineur\u00b7es dans la d\u00e9marche de demande de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\n* **Augmenter la capacit\u00e9 d\u2019accueil et d\u2019accompagnement des \u00e9tablissements et services du m\u00e9dico-social** pour que les d\u00e9partements n\u2019aient plus recours \u00e0 des h\u00e9bergements \u00e0 l\u2019h\u00f4tel pour les MNA. Les services de l\u2019ASE doivent proposer un h\u00e9bergement d\u00e9cent et adapt\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge et l\u2019autonomie du ou de la jeune (h\u00e9bergement collectif, placement en famille d\u2019accueil, appartement en semi-autonomie)\n* **Recruter du personnel \u00e9ducatif qualifi\u00e9** et proposer des formations appropri\u00e9es aux probl\u00e9matiques des MNA\n* **Syst\u00e9matiser la prolongation des prises en charges de ces jeunes apr\u00e8s 18 ans** conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article L.221-1 du Code de l\u2019action sociale et des familles, par la d\u00e9livrance de contrats jeunes majeurs (CJM)\n* Affecter directement et imm\u00e9diatement les jeunes francophones dans les dispositifs classiques de l\u2019\u00c9ducation nationale\n* **Augmenter** le nombre d\u2019unit\u00e9s p\u00e9dagogiques pour \u00e9l\u00e8ves allophones arrivants (**UPE2A**) pour les jeunes de moins de 16 ans et de Missions de lutte contre le d\u00e9crochage scolaire (**MLDS**) pour les plus de 16 ans\n* **R\u00e9aliser,** d\u00e8s la prise en charge des MNA par l\u2019ASE, **des examens de sant\u00e9 physique et psychique**. Les mineur\u00b7es n\u2019ont pas \u00e0 justifier d\u2019un titre de s\u00e9jour pour \u00eatre en situation r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, et l\u2019ouverture de leur droit \u00e0 l\u2019assurance maladie ne saurait donc y \u00eatre conditionn\u00e9e. Ainsi, les MNA, sans distinction, seront affili\u00e9\u00b7es au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019assurance maladie et b\u00e9n\u00e9ficieront de la couverture maladie universelle compl\u00e9mentaire\n\n\n### Garantir le droit d\u2019asile\n\n\nPour nombre de personnes dans le monde, la France est le pays des droits humains, une terre d\u2019asile, avec un rayonnement culturel universel. Cependant, **les politiques d\u2019asile sont d\u00e9sormais remises en cause au nom de la limitation des flux migratoires**, en France comme en Europe.\n\n\nNous proposons de garantir le droit d\u2019asile via les mesures suivantes.\n\n\n* Rompre avec les directives europ\u00e9ennes, notamment le r\u00e8glement de Dublin, et abroger les lois successives ayant eu pour objectif de restreindre le droit d\u2019asile en France. Nous souhaitons la pleine garantie et le renforcement du droit d\u2019asile et la suppression de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\n* Instaurer une proc\u00e9dure unique pour les demandes d\u2019asile assurant pleinement le respect du droit d\u2019asile et les droits fondamentaux\n* **Rattacher l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (OFPRA) au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res** (et non au minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur) afin de r\u00e9tablir un droit d\u2019asile d\u00e9connect\u00e9 des politiques migratoires\u00a0et augmenter son budget de fonctionnement\n* **Autoriser les demandeur\u00b7ses d\u2019asile \u00e0 exercer un emploi pendant la p\u00e9riode d\u2019attente** d\u2019examen de leur dossier\n* Augmenter le nombre de places en Centre d\u2019accueil de demandeurs d\u2019asile (CADA)\n* Organiser la r\u00e9partition des demandeur\u00b7ses d\u2019asile sur l\u2019ensemble de l\u2019Hexagone\n* Construire un programme pour l\u2019aide au retour des r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es qui le souhaitent lorsque la situation de leur pays de d\u00e9part le permet\n\n\n### Permettre une citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re\n\n\nLa France est une communaut\u00e9 politique et non une r\u00e9alit\u00e9 ethnique. D\u00e8s lors, c\u2019est l\u2019existence d\u2019un destin commun qui doit fonder l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9. Pour cela nous proposons de\u00a0:\n\n\n* **R\u00e9tablir le droit du sol pour les enfants n\u00e9s en France**, sous r\u00e9serve de leur consentement\n* **Lancer un programme ambitieux** **de la ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise \u00e9crite et parl\u00e9e**, int\u00e9grant la transmission des principes r\u00e9publicains et l\u2019information sur l\u2019ensemble des droits sociaux\n* Modifier la Constitution pour **reconna\u00eetre le droit de vote et d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des r\u00e9sident\u00b7es extracommunautaires** (hors UE) aux \u00e9lections locales et europ\u00e9ennes. La participation citoyenne des r\u00e9sident\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es aux \u00e9lections locales, promise en France depuis 1981, serait un facteur de coh\u00e9sion territoriale et d\u2019\u00e9galit\u00e9, sachant que le cadre europ\u00e9en actuel permet d\u00e9j\u00e0 aux r\u00e9sident\u00b7es communautaires de voter aux \u00e9lections locales\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Migrations", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/migrations/", "image": "livret_migrations.png", "content": "\n\nLes migrations ont forg\u00e9 l\u2019histoire de l\u2019humanit\u00e9 depuis ses origines et lui ont permis de se d\u00e9velopper. Un\u00b7e Fran\u00e7ais\u00b7e sur cinq est immigr\u00e9\u00b7e ou enfant d\u2019immigr\u00e9\u00b7e, et au moins 10 % de la population a un\u00b7e anc\u00eatre immigr\u00e9\u00b7e dans les deux g\u00e9n\u00e9rations ant\u00e9rieures. Sont fran\u00e7ais\u00b7es, et donc \u00e9gaux en droits, toutes celles et ceux qui adh\u00e8rent au principe \u00ab Libert\u00e9, \u00c9galit\u00e9 et Fraternit\u00e9 \u00bb : la France r\u00e9sulte de cette cr\u00e9olisation, de ce m\u00e9lange toujours renouvel\u00e9, o\u00f9 chaque \u00eatre humain s\u2019enrichit de sa relation \u00e0 l\u2019autre. Le repli sur une pr\u00e9tendue identit\u00e9 \u201cFran\u00e7aise de souche\u201d rel\u00e8ve du fantasme, car elle n\u2019a jamais exist\u00e9.\nLa question migratoire est une question politique. \u00c0 la peur, \u00e0 la surench\u00e8re s\u00e9curitaire et aux grandes phrases sans lendemain, nous opposons une politique migratoire humaniste, solidaire, raisonn\u00e9e et r\u00e9aliste qui ouvre la perspective d\u2019un Avenir en commun pour tous les peuples.\n\n\nNotre constat : l\u2019Union europ\u00e9enne ne sait pas accueillir les migrant\u00b7es, l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais d\u00e9veloppe un rejet inqui\u00e9tant des \u00e9tranger\u00b7es\u00a0\n\n\nFin 2020, sur les 7,7 milliards d\u2019\u00eatres humains, 3,7% seulement sont migrant\u00b7es. 82,4 millions sont forc\u00e9\u00b7es de fuir leur foyer \u00e0 cause des conflits ou de la pers\u00e9cution \u2013 \u00e0 peine une personne sur cent. On compte aujourd\u2019hui 21 millions de personnes r\u00e9fugi\u00e9es dans le monde, dont 86 % qui sont accueillies par des pays en d\u00e9veloppement. Les \u00e9tudes n\u2019indiquent ni crise migratoire, ni vague d\u00e9ferlante ni accroissement rapide de la population \u00e9trang\u00e8re.\n\n\nL\u2019augmentation r\u00e9cente des flux migratoires a trois origines : la multiplication des conflits arm\u00e9s, la destruction des \u00e9conomies locales par la mondialisation et le r\u00e9chauffement climatique. Ces causes sont entretenues depuis l\u2019Europe, par des interventions militaires ill\u00e9gales et ill\u00e9gitimes, le financement de dictatures \u00e0 travers les fonds europ\u00e9ens de d\u00e9veloppement, le pillage des ressources naturelles et alimentaires, les accords de libre-\u00e9change et le soutien aux \u00e9nergies fossiles ou \u00e0 l\u2019extractivisme.\u00a0\n\n\nActuellement, les flux migratoires sont principalement provoqu\u00e9s par les conflits au Proche et Moyen-Orient. Les guerres en Irak, en Afghanistan et en Syrie, ont conduit 7 millions de Syriens et Syriennes \u00e0 se d\u00e9placer \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de leur pays et 4 millions d\u2019entre eux \u00e0 franchir leurs fronti\u00e8res pour s\u2019installer dans les pays voisins (Turquie, Liban, Jordanie) ou en Europe. Leurs cons\u00e9quences dramatiques ont \u00e9t\u00e9 encore renforc\u00e9es par les s\u00e9cheresses qui d\u00e9truisent les r\u00e9coltes et rar\u00e9fient l\u2019eau.\u00a0\n\n\nLa diplomatie solitaire des \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique, qui ont remis l\u2019Afghanistan aux taliban apr\u00e8s 20 ans d\u2019occupation,\u00a0 a provoqu\u00e9 une fuite d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9e des habitantes et habitants.\u00a0 La r\u00e9action d\u2019Emmanuel Macron ? Appeler \u00e0 se \u00ab prot\u00e9ger contre les flux migratoires irr\u00e9guliers importants \u00bb. Or, seulement 3 300 Afghans et Afghanes sont arriv\u00e9\u00b7es en France depuis la prise de pouvoir des taliban. Un tiers a obtenu l\u2019asile. Aux \u00c9tats-Unis, 25 000 r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es afghan\u00b7es ont \u00e9t\u00e9 accueilli\u00b7es et il en resterait encore 45 000 dans les sept centres d\u2019accueil du pays.\n\n\nLa majorit\u00e9 des r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es ne souhaite pas venir en Europe : elle s\u2019installe plut\u00f4t dans les pays voisins. En 2020, les deux tiers des migrant\u00b7es originaires de pays ouest-africains vivaient dans un autre pays de la r\u00e9gion. Les d\u00e9placements forc\u00e9s internes et transfrontaliers dans les r\u00e9gions du bassin du lac Tchad et du Sahel central ont fortement augment\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es du fait de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 et la violence induite par les islamistes de Boko Haram. En Europe, ces arriv\u00e9es de populations ne sont pas massives : les r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es repr\u00e9sentent, en 2020, 0,6% de la population totale.\n\n\nPourtant, les politiques d\u2019accueil des \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne sont inadapt\u00e9es et arbitraires. \u00c0 l\u2019occasion de la soi-disant \u00ab\u00a0crise migratoire\u00a0\u00bb de 2015, l\u2019UE a montr\u00e9 son incapacit\u00e9 \u00e0 coordonner les \u00c9tats membres. Elle s\u2019est content\u00e9e d\u2019improviser \u00e0 la h\u00e2te l\u2019accueil de 160\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es syrien\u00b7nes, au travers d\u2019une cl\u00e9 de r\u00e9partition refus\u00e9e par le groupe de Visegr\u00e1d (R\u00e9publique tch\u00e8que, Pologne, Hongrie et Slovaquie).\nLa Commission europ\u00e9enne a soumis en 2020 un nouveau \u201cPacte sur la migration et l\u2019asile\u201d. Pr\u00e9sent\u00e9 comme un outil de coordination\u00a0 globale des migrations, il renforce surtout l\u2019hostilit\u00e9 actuelle envers les migrant\u00b7es. Ce Pacte favorise uniquement un contr\u00f4le pr\u00e9alable impr\u00e9cis de leur situation, au d\u00e9triment du respect des droits fondamentaux, et l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration des retours \u00e0 l\u2019aide d\u2019accords avec des pays tiers, ayant pourtant d\u00e9montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9. Il accr\u00e9dite\u00a0 la politique d\u2019\u00ab immigration choisie \u00bb, qui est absurde (les besoins \u00e9conomiques \u00e9voluent plus vite que les flux de population !) et r\u00e9duit les migrant\u00b7es au statut de main-d\u2019\u0153uvre sous-pay\u00e9e.\u00a0\n\n\nLes politiques migratoires de l\u2019UE sont avant tout des politiques s\u00e9curitaires. Cela se traduit par la construction de murs entre pays, la fermeture des fronti\u00e8res (via le r\u00e9tablissement des contr\u00f4les et l\u2019ouverture de \nhotspots, \naires g\u00e9ographiques o\u00f9 r\u00e8gne un droit d\u00e9rogatoire permettant d\u2019identifier les nouvelles et nouveaux arrivant\u00b7es, et de s\u00e9parer les demandeur\u00b7ses d\u2019asile des migrant\u00b7es \u00e9conomiques) et leur militarisation (modifications du statut de Frontex qui est l\u2019agence europ\u00e9enne disposant du budget le plus important). Les accords de Khartoum (2014), de La Valette (2019), l\u2019accord UE-Turquie (2016) et les accords de partenariat \u00e9conomique ont consacr\u00e9 cette politique d\u2019externalisation de la gestion des migrant\u00b7es, renfor\u00e7ant des r\u00e9gimes autoritaires sous-traitants\n\n\nCes politiques migratoires ont cr\u00e9\u00e9 une \u00ab Europe forteresse \u00bb dont voici le bilan :\n\n\nDepuis le d\u00e9but des ann\u00e9es 2000, au moins 50 000 personnes sont mortes\n ou port\u00e9es disparues en tentant de rejoindre l\u2019Union europ\u00e9enne. Avec plus de 3 000 d\u00e9c\u00e8s enregistr\u00e9s pour l\u2019ann\u00e9e 2020 malgr\u00e9 le confinement de la grande majorit\u00e9 de la plan\u00e8te,\n la M\u00e9diterran\u00e9e reste de loin le plus grand cimeti\u00e8re \u00e0 ciel ouvert du monde.\nAu premier trimestre 2021, 1\u00a0146 personnes avaient d\u00e9j\u00e0 p\u00e9ri en M\u00e9diterran\u00e9e. Frontex, l\u2019agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes, est particuli\u00e8rement point\u00e9e du doigt pour \u00eatre impliqu\u00e9e dans des incidents de refoulement de bateaux de migrant\u00b7es entre la Gr\u00e8ce et la Turquie mais aussi l\u2019expulsion de plus de 10 000 \u00eatres humains.\nLa remise en cause des droits humains par l\u2019atteinte port\u00e9e par les \u00c9tats membres aux droits des demandeurs et demandeuses d\u2019asile souvent priv\u00e9\u00b7es de libert\u00e9 et d\u2019un acc\u00e8s \u00e0 des proc\u00e9dures d\u2019asile \u00e9quitables et efficaces.\nLa banalisation de l\u2019enfermement des migrant\u00b7es.\n\n\nCes politiques s\u00e9curitaires entra\u00eenent le d\u00e9veloppement d\u2019un \u00ab\u00a0business\u00a0\u00bb de la peur et de la x\u00e9nophobie, gavant d\u2019argent public les industries multinationales de la s\u00e9curit\u00e9. En France, la remise en cause du droit du sol, la d\u00e9marche\u00a0 \u00ab\u00a0d\u2019immigration choisie\u00a0\u00bb et la politique du chiffre dans la traque aux personnes en situation irr\u00e9guli\u00e8re mettent en danger notre R\u00e9publique elle-m\u00eame.\n\n\nCes orientations maintiennent les migrant\u00b7es dans des situations d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 permanente, \u00e0 disposition des employeurs d\u00e9sireux d\u2019utiliser une main-d\u2019\u0153uvre corv\u00e9able \u00e0 merci, incapable de faire respecter ses droits les plus \u00e9l\u00e9mentaires. Certains qualifient ce syst\u00e8me de \u00ab\u00a0\nd\u00e9localisation sur place\u00a0\u00bb. Elle touche des secteurs \u00e0 fort besoin de main-d\u2019\u0153uvre \n\u2013 tels que le BTP, l\u2019h\u00f4tellerie-restauration, les\n \nservices \u00e0 la personne \u2013 et affaiblit\n \nl\u2019ensemble des salari\u00e9\u00b7es.\u00a0\n\n\nOn ne quitte pas son pays pour le plaisir. \u00c9migrer est toujours une double souffrance pour celui ou celle qui part : coup\u00e9\u00b7e de son pays d\u2019origine, rel\u00e9gu\u00e9\u00b7e dans son pays d\u2019arriv\u00e9e. Il est donc de notre devoir d\u2019accueillir dignement.\n\n\n\n\n\n\n\u00ab\u00a0Nous assistons \u00e0 un changement de r\u00e9alit\u00e9 o\u00f9 les d\u00e9placements forc\u00e9s sont \u00e0 la fois beaucoup plus fr\u00e9quents, et o\u00f9 le ph\u00e9nom\u00e8ne n\u2019est plus \u00e0 court-terme et transitoire. On ne peut attendre des gens qu\u2019ils vivent dans la tourmente pendant des ann\u00e9es, sans possibilit\u00e9 de rentrer chez eux ou de se b\u00e2tir un avenir l\u00e0 o\u00f9 ils se trouvent. Nous devons adopter une attitude fondamentalement novatrice et davantage accueillante \u00e0 l\u2019\u00e9gard de ceux qui fuient, conjugu\u00e9e \u00e0 un effort r\u00e9solu pour mettre fin aux conflits qui perdurent depuis des ann\u00e9es et sont \u00e0 l\u2019origine m\u00eame de ces intenses souffrances. \u00bb \n\n\nFilippo Grandi, Haut Commissaire des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es\n\n\n\n\n\n\n\n\nLa mont\u00e9e en puissance de Frontex comme solution contestable \u00e0 l\u2019impasse des politiques migratoires\u00a0\n\n\nFrontex est pr\u00e9sent\u00e9e comme une agence europ\u00e9enne de garde-fronti\u00e8res et de garde-c\u00f4tes. Cr\u00e9\u00e9e en 2004, ce n\u2019est finalement qu\u2019apr\u00e8s la pr\u00e9tendue \u00ab\u00a0crise migratoire\u00a0\u00bb de 2015 qu\u2019elle s\u2019est impos\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 sembler devenir l\u2019unique r\u00e9ponse aux maux de la politique migratoire europ\u00e9enne. Les \u00c9tats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne qui refusaient jusque-l\u00e0 l\u2019intervention d\u2019un corps europ\u00e9en de garde-fronti\u00e8res au nom de leur souverainet\u00e9 ont alors permis le d\u00e9veloppement de Frontex.\u00a0\n\n\nEn 10 ans, son budget d\u00e9mesur\u00e9 a \u00e9t\u00e9 multipli\u00e9 par dix pour atteindre les 544 millions d\u2019euros en 2021. Cette augmentation concerne \u00e9galement le personnel puisque l\u2019objectif est d\u2019atteindre un corps permanent de 10 000 personnes d\u2019ici 2027, avec 7\u00a0000 garde-fronti\u00e8res. Son r\u00f4le en mati\u00e8re de retour n\u2019a fait que cro\u00eetre. Cette agence organise d\u00e9sormais elle-m\u00eame 10\u00a0% des vols charter de retour, elle affr\u00e8te les avions, d\u00e9ploie des escortes et traite avec les compagnies a\u00e9riennes.\u00a0\n\n\nOr, notamment \u00e0 travers son activit\u00e9 de garde-c\u00f4te, l\u2019agence europ\u00e9enne a fait l\u2019objet de nombreuses all\u00e9gations de mauvais traitements ou encore de refoulements ill\u00e9gaux des migrant\u00b7es cette derni\u00e8re d\u00e9cennie. Cela a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9 concernant Lampedusa en 2013, mais \u00e9galement derni\u00e8rement \u00e0 travers un premier recours historique, d\u00e9pos\u00e9 par des associations devant la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne le 21 mai 2021, suite \u00e0 l\u2019abandon de migrant\u00b7es vers l\u2019\u00eele de Lesbos.\n\n\nLa Cour des comptes europ\u00e9enne affirmait elle-m\u00eame dans son rapport de 2021 que la gestion des fronti\u00e8res par Frontex ne fonctionne pas. Pourtant, alors m\u00eame que son action est refus\u00e9e par de nombreux \u00c9tats europ\u00e9ens tels que la Pologne, Frontex a \u00e9t\u00e9 appel\u00e9e \u00e0 agir dans la Manche par le ministre de l\u2019Int\u00e9rieur, G\u00e9rald Darmanin. Cette d\u00e9cision est plus que controvers\u00e9e : Frontex m\u00e8ne une mission de surveillance des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures et non de sauvetage. En r\u00e9ponse au discours sur l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, l\u2019agence europ\u00e9enne s\u2019est d\u00e9ploy\u00e9e jusqu\u2019\u00e0 devenir omnipr\u00e9sente en Europe.\u00a0\n\n\n\n\n\n\n \n\n\nLa \u00ab carte des camps \u00bb est un outil \u00e0 travers lequel, depuis 2003, Migreurop s\u2019attache \u00e0 faire conna\u00eetre et \u00e0 d\u00e9noncer la multiplication des lieux et des formes d\u2019enfermement des \u00e9trangers en Europe et au-del\u00e0.\n\n\n\n\nNotre projet : accueillir dignement les migrant\u00b7es et agir sur les causes des migrations forc\u00e9es\n\n\nLes migrations sont un sujet trop s\u00e9rieux pour les r\u00e9duire \u00e0 des surench\u00e8res et \u00e0 des peurs incontr\u00f4l\u00e9es. La premi\u00e8re t\u00e2che est de permettre \u00e0 chacune et chacun de vivre chez soi lorsqu\u2019on le souhaite. Pour cela, il faut arr\u00eater les guerres, les accords commerciaux destructeurs et affronter le changement climatique, qui entra\u00eenent d\u00e9j\u00e0 de tr\u00e8s nombreuses migrations forc\u00e9es. Bref, lutter contre les causes des migrations et accueillir dignement les migrant\u00b7es.\u00a0\n\n\nLes \u00c9tats membres de l\u2019UE doivent agir sur les causes des migrations et \u00e9laborer un v\u00e9ritable dispositif d\u2019accueil et d\u2019accompagnement des migrant\u00b7es.\u00a0\n\n\nIl est primordial d\u2019agir en amont des migrations sur les causes qui contraignent les populations \u00e0 quitter leur pays, parce qu\u2019une vie digne n\u2019y est plus possible. Pour cela, il est fondamental d\u2019\u0153uvrer pour la paix, d\u2019accro\u00eetre et de mieux concevoir l\u2019aide au d\u00e9veloppement et de ne pas engager les pays europ\u00e9ens dans de nouvelles interventions militaires.\u00a0\n\n\nIl est \u00e9galement urgent d\u2019agir contre le r\u00e9chauffement climatique par une aide financi\u00e8re et mat\u00e9rielle \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique dans les pays les plus vuln\u00e9rables, fond\u00e9e sur des transferts de technologies. \nCela passe par la reconnaissance d\u2019un statut de d\u00e9tresse environnementale d\u00e9passant le cadre des catastrophes li\u00e9es au seul climat. Les institutions internationales, notamment \u00e0 l\u2019ONU, ne sont jamais parvenues \u00e0 formaliser un statut de r\u00e9fugi\u00e9\u00b7e climatique ou environnemental\u00b7e, et pour cause : la majorit\u00e9 des d\u00e9placements sont temporaires et au sein d\u2019un m\u00eame pays. De plus, il est impossible de hi\u00e9rarchiser les catastrophes environnementales pour d\u00e9cider de qui peut obtenir une protection. En revanche, il est urgent de cr\u00e9er un statut juridique de d\u00e9tresse environnementale, permettant la mise \u00e0 l\u2019abri des victimes de catastrophes environnementales.\n\n\nDans le m\u00eame temps, \nles gouvernements de l\u2019UE doivent construire un v\u00e9ritable dispositif d\u2019accueil pour les migrant\u00b7es \nqui sont l\u00e0. Une gestion humaine de leurs d\u00e9placements est parfaitement possible au regard du degr\u00e9 de d\u00e9veloppement global de la plan\u00e8te.\n\n\nLe r\u00e9gime d\u2019asile europ\u00e9en commun, dont le r\u00e8glement de Dublin, qui est devenu l\u2019embl\u00e8me de nos politiques de non-accueil, doit \u00eatre d\u00e9nonc\u00e9. Une politique volontariste d\u2019accueil des migrant\u00b7es implique par ailleurs la mise en place d\u2019un syst\u00e8me de sanction \u00e0 l\u2019\u00e9gard des \u00c9tats membres qui ne respectent pas le droit d\u2019asile.\u00a0\n\n\n\n\nQuand les pays de l\u2019Europe de l\u2019Est se barricadent\n\n\nDepuis cet \u00e9t\u00e9 se d\u00e9roule une crise humanitaire sans pr\u00e9c\u00e9dent \u00e0 la fronti\u00e8re entre la Pologne et la Bi\u00e9lorussie. Minsk est ainsi responsable d\u2019avoir instrumentalis\u00e9 des migrant\u00b7es originaires du Moyen-Orient et d\u2019Afrique en leur promettant de les aider \u00e0 franchir les fronti\u00e8res europ\u00e9ennes. Cette strat\u00e9gie politique scandaleuse est n\u00e9e \u00e0 la suite de diverses sanctions \u00e9conomiques inflig\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 la Bi\u00e9lorussie du fait de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle contest\u00e9e.\u00a0\n\n\nOr, la Pologne est connue pour ses violations des droits humains. Les autorit\u00e9s nationales se sont livr\u00e9es au refoulement inhumain de milliers de migrant\u00b7es d\u00e9muni\u00b7es. Les demandes d\u2019asile ne sont ainsi plus prises en compte tandis que les ONG humanitaires et les m\u00e9dias se voient refuser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la fronti\u00e8re. De plus, le pays a pour projet l\u2019\u00e9rection d\u2019un mur, \u00e0 l\u2019image de son voisin hongrois, confirmant l\u2019id\u00e9e d\u2019une Europe qui se barricade.\n\n\nLe bras de fer entre la Bi\u00e9lorussie et l\u2019Union europ\u00e9enne ignore totalement les destins humains dont il est pourtant principalement question. Alors que la mort de plusieurs enfants semble \u00e9mouvoir l\u2019opinion publique, les solutions propos\u00e9es par l\u2019Union europ\u00e9enne sont insuffisantes, inefficaces et attentatoires aux droits et libert\u00e9s.\u00a0\n\n\nDerni\u00e8rement, la Commission europ\u00e9enne a ainsi propos\u00e9 de permettre \u00e0 la Pologne, \u00e0 la Lituanie et \u00e0 la Lettonie de suspendre certaines dispositions du droit d\u2019asile pour six mois. Une telle suspension autorise les trois \u00c9tats \u00e0 \u00e9tendre la p\u00e9riode d\u2019enregistrement des demandes d\u2019asiles \u00e0 quatre semaines contre dix jours d\u2019ordinaire, et repousser le d\u00e9lai d\u2019examen d\u2019une demande \u00e0 seize semaines. En septembre 2015, la Hongrie avait d\u00e9j\u00e0 modifi\u00e9 sa l\u00e9gislation et r\u00e9glementation en mati\u00e8re de \u00ab pays d\u2019origine s\u00fbr \u00bb, de franchissement des fronti\u00e8res et d\u2019obtention du statut de r\u00e9fugi\u00e9 afin de r\u00e9duire le plus possible le nombre de demandeur\u00b7ses, constituant ainsi une violation de l\u2019obligation de non-refoulement, consacr\u00e9e \u00e0 l\u2019article 33 de la Convention de Gen\u00e8ve de 1951.\n\n\n\n\nNos propositions : une politique migratoire humaniste et r\u00e9aliste\u00a0\n\n\nConform\u00e9ment au droit international et aux principes fondamentaux de la R\u00e9publique universaliste, la France proposera un accueil dans des conditions humaines, sociales et sanitaires dignes.\u00a0\n\n\nLes priorit\u00e9s ci-dessous impliquent une refondation des politiques migratoires europ\u00e9enne et fran\u00e7aise. Elles seront port\u00e9es au niveau de l\u2019Union europ\u00e9enne, notamment dans le cadre des n\u00e9gociations sur la politique migratoire. En cas de blocage, nos propositions seraient mises en \u0153uvre \u00e0 un niveau national ou en coop\u00e9ration renforc\u00e9e avec d\u2019autres \u00c9tats membres.\n\n\nAgir pour la paix et mener une politique de cod\u00e9veloppement\n\n\nDans un premier temps, les pays de l\u2019UE, et plus particuli\u00e8rement la France, doivent mettre un terme aux interventions militaires ill\u00e9gales et ill\u00e9gitimes, notamment dans les pays africains. Celles-ci engendrent des conflits arm\u00e9s sans fin et la radicalisation de sections enti\u00e8res de la population.\u00a0\n\n\nNous proposons d\u2019instituer une coop\u00e9ration euro-m\u00e9diterran\u00e9enne \nde progr\u00e8s social, \u00e9cologique et de cod\u00e9veloppement en direction des pays du Maghreb, du Machrek, d\u2019Afrique subsaharienne et du Moyen-Orient.\u00a0\n\n\nDans un deuxi\u00e8me temps,\n la France proposera aux dirigeants africains d\u2019\u00e9tablir des accords de coop\u00e9ration et d\u2019\u00e9change \u00e9conomiques respectueux des normes environnementales et sociales\n, ax\u00e9s vers l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral des populations afin que celles-ci b\u00e9n\u00e9ficient et profitent de leurs ressources et de leur travail au lieu d\u2019en \u00eatre d\u00e9poss\u00e9d\u00e9es. Il est \u00e9galement essentiel que la politique de cod\u00e9veloppement ne soit plus utilis\u00e9e comme une monnaie d\u2019\u00e9change lors de la conclusion d\u2019accords de r\u00e9admission migratoire avec les \u00c9tats concern\u00e9s.\n\n\nLa France agira \u00e9galement pour que les politiques cr\u00e9ant une \u00ab Europe forteresse \u00bb et de stigmatisation des \u00e9tranger\u00b7es non-communautaires soient abandonn\u00e9es, et les accords de Schengen ren\u00e9goci\u00e9s au profit d\u2019une action r\u00e9solue en faveur de politiques nouvelles de migrations internationales et de cod\u00e9veloppement, en particulier avec les pays du pourtour m\u00e9diterran\u00e9en. \nCes politiques auront pour objectif principal de refonder la politique europ\u00e9enne de contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures, en refusant la militarisation et l\u2019externalisation de la politique de contr\u00f4le des flux migratoires. Dans ce cadre, \ndes dispositifs ambitieux favorisant le concours des migrant\u00b7es au d\u00e9veloppement de leur pays d\u2019origine seront mis en \u0153uvre\u00a0\n: aides \u00e0 des projets de r\u00e9installation ou \u00e0 d\u2019autres formes de contribution qui n\u2019impliquent pas n\u00e9cessairement un retour d\u00e9finitif (retours pour des p\u00e9riodes temporaires, abondement public \u00e0 de l\u2019\u00e9pargne issue de la migration en faveur d\u2019actions de d\u00e9veloppement, etc.) Ceci implique notamment de laisser ouverte une possibilit\u00e9 de fluidit\u00e9 des migrations (possibilit\u00e9s de retours temporaires sans crainte de perdre son droit \u00e0 revenir en France, etc.)\n\n\nL\u2019Avenir en commun propose donc une approche globale, concert\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle internationale et europ\u00e9enne afin d\u2019arr\u00eater la guerre aux migrant\u00b7es et permettre \u00e0 chacun\u00b7e de \u00ab vivre et travailler au pays \u00bb.\n\n\nSortir de l\u2019OTAN\n. La France doit se porter aux avant-postes d\u2019une nouvelle alliance universelle pour la paix\nRenforcer les missions de l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) en combinant lutte contre les causes de l\u2019exil forc\u00e9, r\u00e9ponses d\u2019urgence, soutien aux pays d\u2019accueil, pr\u00e9paration du retour des r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es et anticipation des futur\u00b7es d\u00e9plac\u00e9\u00b7es climatiques\nStopper les accords commerciaux et \u00e9conomiques in\u00e9gaux, dont les accords de libre-\u00e9change adopt\u00e9s par l\u2019UE envers les pays africains, \navec les pays en d\u00e9veloppement, qui les d\u00e9stabilisent et d\u00e9truisent leurs agricultures locales, et permettre ainsi la souverainet\u00e9 de chaque pays\nRefonder la politique europ\u00e9enne de contr\u00f4le des fronti\u00e8res ext\u00e9rieures\n, refuser la militarisation de la politique de contr\u00f4le des flux migratoires afin de sortir de l\u2019impasse de Schengen et de Frontex.\u00a0 Il est donc n\u00e9cessaire de mettre fin aux op\u00e9rations de Frontex dont les missions et les actions ne sont pas compatibles avec le respect des droits fondamentaux\nRen\u00e9gocier les\n accords du Touquet\n avec le Royaume-Uni, qui lui permettent d\u2019externaliser sa fronti\u00e8re \u00e0 Calais, et proposer la cr\u00e9ation d\u2019un bureau d\u2019asile commun \u00e0 Calais\nSuspendre le\n r\u00e8glement de Dublin\n et mettre en place des r\u00e8gles d\u2019harmonisation du syst\u00e8me d\u2019asile, d\u00e9connect\u00e9 des politiques migratoires et non soumis aux imp\u00e9ratifs de gestion des flux migratoires\nMettre fin \u00e0 l\u2019instrumentalisation de l\u2019aide au d\u00e9veloppement, qui a conduit l\u2019UE \u00e0 signer l\u2019accord de la honte \u00ab\u00a0visa+adh\u00e9sion contre migrants\u00a0\u00bb avec la Turquie en mars 2016\u00a0\nCr\u00e9er un corps europ\u00e9en civil de secours et de sauvetage en mer\n pour \u00e9viter les milliers de noy\u00e9\u00b7es en M\u00e9diterran\u00e9e et permettre le transport maritimes des migrant\u00b7es vers l\u2019Angleterre. Actuellement les accords du Touquet obligent la France \u00e0 emp\u00eacher le franchissement de la Manche par les migrant\u00b7es\nD\u00e9fendre la cr\u00e9ation d\u2019un statut de d\u00e9tresse environnementale. \nD\u2019apr\u00e8s l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), les catastrophes climatiques d\u00e9placent entre 21 et 24 millions d\u2019\u00eatres humains par an, soit plus de 60 000 personnes chaque jour. Certains pays sont menac\u00e9s de submersion et les m\u00e9galopoles c\u00f4ti\u00e8res, comme Jakarta, Tokyo, Shanghai ou Bombay, mais \u00e9galement Londres, Istanbul et l\u2019ensemble des villes des Flandres et des Pays-Bas, pourraient durement souffrir de la mont\u00e9e des eaux. L\u2019ONU a d\u2019ailleurs d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019il devrait y avoir plus de 250 millions de r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es climatiques d\u2019ici \u00e0 2050. La France pourrait d\u00e9cider de la cr\u00e9ation de ce statut de mani\u00e8re unilat\u00e9rale afin de mieux le promouvoir dans les accords internationaux.\n\n\nAssurer notre devoir d\u2019humanit\u00e9\n\n\nLa France est le premier pays au monde \u00e0 int\u00e9grer le droit d\u2019asile dans sa Constitution, d\u00e8s 1793. En d\u00e9pit des reculs r\u00e9cents, notre pays incarne toujours dans le monde les principes issus de la D\u00e9claration des droits de l\u2019homme et du citoyen : libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9 et r\u00e9sistance \u00e0 l\u2019oppression. De ce fait, \ntout\u00b7e \u00e9tranger\u00b7e pers\u00e9cut\u00e9\u00b7e dans son pays peut trouver asile en France.\n\n\nPatrie r\u00e9volutionnaire, elle naturalise en 1848 les ouvrier\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es qui participent \u00e0 l\u2019insurrection. Elle accueille ensuite les Arm\u00e9nien\u00b7nes fuyant le g\u00e9nocide turc, des citoyen\u00b7nes d\u2019Europe centrale pers\u00e9cut\u00e9\u00b7es\u00a0 pour leur origine, des r\u00e9publicain\u00b7es espagnol\u00b7es apr\u00e8s la guerre civile de 1936-1939, des \nboat people\n d\u2019Asie en 1979.\n L\u2019accueil fonde notre identit\u00e9 r\u00e9publicaine\n. Ainsi, le peuple fran\u00e7ais est le r\u00e9sultat d\u2019int\u00e9grations successives et notre pays s\u2019est continuellement enrichi de ces apports ext\u00e9rieurs. Notre mission collective est de respecter la dignit\u00e9 humaine des migrant\u00b7es et leur droit fondamental \u00e0 une vie de famille. Les refuser, c\u2019est \u00eatre \u00e9tranger aux principes de la patrie r\u00e9publicaine.\u00a0\n\n\nNous proposons de mettre en \u0153uvre un plan national qui repose sur les mesures suivantes.\u00a0\n\n\nInscrire dans la loi fran\u00e7aise le principe de responsabilit\u00e9 des pouvoirs publics \u00e0 offrir un accueil digne\nPrendre en charge les personnes exil\u00e9es gr\u00e2ce \u00e0 des structures d\u2019accueil et d\u2019h\u00e9bergement en nombre suffisant, en concertation avec l\u2019ensemble des acteurs locaux et coordonn\u00e9es sur tout le territoire fran\u00e7ais de l\u2019Hexagone et des Outre-mer, accompagn\u00e9e d\u2019un accueil sp\u00e9cifique des personnes fragiles et vuln\u00e9rables\nR\u00e9tablir la carte de s\u00e9jour de dix ans comme titre de s\u00e9jour de r\u00e9f\u00e9rence \npour les \u00e9tranger\u00b7es, respectant le droit au regroupement familial, r\u00e9gularisation automatique pour tout conjoint\u00b7e mari\u00e9\u00b7e ou pacs\u00e9\u00b7e\nR\u00e9gulariser tous les travailleurs et travailleuses sans-papiers \net faciliter l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9 fran\u00e7aise pour les personnes \u00e9trang\u00e8res pr\u00e9sentes l\u00e9galement sur le territoire\nR\u00e9gulariser les \u00e9tudiant\u00b7es et parents sans papiers d\u2019enfants scolaris\u00e9\u00b7es\u00a0\nR\u00e9tablir l\u2019unicit\u00e9 de la loi sur le territoire en soumettant l\u2019octroi des titres de s\u00e9jour \u00e0 des crit\u00e8res objectifs ne souffrant d\u2019aucune diff\u00e9rence d\u2019interpr\u00e9tation d\u2019une pr\u00e9fecture \u00e0 l\u2019autre\u00a0\nMettre en place une commission du titre de s\u00e9jour pouvant \u00eatre saisie de tous les cas de demandes de rendez-vous sans suite ou de refus de d\u00e9livrance de titre, dot\u00e9e d\u2019un pouvoir de d\u00e9cision, lieu d\u2019un d\u00e9bat public et contradictoire\u00a0\nRestaurer la libert\u00e9 de circulation au sein de l\u2019espace Schengen (avec un encadrement strict de sa suspension temporaire)\u00a0\nMettre en \u0153uvre un accueil digne des migrant\u00b7es avec une r\u00e9partition sur l\u2019ensemble du territoire europ\u00e9en\n mettant fin \u00e0 l\u2019approche \nhotspots\nD\u00e9p\u00e9naliser le s\u00e9jour irr\u00e9gulier et abolir le placement en centres de r\u00e9tention administrative des enfants et de leurs parents\nConstruire des centres d\u2019accueil aux normes internationales avec le concours de l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) et du Haut Commissariat des Nations unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s (UNHCR) pour proposer aux migrant\u00b7es des conditions dignes\nRemettre en cause le fichage des \u00e9tranger\u00b7es et la biom\u00e9trie dans le contr\u00f4le des fronti\u00e8res de l\u2019UE\nAssouplir les politiques de visas \u00ab\u00a0au titre de l\u2019asile\u00a0\u00bb, en veillant notamment \u00e0 emp\u00eacher que les co\u00fbts des visas nationaux soient utilis\u00e9s comme des mesures de dissuasion\nGarantir l\u2019acc\u00e8s effectif aux soins de toutes et tous face aux instrumentalisations politiques de l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019\u00c9tat (AME)\n\n\nProt\u00e9ger les mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es\u00a0\n\n\nLa France accueille sur son sol environ\n \n17 000 jeunes mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es \n(enfants de moins de 18 ans hors de leur pays d\u2019origine et s\u00e9par\u00e9s de leurs parents ou responsables l\u00e9gaux). Ces dernier\u00b7es ont le droit, au sein de l\u2019UE, d\u2019exercer leurs droits fondamentaux, notamment ceux promus par la Convention internationale des droits de l\u2019enfant (CIDE), adopt\u00e9e par l\u2019Organisation des Nations Unies le 20 novembre 1989.\u00a0\n\n\nEn France, leur accueil et leur protection rel\u00e8vent de la \ncomp\u00e9tence des d\u00e9partements\n. Ainsi actuellement, \nles conditions et proc\u00e9dures d\u2019acc\u00e8s aux services de protection diff\u00e8rent consid\u00e9rablement d\u2019un d\u00e9partement \u00e0 un autre\n.\u00a0\n\n\nPourtant, les mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es doivent \nb\u00e9n\u00e9ficier, comme tous les enfants, des droits fondamentaux\n\u00a0: scolarisation, h\u00e9bergement, protection sociale. Nous proposons de\u00a0:\u00a0\n\n\nAppliquer la pr\u00e9somption de minorit\u00e9\n. Cela revient \u00e0 respecter les articles 2 et 20 de la Convention internationale des droits de l\u2019enfant, \u00e0 savoir l\u2019inconditionnalit\u00e9 de la protection de l\u2019enfance. L\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance (ASE) doit mettre \u00e0 l\u2019abri l\u2019ensemble des mineur\u00b7es qui se pr\u00e9sentent aux d\u00e9partements, en attente de la d\u00e9cision finale du juge pour enfants\nSupprimer la m\u00e9thode des tests osseux\n pour d\u00e9terminer l\u2019\u00e2ge des mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es (MNA)\nRendre obligatoire la pr\u00e9sence d\u2019un avocat pour l\u2019ensemble des enfants en assistance \u00e9ducative, pour informer correctement les mineur\u00b7es non accompagn\u00e9\u00b7es lors de cette phase fondamentale dans l\u2019\u00e9tablissement d\u2019une situation administrative\nRenforcer le budget de l\u2019aide sociale \u00e0 l\u2019enfance pour qu\u2019elle puisse accompagner les mineur\u00b7es dans la d\u00e9marche de demande de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise\nAugmenter la capacit\u00e9 d\u2019accueil et d\u2019accompagnement des \u00e9tablissements et services du m\u00e9dico-social \npour que les d\u00e9partements n\u2019aient plus recours \u00e0 des h\u00e9bergements \u00e0 l\u2019h\u00f4tel pour les MNA. Les services de l\u2019ASE doivent proposer un h\u00e9bergement d\u00e9cent et adapt\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e2ge et l\u2019autonomie du ou de la jeune (h\u00e9bergement collectif, placement en famille d\u2019accueil, appartement en semi-autonomie)\u00a0\nRecruter du personnel \u00e9ducatif qualifi\u00e9\n et proposer des formations appropri\u00e9es aux probl\u00e9matiques des MNA\nSyst\u00e9matiser la prolongation des prises en charges de ces jeunes apr\u00e8s 18 ans\n conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article L.221-1 du Code de l\u2019action sociale et des familles, par la d\u00e9livrance de contrats jeunes majeurs (CJM)\nAffecter directement et imm\u00e9diatement les jeunes francophones dans les dispositifs classiques de l\u2019\u00c9ducation nationale\nAugmenter \nle nombre d\u2019unit\u00e9s p\u00e9dagogiques pour \u00e9l\u00e8ves allophones arrivants (\nUPE2A\n) pour les jeunes de moins de 16 ans et de Missions de lutte contre le d\u00e9crochage scolaire (\nMLDS\n) pour les plus de 16 ans\nR\u00e9aliser,\n d\u00e8s la prise en charge des MNA par l\u2019ASE, \ndes examens de sant\u00e9 physique et psychique\n. Les mineur\u00b7es n\u2019ont pas \u00e0 justifier d\u2019un titre de s\u00e9jour pour \u00eatre en situation r\u00e9guli\u00e8re sur le territoire fran\u00e7ais, et l\u2019ouverture de leur droit \u00e0 l\u2019assurance maladie ne saurait donc y \u00eatre conditionn\u00e9e. Ainsi, les MNA, sans distinction, seront affili\u00e9\u00b7es au r\u00e9gime g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019assurance maladie et b\u00e9n\u00e9ficieront de la couverture maladie universelle compl\u00e9mentaire\n\n\nGarantir le droit d\u2019asile\n\n\nPour nombre de personnes dans le monde, la France est le pays des droits humains, une terre d\u2019asile, avec un rayonnement culturel universel. Cependant, \nles politiques d\u2019asile sont d\u00e9sormais remises en cause au nom de la limitation des flux migratoires\n, en France comme en Europe.\n\n\nNous proposons de garantir le droit d\u2019asile via les mesures suivantes.\n\n\nRompre avec les directives europ\u00e9ennes, notamment le r\u00e8glement de Dublin, et abroger les lois successives ayant eu pour objectif de restreindre le droit d\u2019asile en France. Nous souhaitons la pleine garantie et le renforcement du droit d\u2019asile et la suppression de la proc\u00e9dure acc\u00e9l\u00e9r\u00e9e\nInstaurer une proc\u00e9dure unique pour les demandes d\u2019asile assurant pleinement le respect du droit d\u2019asile et les droits fondamentaux\nRattacher l\u2019Office fran\u00e7ais de protection des r\u00e9fugi\u00e9s et apatrides (OFPRA) au minist\u00e8re des Affaires \u00e9trang\u00e8res\n (et non au minist\u00e8re de l\u2019Int\u00e9rieur) afin de r\u00e9tablir un droit d\u2019asile d\u00e9connect\u00e9 des politiques migratoires\u00a0et augmenter son budget de fonctionnement\nAutoriser les demandeur\u00b7ses d\u2019asile \u00e0 exercer un emploi pendant la p\u00e9riode d\u2019attente\n d\u2019examen de leur dossier\nAugmenter le nombre de places en Centre d\u2019accueil de demandeurs d\u2019asile (CADA)\nOrganiser la r\u00e9partition des demandeur\u00b7ses d\u2019asile sur l\u2019ensemble de l\u2019Hexagone\nConstruire un programme pour l\u2019aide au retour des r\u00e9fugi\u00e9\u00b7es qui le souhaitent lorsque la situation de leur pays de d\u00e9part le permet\n\n\nPermettre une citoyennet\u00e9 pleine et enti\u00e8re\n\n\nLa France est une communaut\u00e9 politique et non une r\u00e9alit\u00e9 ethnique. D\u00e8s lors, c\u2019est l\u2019existence d\u2019un destin commun qui doit fonder l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la nationalit\u00e9. Pour cela nous proposons de\u00a0:\n\n\nR\u00e9tablir le droit du sol pour les enfants n\u00e9s en France\n, sous r\u00e9serve de leur consentement\nLancer un programme ambitieux\n \nde la ma\u00eetrise de la langue fran\u00e7aise \u00e9crite et parl\u00e9e\n, int\u00e9grant la transmission des principes r\u00e9publicains et l\u2019information sur l\u2019ensemble des droits sociaux\nModifier la Constitution pour \nreconna\u00eetre le droit de vote et d\u2019\u00e9ligibilit\u00e9 des r\u00e9sident\u00b7es extracommunautaires\n (hors UE) aux \u00e9lections locales et europ\u00e9ennes. La participation citoyenne des r\u00e9sident\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es aux \u00e9lections locales, promise en France depuis 1981, serait un facteur de coh\u00e9sion territoriale et d\u2019\u00e9galit\u00e9, sachant que le cadre europ\u00e9en actuel permet d\u00e9j\u00e0 aux r\u00e9sident\u00b7es communautaires de voter aux \u00e9lections locales\n\n"}, {"id": 1007, "markdown": "\nNotre constat\u00a0: la crise du logement est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\n----------------------------------------------------\n\n\n**12,1 millions de personnes connaissent des difficult\u00e9s \u00e0 se loger**, faute d\u2019argent pour le loyer, de conditions salubres ou de facture \u00e9nerg\u00e9tique abordable. La situation ne fait qu\u2019empirer : 4,1 millions de personnes sont aujourd\u2019hui mal log\u00e9es et le nombre de personnes sans domicile fixe a plus que doubl\u00e9 depuis 2012, passant de 143 000 \u00e0 300 000.\n\n\nSans logement propre, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel, dans des centres collectifs ou dans des h\u00e9bergements de fortune : leur situation est dramatique. Leur vie est de plus en plus dure\u00a0: environ une personne sur deux qui appelle le 115 ne se voit proposer aucune solution d\u2019h\u00e9bergement. Sans se retrouver \u00ab\u00a0\u00e0 la rue\u00a0\u00bb, nombre de nos concitoyen\u00b7nes ont une vie pr\u00e9caire, comme les 643 000 personnes qui vivent h\u00e9berg\u00e9es chez quelqu\u2019un d\u2019autre, sans autre solution.\u00a0\n\n\n**En outre, la crise du logement met en difficult\u00e9 de nombreuses familles**, qui consacrent une part \u00e9norme de leur revenu \u00e0 se loger. Les classes populaires sont gravement touch\u00e9es : **se loger absorbe plus de la moiti\u00e9 des revenus chez les 10\u202f% les plus pauvres.** R\u00e9sultat\u00a0: les expulsions augmentent. Le parc de logements sociaux ne permet pas de r\u00e9pondre aux besoins de ces m\u00e9nages, puisque plus de deux millions de familles sont actuellement en attente d\u2019un logement social. Ce chiffre a m\u00eame bondi de 20\u202f% ces huit derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\n\n**Taux d\u2019effort (total des charges li\u00e9es au logement rapport\u00e9es au revenu disponible des m\u00e9nages) :**\n\n\n\n\n| Acc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 | Locataires du secteur priv\u00e9  | Locataires HLM | M\u00e9nages du premier d\u00e9cile | M\u00e9nages des d\u00e9ciles 1 \u00e0 3 |\n| 25,1\u202f% | 30\u202f% | 23,9\u202f% | 55,9\u202f% | 31,8\u202f% |\n\n\n**Pr\u00e8s de trois millions de personnes sont forc\u00e9es de vivre dans des logements de mauvaise qualit\u00e9**, priv\u00e9es du confort de base (sanitaires, chauffage, cuisine). Le probl\u00e8me du logement indigne est persistant dans le pays. Il a \u00e9t\u00e9 fortement m\u00e9diatis\u00e9 \u00e0 la suite des effondrements d\u2019immeubles de la rue d\u2019Aubagne \u00e0 Marseille le 5 novembre 2018 et aux mouvements sociaux qui s\u2019en sont ensuivis dans la deuxi\u00e8me ville de France.\u00a0\n\n\n**Le fl\u00e9aude la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique concerne tr\u00e8s largement les Fran\u00e7ais\u00b7es**\u00a0: un m\u00e9nage sur cinq souffre du froid dans son logement. 7,6 millions de personnes vivent dans des logements surpeupl\u00e9s dont plus de 900 000 sont en situation de surpeuplement accentu\u00e9. Tout cela se r\u00e9percute sur la sant\u00e9 des habitant\u00b7es, fragilis\u00e9\u00b7es face aux maladies, isol\u00e9\u00b7es socialement et incapables de se reposer apr\u00e8s le travail.\n\n\nAlors que le changement climatique est un d\u00e9fi pour l\u2019humanit\u00e9, le secteur r\u00e9sidentiel consomme 29\u202f% de l\u2019\u00e9nergie en France dont la moiti\u00e9 d\u2019\u00e9nergie fossile (gaz et p\u00e9trole). Ici, le social rejoint l\u2019\u00e9cologie : r\u00e9soudre la crise de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est aussi r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO2. Dans le m\u00eame temps, la construction et la r\u00e9novation consomment elles aussi des \u00e9nergies carbon\u00e9es, en particulier la fili\u00e8re du b\u00e9ton, et mettent \u00e0 l\u2019ordre du jour la bifurcation \u00e9cologique dans le secteur du b\u00e2timent.\n\n\n**Macron a aggrav\u00e9 la politique men\u00e9e depuis plus de quarante ans, dans laquelle les puissants traitent le logement comme une marchandise** comme les autres. Il a encore diminu\u00e9 les aides \u00e0 la construction, baiss\u00e9 les aides personnelles au logement (APL) de plusieurs milliards d\u2019euros et ponctionn\u00e9 les bailleurs sociaux (en leur imposant de compenser la suppression de l\u2019APL dans le logement social). Il a impos\u00e9 une politique de vente \u00e0 la d\u00e9coupe du patrimoine d\u2019habitations \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 (HLM). Malgr\u00e9 de timides tentatives d\u2019encadrement, les loyers et les prix dans le logement priv\u00e9 continuent d\u2019exploser. **Le march\u00e9 est incapable d\u2019offrir un logement d\u00e9cent et abordable \u00e0 toutes et tous.**\n\n\nLa pens\u00e9e unique n\u00e9olib\u00e9rale des gouvernements successifs et de la Commission europ\u00e9enne exige une privatisation du logement social. Pour les m\u00e9nages qui ne peuvent pas y avoir acc\u00e8s, la seule option serait d\u2019avoir recours au march\u00e9 priv\u00e9 locatif et/ou d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Cette logique est surtout g\u00e9n\u00e9ratrice de profits importants pour les promoteurs immobiliers et les banques, ainsi que pour une extr\u00eame minorit\u00e9 de m\u00e9nages : 3,5\u202f%\u202fd\u2019entre eux concentrent la moiti\u00e9 des appartements \u00e0 louer. Cette solution conduit \u00e0 des situations de surendettement des m\u00e9nages, \u00e0 la d\u00e9gradation des copropri\u00e9t\u00e9s et \u00e0 l\u2019\u00e9loignement de plus en plus grand des classes populaires des centres urbains.\u00a0\n\n\nLa crise du logement est le r\u00e9sultat de d\u00e9cennies de constructions insuffisantes, particuli\u00e8rement en logements sociaux. **Le d\u00e9ficit accumul\u00e9 depuis plus de trente ans \u00e9quivaut \u00e0 un million de logements manquants.** Lorsque le niveau de construction a augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000, ce fut surtout au profit de la sp\u00e9culation et d\u2019un rench\u00e9rissement des prix. En parall\u00e8le, l\u2019offre nouvelle en construction HLM s\u2019est concentr\u00e9e sur le segment le plus cher du parc social, et qui concerne le moins de demandeur\u00b7ses, le Pr\u00eat locatif social (PLS). Sous le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, la construction et en particulier celle de logements HLM est tomb\u00e9e \u00e0 son niveau le plus bas depuis 15 ans.\n\n\nLe financement du logement social repose sur l\u2019investissement public de l\u2019\u00c9tat et sur la mobilisation de l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e (livret A). Ces deux sources permettent de faire baisser les loyers. Cependant, la pr\u00e9f\u00e9rence des gouvernements pour la sp\u00e9culation et les politiques d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 a fragilis\u00e9 le financement des organismes HLM. **Les subventions directes de l\u2019\u00c9tat pour le logement social ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9es par six depuis 1999**, et par trois depuis 2010, pour un logement HLM standard.\u00a0\n\n\nDe 2017 \u00e0 2020, le budget public consacr\u00e9 au logement a baiss\u00e9 de 4,3 milliards tandis que les recettes fiscales tir\u00e9es du logement cher ont augment\u00e9 de 4,4 milliards, malgr\u00e9 la crise sanitaire. Ces recettes auraient d\u00fb \u00eatre redistribu\u00e9es et servir \u00e0 la r\u00e9solution de la crise. La d\u00e9pense publique pour le logement est tomb\u00e9e \u00e0 1,6\u202f% en 2021, soit le niveau le plus bas depuis presque 40 ans. Il faudrait 14,1 milliards pour revenir \u00e0 2,2\u202f% du PIB, le niveau d\u2019il y a 10 ans.\n\n\nEn outre, les gouvernements n\u2019ont cess\u00e9 d\u2019inventer de nouvelles niches fiscales pour les propri\u00e9taires bailleurs priv\u00e9s. Elles p\u00e8sent deux milliards d\u2019euros dans le budget de la Nation et ne profitent qu\u2019aux 10\u202f% les plus riches.\u00a0\n\n\nL\u2019abandon du logement social et les politiques fiscales centr\u00e9es sur la croyance absolue dans le march\u00e9 priv\u00e9 pour g\u00e9rer la question du logement ont chang\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies le visage de nos villes. Les centres-villes des m\u00e9tropoles ont connu un processus de gentrification, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019embourgeoisement des quartiers anciennement populaires. Les classes populaires en sont de plus en plus expuls\u00e9es vers les banlieues paup\u00e9ris\u00e9es ou la lointaine p\u00e9riph\u00e9rie des centres urbains.\u00a0\n\n\n**La crise du Covid a illustr\u00e9 de mani\u00e8re criante les in\u00e9galit\u00e9s face au logement**. De nombreuses familles s\u2019entassent dans des logements exigus. Les cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 physique et mentale de ces conditions de vie ont \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9es par les confinements successifs. Les probl\u00e8mes li\u00e9s au manque d\u2019espace personnel et intime se sont pos\u00e9s de mani\u00e8re plus sensible, avec des cons\u00e9quences dramatiques. Le nombre de s\u00e9parations a augment\u00e9 et, surtout, les violences conjugales se sont multipli\u00e9es (30\u202f% de plus lors du premier confinement !). Le mal-logement, lorsqu\u2019il prend la forme du surpeuplement, est lui-m\u00eame une cause de d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie par ce que l\u2019on a appel\u00e9 les \u201cclusters familiaux\u00a0\u00bb. Bien loger les gens est donc un outil de lutte contre les \u00e9pid\u00e9mies.\n\n\nNotre projet\u00a0: garantir le droit au logement abordable et digne\n---------------------------------------------------------------\n\n\nLe logement est la condition d\u2019une vie digne. Il permet de pouvoir exercer quotidiennement son emploi, de jouir de la sant\u00e9 et du bien-\u00eatre, de fournir \u00e0 ses enfants un espace prot\u00e9g\u00e9 o\u00f9 ils peuvent grandir et s\u2019\u00e9panouir. Il constitue la base \u00e0 partir de laquelle se projeter dans l\u2019ensemble des dimensions de la vie.\u00a0\n\n\n*\u00ab\u00a0Pour pouvoir r\u00eaver, il faut savoir o\u00f9 dormir\u00a0\u00bb,* revendiquait il y a quelques ann\u00e9es le collectif Jeudi noir qui luttait en faveur de l\u2019acc\u00e8s des jeunes actif\u00b7ves \u00e0 un logement. Pour b\u00e2tir un avenir en commun, notre projet politique doit permettre \u00e0 toutes et tous d\u2019\u00eatre log\u00e9\u00b7es dans des conditions d\u00e9centes, quels que soient leurs revenus, leur statut d\u2019emploi, leur situation administrative ou leurs conditions sociales.\u00a0\n\n\nUn logement doit \u00eatre plus qu\u2019un toit. Il est un espace de s\u00e9curit\u00e9 pour toutes et tous, o\u00f9 l\u2019on peut disposer de bien-\u00eatre et d\u2019intimit\u00e9. Il est aussi un lieu clef pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 femme-homme. **Le logement est un facteur de changement social**!\n\n\n**Aussi, afin de rendre le droit au logement effectif, nous l\u2019inscrirons dans la Constitution.** Nous sortirons le logement et l\u2019habitat des m\u00e9canismes du march\u00e9 par un plan d\u2019action volontariste qui d\u00e9marrera d\u00e8s le d\u00e9but du mandat.\u00a0\n\n\nNous stimulerons la d\u00e9mocratie dans le logement, notamment en d\u00e9veloppant la repr\u00e9sentation des locataires du parc priv\u00e9 et du parc public. \u00c0 ce titre, dans le logement social, \u00e0 l\u2019inverse de la concentration des pouvoirs loin des habitant\u00b7es, nous d\u00e9velopperons le pouvoir des locataires et leur participation \u00e0 tous les niveaux.\n\n\nPar les aides \u00e0 la construction et \u00e0 la r\u00e9habilitation, nous r\u00e9orienterons vers le logement public les milliards d\u2019euros de subventions qui n\u2019ont eu pour effet que d\u2019entretenir la sp\u00e9culation immobili\u00e8re. La planification \u00e9cologique sera le levier pour d\u00e9velopper **une offre massive de logements de qualit\u00e9, durables et \u00e9conomes en \u00e9nergie.**\n\n\n**La r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique globale et la construction de logements publics** seront deux piliers du plan d\u2019investissement que nous lancerons d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir.\n\n\nCe projet entend d\u2019abord apporter des r\u00e9ponses imm\u00e9diates et urgentes \u00e0 la crise du logement qui touche une part de plus en plus importante de la population. \u00c0 moyen terme, il a \u00e9galement l\u2019ambition de **construire une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 chacun et chacune aura acc\u00e8s \u00e0 un logement d\u00e9cent et abordable.**\n\n\nNos propositions\u00a0: sortir le logement de la sp\u00e9culation\n-------------------------------------------------------\n\n\n### Contre les expulsions, objectif \u00ab\u00a0z\u00e9ro sans-domicile \u00a0\u00bb\n\n\nLe logement est essentiel \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes et conditionne l\u2019acc\u00e8s \u00e0 de nombreux autres droits. Pourtant, aujourd\u2019hui, le droit de propri\u00e9t\u00e9 lui est juridiquement et concr\u00e8tement sup\u00e9rieur. C\u2019est pourquoi il est possible en France d\u2019expulser des personnes, des familles enti\u00e8res, sans aucune proposition de relogrement. Cette situation doit cesser\u00a0! Notre objectif est celui du \u00ab\u00a0z\u00e9ro sans domicile, z\u00e9ro mal log\u00e9\u00b7e\u00a0\u00bb. Pour que personne ne dorme plus dans la rue, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n* **Inscrire le droit \u00e0 un logement digne dans la Constitution** pour qu\u2019il soit au m\u00eame niveau que le droit de propri\u00e9t\u00e9\n* **Interdire les expulsions sans relogement**\n* **Faire la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 sociale du logement\u00a0\u00bb**\u00a0: mettre en place une garantie universelle des loyers pour favoriser l\u2019acc\u00e8s de tou\u00b7tes au logement, par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une caisse de solidarit\u00e9 nationale, comme le d\u00e9fend la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du logement (CNL). Cette caisse aura pour mission de couvrir les impay\u00e9s de loyers. Elle sera g\u00e9r\u00e9e conjointement par des repr\u00e9sentant\u00b7es des locataires et des bailleurs, respectivement \u00e9lu\u00b7es par leurs pairs\n* **Garantir un droit effectif \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement** dans des conditions dignes et adapt\u00e9es, quelles que soient les conditions de s\u00e9jour\n* **Mener une politique active de lutte contre les logements vacants pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9quisition**\n* **Augmenter les contingents d\u2019attribution de logements sociaux** pour les personnes dont le droit opposable au logement (DALO) a \u00e9t\u00e9 reconnu et pour les autres personnes prioritaires\n* **Cr\u00e9er 20 000 places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence pour les femmes victimes de violence**\n* **Revaloriser les aides personnelles au logement (APL), revenir sur leur baisse de 5 euros** et supprimer leur \u201ccontemporan\u00e9isation\u201d (ou calcul en \u201ctemps r\u00e9el\u00a0\u00bb). Arr\u00eater la ponction compensatoire sur les bailleurs sociaux (appel\u00e9e RLS pour R\u00e9duction loyer solidarit\u00e9) qui en d\u00e9coulait\n* **Produire 20 000 logements par an en r\u00e9sidences sociales, comme les pensions de famille, pour renforcer le logement accompagn\u00e9 en substitution \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence** et d\u00e9velopper l\u2019accompagnement pluridisciplinaire (jeunes parents, personnes qui sortent de la rue, personnes ayant une addiction, etc.)\n* Sanctionner les syndics qui ne remplissent pas leurs obligations envers les locataires ou propri\u00e9taires habitant\u00b7es (chauffage, acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, isolation, lutte contre les nuisibles, respect des normes, disponibilit\u00e9\u2026)\n\n\n### Mobiliser le parc priv\u00e9 pour les besoins prioritaires\n\n\nIl est n\u00e9cessaire que la puissance publique r\u00e9gule fortement le parc priv\u00e9. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, les loyers ont augment\u00e9 de 29\u202f% dans le parc HLM et de 44\u202f% dans le secteur locatif priv\u00e9. Fin 2019, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des annonces de location dans une ville comme Paris ne respectaient pas l\u2019encadrement th\u00e9orique des loyers ! En effet, les commissions d\u00e9partementales de conciliation (CDC) ne sont presque jamais saisies et les sanctions sont inexistantes. **Les prix doivent donc \u00eatre directement et partout encadr\u00e9s**. Il n\u2019est pas tol\u00e9rable que le nombre de logements vacants continue \u00e0 s\u2019accro\u00eetre dans le m\u00eame temps : il y en a 3,1 millions, soit un million en plus depuis 2006. M\u00eame si, \u00e0 terme, nous pensons que le logement public est la solution pour garantir le droit effectif au logement, dans l\u2019imm\u00e9diat, il faut que le parc priv\u00e9 participe \u00e0 loger les plus modestes.\u00a0\n\n\nAfin de lutter pied \u00e0 pied contre la sp\u00e9culation, il faut\u00a0:\n\n\n* **Encadrer v\u00e9ritablement les loyers \u00e0 la baisse,** comme le demande l\u2019association Droit au logement (DAL). Nous proposons de le faire autour du loyer m\u00e9dian dans les zones normales et en imposant une d\u00e9cote de 20\u202f% au loyer m\u00e9dian dans les zones tr\u00e8s tendues. Cet encadrement devra \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par la puissance publique avant la mise en location\n* **Renforcer le contr\u00f4le des collectivit\u00e9s locales** en donnant le pouvoir aux maires d\u2019appliquer les sanctions pr\u00e9vues en cas de non-respect de l\u2019encadrement des loyers ou de locations touristiques ill\u00e9gales\n* **Favoriser la participation des habitant\u00b7es \u00e0 la politique locale du logement** par la tenue d\u2019une conf\u00e9rence citoyenne sur le logement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des collectivit\u00e9s locales *a minima* la premi\u00e8re ann\u00e9e de mandat\n* **G\u00e9n\u00e9raliser les mesures du type clauses anti-sp\u00e9culatives** et les chartes promoteurs, exp\u00e9riment\u00e9es par certaines communes (Montreuil, Bagneux, Ivry, Fontenay-sous-Bois, Saint-Denis, etc.), qui permettent d\u2019encadrer les prix \u00e0 la vente\n* **Interdire les ventes \u00e0 la d\u00e9coupe,** les cong\u00e9s pour vente et mieux encadrer les cong\u00e9s pour reprise\n* **Arr\u00eater imm\u00e9diatement les aides fiscales \u00e0 l\u2019investissement locatif priv\u00e9**\n* **Limiter, par un r\u00e9gime d\u2019autorisation, la transformation de logements en locations touristiques professionnelles, soumettre \u00e0 l\u2019imp\u00f4t les plateformes comme Airbnb.** Les locations de courte dur\u00e9e des logements des propri\u00e9taires occupant\u00b7es seront limit\u00e9es \u00e0 une dur\u00e9e de 60 jours par an\n* **Imposer les hautes transactions immobili\u00e8res**\n* **Augmenter la taxe sur les logements vacants en zones tendues** \u00e0 50\u202f% la premi\u00e8re ann\u00e9e et \u00e0 100\u202f% la seconde\n* **Faire des biens en d\u00e9sh\u00e9rence un patrimoine public apr\u00e8s 10 ans,** au lieu de 30 aujourd\u2019hui\n* **Utiliser l\u2019ensemble des dispositifs possibles pour mobiliser le parc priv\u00e9 pour loger des m\u00e9nages modestes**: interm\u00e9diation locative, mesures incitatives pour les propri\u00e9taires comme le propose la Fondation Abb\u00e9 Pierre, et r\u00e9quisitions\n* **Lutter contre les marchands de sommeil et les bailleurs ind\u00e9licats**, rendre le \u00ab\u00a0permis de louer\u00a0\u00bb obligatoire dans les zones qui connaissent des situations d\u2019habitat indigne. Ce dispositif permet de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des logements avant leur mise en location. Renforcer les moyens de contr\u00f4le et les sanctions p\u00e9nales \u00e0 l\u2019encontre de ces derniers\n* Supprimer les freins l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires et assurer un cadre l\u00e9gal permettant le d\u00e9veloppement de l\u2019habitat coop\u00e9ratif. Ce type d\u2019habitat permet notamment de sortir le parc priv\u00e9 des logiques sp\u00e9culatives\n* Imposer dans les constructions neuves que 100\u202f% des logements soient accessibles comme pr\u00e9vu initialement par la loi handicap de 2005 et participer aux financements des travaux d\u2019adaptation des logements anciens\n\n\n### D\u00e9velopper massivement un logement public et social de qualit\u00e9\n\n\n**La construction massive de logements publics est essentielle** pour r\u00e9pondre aux besoins et sortir de la crise que conna\u00eet le secteur du logement. Cet effort n\u00e9cessite un engagement financier important de l\u2019\u00c9tat. Il est inacceptable que certaines collectivit\u00e9s refusent de construire des logements sociaux et bloquent ainsi le renouvellement du b\u00e2ti aux derni\u00e8res normes \u00e9cologiques, emp\u00eachant la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique. Nous souhaitons promouvoir un mod\u00e8le de logement social o\u00f9 les enjeux de qualit\u00e9 de la vie, de d\u00e9mocratie et de mixit\u00e9 sociale seront pris en compte. Nous proposons donc les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n* **Produire un million de logements r\u00e9ellement sociaux** (PLAI et PLUS) au rythme de 200\u00a0000 logements publics par an r\u00e9pondant aux crit\u00e8res \u00e9cologiques, en augmentant notamment le m\u00e9canisme d\u2019\u00ab\u00a0aide \u00e0 la pierre\u00a0\u00bb\n* **Produire 15 000 logements sociaux \u00e9tudiants par an**\n* **Privil\u00e9gier** l\u2019\u00e9co-construction pour la construction des logements sociaux en utilisant des mat\u00e9riaux non \u00e9nergivores et de qualit\u00e9 (paille, terre crue, bois)\n* **Instaurer un pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro pour les bailleurs sociaux** par l\u2019interm\u00e9diaire du p\u00f4le public bancaire. Allonger la dur\u00e9e des pr\u00eats fonciers et favoriser les baux emphyt\u00e9otiques (de tr\u00e8s longue dur\u00e9e) afin de favoriser la construction de logements tr\u00e8s sociaux\n* Exon\u00e9rer ou r\u00e9duire certaines taxes et imp\u00f4ts, telle la taxe fonci\u00e8re, pour le logement social pour cause d\u2019utilit\u00e9 publique\n* **Augmenter la participation des employeurs \u00e0 l\u2019effort de construction** (PEEC, 1\u202f% logement) \u00e0 1\u202f% de la masse salariale, contre 0,46\u202f% aujourd\u2019hui, et l\u2019orienter vers l\u2019investissement locatif social\n* **Mettre \u00e0 disposition les emprises publiques \u00e0 un prix tr\u00e8s inf\u00e9rieur au prix du march\u00e9 pour le logement social**\n* **Augmenter \u00e0 30\u202f% le quota minimum de logements sociaux** dans la totalit\u00e9 du parc pour les communes soumises \u00e0 une forte tension locative\n* Inclure dans les quotas de logements sociaux des minimums obligatoires de logements tr\u00e8s sociaux et de logements accompagn\u00e9s (r\u00e9sidences sociales, pensions de famille)\n* **Punir plus s\u00e9v\u00e8rement les maires qui ne respectent pas leurs obligations\u00a0:** augmentation des amendes et reprise syst\u00e9matique de la d\u00e9livrance des permis de construire par le pr\u00e9fet de d\u00e9partement\n* **Dans les op\u00e9rations neuves, introduire une obligation de 30\u00a0% de logements sociaux** adapt\u00e9s \u00e0 la demande et aux besoins **et de 40\u00a0% en zones tendues**\n* **Rendre plus justes et transparentes les attributions de logements,** veiller au respect des obligations sociales dans ces proc\u00e9dures et permettre aux associations de mal log\u00e9\u00b7es de si\u00e9ger dans les commissions d\u2019attribution\n* **Augmenter le nombre de repr\u00e9sentant\u00b7es des locataires dans les conseils d\u2019administration des organismes HLM.** Pour pallier l\u2019\u00e9loignement de la repr\u00e9sentation, cr\u00e9er des organismes locaux d\u2019expression et de participation des locataires HLM\n* **Promouvoir le retour des gardien\u00b7nes d\u2019immeubles dans le parc social**, valoriser leur r\u00f4le vis-\u00e0-vis de la qualit\u00e9 de vie et du lien social\n\n\n### Rompre avec la sp\u00e9culation fonci\u00e8re\n\n\nConstruire massivement des logements abordables n\u00e9cessite de changer la gestion du foncier. La situation actuelle, qui privil\u00e9gie le march\u00e9, a pour cons\u00e9quence l\u2019augmentation extraordinaire des prix des terrains, qui se r\u00e9percutent sur les co\u00fbts de construction. Il convient donc de **lutter contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re et de promouvoir la propri\u00e9t\u00e9 publique du foncier**. Ce foncier doit servir une v\u00e9ritable politique d\u2019am\u00e9nagement durable r\u00e9pondant aux besoins, conforme \u00e0 l\u2019objectif de limiter l\u2019artificialisation des sols et coordonn\u00e9e par la puissance publique. Nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n* **Mettre fin \u00e0 la d\u00e9gressivit\u00e9 dans le temps de la taxe sur les plus-values fonci\u00e8res**, m\u00e9canisme qui incite \u00e0 la r\u00e9tention du foncier disponible\n* **Ma\u00eetriser les prix immobiliers dans le cadre des am\u00e9nagements g\u00e9r\u00e9s par des agences fonci\u00e8res r\u00e9gionales**. Dans les zones tendues, ces agences devront \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019acqu\u00e9rir chaque terrain qui est mis en vente\n* **D\u00e9velopper un patrimoine foncier public \u00e9chappant \u00e0 la sp\u00e9culation au niveau des collectivit\u00e9s, des \u00e9tablissements fonciers et des offices fonciers solidaires**. La propri\u00e9t\u00e9 du sol sera publique et l\u2019usage sera lou\u00e9 aux particuliers, aux bailleurs priv\u00e9s et publics \u00e0 travers des baux emphyt\u00e9otiques\n* **Favoriser la r\u00e9novation du b\u00e2ti ancien en d\u00e9sh\u00e9rence et la reconstruction de la ville sur la ville,** notamment par le recensement obligatoire et la mobilisation des friches urbaines par chaque commune pour r\u00e9pondre \u00e0 leur besoin de foncier sans empi\u00e9ter sur les espaces agricoles et naturels\n* **Cr\u00e9er un commissariat de l\u2019am\u00e9nagement** qui interviendra comme financeur, coordinateur et conseiller technique dans les projets des collectivit\u00e9s. Il participera \u00e0 la cr\u00e9ation de quartiers nouveaux correspondant aux besoins en logements et en \u00e9quipement, respectant l\u2019accessibilit\u00e9 pour tou\u00b7tes et les grandes orientations de la planification \u00e9cologique, notamment sur le foncier encore disponible. Il constituera \u00e9galement un patrimoine foncier permanent mis \u00e0 disposition pour du logement, sous forme de baux de longue \u00e9ch\u00e9ance\n\n\n### R\u00e9nover le parc existant pour le mettre aux normes \u00e9cologiques\n\n\nLe b\u00e2ti est un des principaux \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre. **La mauvaise qualit\u00e9 des logements plonge des millions de personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique**. Un v\u00e9ritable plan doit \u00eatre mis en place pour obtenir des r\u00e9sultats d\u2019ampleur. Pour cela, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n* **Mettre en \u0153uvre un plan de financement massif des projets de r\u00e9novation \u00e9cologique de l\u2019habitat** et des b\u00e2timents publics dans l\u2019ensemble du parc neuf et ancien en privil\u00e9giant la qualit\u00e9 et les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie. Ce plan pourra \u00eatre coordonn\u00e9 par l\u2019Agence nationale de l\u2019habitat (ANAH)\n* **Rendre obligatoire la r\u00e9novation globale de l\u2019ensemble du parc de logements pour obtenir un niveau BBC (classe \u00e9nerg\u00e9tique A ou B) avant 2050,** comme le demandait la Convention citoyenne pour le climat, et pour le parc social avant 2035\n* **Conditionner l\u2019obtention de labels \u00e9cologiques et thermiques \u00e0 des r\u00e9sultats \u00e9nerg\u00e9tiques concrets et v\u00e9rifi\u00e9s** pour les habitant\u00b7es, que ce soit dans le neuf ou la r\u00e9habilitation des logements\n* **Redynamiser les secteurs de la construction** et de l\u2019architecture, former l\u2019ensemble des professionnel\u00b7les \u00e0 l\u2019\u00e9co-construction et prot\u00e9ger les travailleur\u00b7ses du b\u00e2timent\n* **R\u00e9former l\u2019Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine** (ANRU) pour qu\u2019elle soit financ\u00e9e par l\u2019\u00c9tat et que les projets de renouvellement urbain promeuvent les r\u00e9habilitations \u00e9cologiques plut\u00f4t que les d\u00e9molitions. Les projets doivent \u00eatre davantage \u00e9labor\u00e9s avec les habitant\u00b7es, les conseils citoyens financ\u00e9s de mani\u00e8re obligatoire et des votes organis\u00e9s lorsque des changements lourds dans le quartier sont pr\u00e9vus. En cas de relogement, le co\u00fbt total du loyer et des charges ne doit pas augmenter\n* **R\u00e9former le financement de la r\u00e9novation** pour permettre aux propri\u00e9taires les plus modestes d\u2019en b\u00e9n\u00e9ficier et favoriser des programmes de travaux complets. Augmenter les subventions pour favoriser le \u201cz\u00e9ro reste \u00e0 charge\u201d et p\u00e9renniser le Pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique pour tou\u00b7tes les propri\u00e9taires\n* **Promouvoir une action sp\u00e9cifique envers les copropri\u00e9t\u00e9s d\u00e9grad\u00e9es,** coordonn\u00e9e par l\u2019ANAH et avec l\u2019intervention des bailleurs sociaux, en pr\u00e9voyant notamment des rachats publics pour les propri\u00e9taires en difficult\u00e9\n* **Mettre en place un \u00ab\u00a0guichet unique\u00a0\u00bb public** pour organiser la r\u00e9novation par les propri\u00e9taires individuel\u00b7les. Il regroupera les demandes de financement, permettra l\u2019\u00e9valuation des besoins et la coordination des professionnel\u00b7les\n* Interdire r\u00e9ellement la location des passoires thermiques et renforcer les programmes de d\u00e9tection des passoires \u00e9nerg\u00e9tiques\n* Lancer un plan d\u2019urgence de pr\u00e9vention et d\u2019\u00e9radication des punaises de lits, et plus g\u00e9n\u00e9ralement des nuisibles, avec la cr\u00e9ation de services publics locaux d\u00e9di\u00e9s\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Logement", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/logement/", "image": "livret_logement.png", "content": "\n\nNotre constat\u00a0: la crise du logement est g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e\n\n\n12,1 millions de personnes connaissent des difficult\u00e9s \u00e0 se loger\n, faute d\u2019argent pour le loyer, de conditions salubres ou de facture \u00e9nerg\u00e9tique abordable. La situation ne fait qu\u2019empirer : 4,1 millions de personnes sont aujourd\u2019hui mal log\u00e9es et le nombre de personnes sans domicile fixe a plus que doubl\u00e9 depuis 2012, passant de 143 000 \u00e0 300 000.\n\n\nSans logement propre, \u00e0 l\u2019h\u00f4tel, dans des centres collectifs ou dans des h\u00e9bergements de fortune : leur situation est dramatique. Leur vie est de plus en plus dure\u00a0: environ une personne sur deux qui appelle le 115 ne se voit proposer aucune solution d\u2019h\u00e9bergement. Sans se retrouver \u00ab\u00a0\u00e0 la rue\u00a0\u00bb, nombre de nos concitoyen\u00b7nes ont une vie pr\u00e9caire, comme les 643 000 personnes qui vivent h\u00e9berg\u00e9es chez quelqu\u2019un d\u2019autre, sans autre solution.\u00a0\n\n\nEn outre, la crise du logement met en difficult\u00e9 de nombreuses familles\n, qui consacrent une part \u00e9norme de leur revenu \u00e0 se loger. Les classes populaires sont gravement touch\u00e9es : \nse loger absorbe plus de la moiti\u00e9 des revenus chez les 10\u202f% les plus pauvres.\n R\u00e9sultat\u00a0: les expulsions augmentent. Le parc de logements sociaux ne permet pas de r\u00e9pondre aux besoins de ces m\u00e9nages, puisque plus de deux millions de familles sont actuellement en attente d\u2019un logement social. Ce chiffre a m\u00eame bondi de 20\u202f% ces huit derni\u00e8res ann\u00e9es.\n\n\nTaux d\u2019effort (total des charges li\u00e9es au logement rapport\u00e9es au revenu disponible des m\u00e9nages) :\n\n\nAcc\u00e9dants \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9\nLocataires du secteur priv\u00e9 \nLocataires HLM\nM\u00e9nages du premier d\u00e9cile\nM\u00e9nages des d\u00e9ciles 1 \u00e0 3\n25,1\u202f%\n30\u202f%\n23,9\u202f%\n55,9\u202f%\n31,8\u202f%\n\n\nPr\u00e8s de trois millions de personnes sont forc\u00e9es de vivre dans des logements de mauvaise qualit\u00e9\n, priv\u00e9es du confort de base (sanitaires, chauffage, cuisine). Le probl\u00e8me du logement indigne est persistant dans le pays. Il a \u00e9t\u00e9 fortement m\u00e9diatis\u00e9 \u00e0 la suite des effondrements d\u2019immeubles de la rue d\u2019Aubagne \u00e0 Marseille le 5 novembre 2018 et aux mouvements sociaux qui s\u2019en sont ensuivis dans la deuxi\u00e8me ville de France.\u00a0\n\n\nLe fl\u00e9aude la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique concerne tr\u00e8s largement les Fran\u00e7ais\u00b7es\n\u00a0: un m\u00e9nage sur cinq souffre du froid dans son logement. 7,6 millions de personnes vivent dans des logements surpeupl\u00e9s dont plus de 900 000 sont en situation de surpeuplement accentu\u00e9. Tout cela se r\u00e9percute sur la sant\u00e9 des habitant\u00b7es, fragilis\u00e9\u00b7es face aux maladies, isol\u00e9\u00b7es socialement et incapables de se reposer apr\u00e8s le travail.\n\n\nAlors que le changement climatique est un d\u00e9fi pour l\u2019humanit\u00e9, le secteur r\u00e9sidentiel consomme 29\u202f% de l\u2019\u00e9nergie en France dont la moiti\u00e9 d\u2019\u00e9nergie fossile (gaz et p\u00e9trole). Ici, le social rejoint l\u2019\u00e9cologie : r\u00e9soudre la crise de la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, c\u2019est aussi r\u00e9duire nos \u00e9missions de CO\n2\n. Dans le m\u00eame temps, la construction et la r\u00e9novation consomment elles aussi des \u00e9nergies carbon\u00e9es, en particulier la fili\u00e8re du b\u00e9ton, et mettent \u00e0 l\u2019ordre du jour la bifurcation \u00e9cologique dans le secteur du b\u00e2timent.\n\n\nMacron a aggrav\u00e9 la politique men\u00e9e depuis plus de quarante ans, dans laquelle les puissants traitent le logement comme une marchandise \ncomme les autres. Il a encore diminu\u00e9 les aides \u00e0 la construction, baiss\u00e9 les aides personnelles au logement (APL) de plusieurs milliards d\u2019euros et ponctionn\u00e9 les bailleurs sociaux (en leur imposant de compenser la suppression de l\u2019APL dans le logement social). Il a impos\u00e9 une politique de vente \u00e0 la d\u00e9coupe du patrimoine d\u2019habitations \u00e0 loyer mod\u00e9r\u00e9 (HLM). Malgr\u00e9 de timides tentatives d\u2019encadrement, les loyers et les prix dans le logement priv\u00e9 continuent d\u2019exploser. \nLe march\u00e9 est incapable d\u2019offrir un logement d\u00e9cent et abordable \u00e0 toutes et tous.\n\n\nLa pens\u00e9e unique n\u00e9olib\u00e9rale des gouvernements successifs et de la Commission europ\u00e9enne exige une privatisation du logement social. Pour les m\u00e9nages qui ne peuvent pas y avoir acc\u00e8s, la seule option serait d\u2019avoir recours au march\u00e9 priv\u00e9 locatif et/ou d\u2019acc\u00e9der \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Cette logique est surtout g\u00e9n\u00e9ratrice de profits importants pour les promoteurs immobiliers et les banques, ainsi que pour une extr\u00eame minorit\u00e9 de m\u00e9nages : 3,5\u202f%\u202fd\u2019entre eux concentrent la moiti\u00e9 des appartements \u00e0 louer. Cette solution conduit \u00e0 des situations de surendettement des m\u00e9nages, \u00e0 la d\u00e9gradation des copropri\u00e9t\u00e9s et \u00e0 l\u2019\u00e9loignement de plus en plus grand des classes populaires des centres urbains.\u00a0\n\n\nLa crise du logement est le r\u00e9sultat de d\u00e9cennies de constructions insuffisantes, particuli\u00e8rement en logements sociaux. \nLe d\u00e9ficit accumul\u00e9 depuis plus de trente ans \u00e9quivaut \u00e0 un million de logements manquants.\n Lorsque le niveau de construction a augment\u00e9 dans les ann\u00e9es 2000, ce fut surtout au profit de la sp\u00e9culation et d\u2019un rench\u00e9rissement des prix. En parall\u00e8le, l\u2019offre nouvelle en construction HLM s\u2019est concentr\u00e9e sur le segment le plus cher du parc social, et qui concerne le moins de demandeur\u00b7ses, le Pr\u00eat locatif social (PLS). Sous le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, la construction et en particulier celle de logements HLM est tomb\u00e9e \u00e0 son niveau le plus bas depuis 15 ans.\n\n\nLe financement du logement social repose sur l\u2019investissement public de l\u2019\u00c9tat et sur la mobilisation de l\u2019\u00e9pargne r\u00e9glement\u00e9e (livret A). Ces deux sources permettent de faire baisser les loyers. Cependant, la pr\u00e9f\u00e9rence des gouvernements pour la sp\u00e9culation et les politiques d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 a fragilis\u00e9 le financement des organismes HLM. \nLes subventions directes de l\u2019\u00c9tat pour le logement social ont \u00e9t\u00e9 divis\u00e9es par six depuis 1999\n, et par trois depuis 2010, pour un logement HLM standard.\u00a0\n\n\nDe 2017 \u00e0 2020, le budget public consacr\u00e9 au logement a baiss\u00e9 de 4,3 milliards tandis que les recettes fiscales tir\u00e9es du logement cher ont augment\u00e9 de 4,4 milliards, malgr\u00e9 la crise sanitaire. Ces recettes auraient d\u00fb \u00eatre redistribu\u00e9es et servir \u00e0 la r\u00e9solution de la crise. La d\u00e9pense publique pour le logement est tomb\u00e9e \u00e0 1,6\u202f% en 2021, soit le niveau le plus bas depuis presque 40 ans. Il faudrait 14,1 milliards pour revenir \u00e0 2,2\u202f% du PIB, le niveau d\u2019il y a 10 ans.\n\n\nEn outre, les gouvernements n\u2019ont cess\u00e9 d\u2019inventer de nouvelles niches fiscales pour les propri\u00e9taires bailleurs priv\u00e9s. Elles p\u00e8sent deux milliards d\u2019euros dans le budget de la Nation et ne profitent qu\u2019aux 10\u202f% les plus riches.\u00a0\n\n\nL\u2019abandon du logement social et les politiques fiscales centr\u00e9es sur la croyance absolue dans le march\u00e9 priv\u00e9 pour g\u00e9rer la question du logement ont chang\u00e9 ces derni\u00e8res d\u00e9cennies le visage de nos villes. Les centres-villes des m\u00e9tropoles ont connu un processus de gentrification, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019embourgeoisement des quartiers anciennement populaires. Les classes populaires en sont de plus en plus expuls\u00e9es vers les banlieues paup\u00e9ris\u00e9es ou la lointaine p\u00e9riph\u00e9rie des centres urbains.\u00a0\n\n\nLa crise du Covid a illustr\u00e9 de mani\u00e8re criante les in\u00e9galit\u00e9s face au logement\n. De nombreuses familles s\u2019entassent dans des logements exigus. Les cons\u00e9quences sur la sant\u00e9 physique et mentale de ces conditions de vie ont \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9es par les confinements successifs. Les probl\u00e8mes li\u00e9s au manque d\u2019espace personnel et intime se sont pos\u00e9s de mani\u00e8re plus sensible, avec des cons\u00e9quences dramatiques. Le nombre de s\u00e9parations a augment\u00e9 et, surtout, les violences conjugales se sont multipli\u00e9es (30\u202f% de plus lors du premier confinement !). Le mal-logement, lorsqu\u2019il prend la forme du surpeuplement, est lui-m\u00eame une cause de d\u00e9veloppement de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie par ce que l\u2019on a appel\u00e9 les \u201cclusters familiaux\u00a0\u00bb. Bien loger les gens est donc un outil de lutte contre les \u00e9pid\u00e9mies.\n\n\nNotre projet\u00a0: garantir le droit au logement abordable et digne\n\n\nLe logement est la condition d\u2019une vie digne. Il permet de pouvoir exercer quotidiennement son emploi, de jouir de la sant\u00e9 et du bien-\u00eatre, de fournir \u00e0 ses enfants un espace prot\u00e9g\u00e9 o\u00f9 ils peuvent grandir et s\u2019\u00e9panouir. Il constitue la base \u00e0 partir de laquelle se projeter dans l\u2019ensemble des dimensions de la vie.\u00a0\n\n\n\u00ab\u00a0Pour pouvoir r\u00eaver, il faut savoir o\u00f9 dormir\u00a0\u00bb,\n revendiquait il y a quelques ann\u00e9es le collectif Jeudi noir qui luttait en faveur de l\u2019acc\u00e8s des jeunes actif\u00b7ves \u00e0 un logement. Pour b\u00e2tir un avenir en commun, notre projet politique doit permettre \u00e0 toutes et tous d\u2019\u00eatre log\u00e9\u00b7es dans des conditions d\u00e9centes, quels que soient leurs revenus, leur statut d\u2019emploi, leur situation administrative ou leurs conditions sociales.\u00a0\n\n\nUn logement doit \u00eatre plus qu\u2019un toit. Il est un espace de s\u00e9curit\u00e9 pour toutes et tous, o\u00f9 l\u2019on peut disposer de bien-\u00eatre et d\u2019intimit\u00e9. Il est aussi un lieu clef pour l\u2019\u00e9galit\u00e9 femme-homme. \nLe logement est un facteur de changement social\u00a0\n!\n\n\nAussi, afin de rendre le droit au logement effectif, nous l\u2019inscrirons dans la Constitution.\n Nous sortirons le logement et l\u2019habitat des m\u00e9canismes du march\u00e9 par un plan d\u2019action volontariste qui d\u00e9marrera d\u00e8s le d\u00e9but du mandat.\u00a0\n\n\nNous stimulerons la d\u00e9mocratie dans le logement, notamment en d\u00e9veloppant la repr\u00e9sentation des locataires du parc priv\u00e9 et du parc public. \u00c0 ce titre, dans le logement social, \u00e0 l\u2019inverse de la concentration des pouvoirs loin des habitant\u00b7es, nous d\u00e9velopperons le pouvoir des locataires et leur participation \u00e0 tous les niveaux.\n\n\nPar les aides \u00e0 la construction et \u00e0 la r\u00e9habilitation, nous r\u00e9orienterons vers le logement public les milliards d\u2019euros de subventions qui n\u2019ont eu pour effet que d\u2019entretenir la sp\u00e9culation immobili\u00e8re. La planification \u00e9cologique sera le levier pour d\u00e9velopper\n une offre massive de logements de qualit\u00e9, durables et \u00e9conomes en \u00e9nergie.\n\n\nLa r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique globale et la construction de logements publics\n seront deux piliers du plan d\u2019investissement que nous lancerons d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir.\n\n\nCe projet entend d\u2019abord apporter des r\u00e9ponses imm\u00e9diates et urgentes \u00e0 la crise du logement qui touche une part de plus en plus importante de la population. \u00c0 moyen terme, il a \u00e9galement l\u2019ambition de \nconstruire une soci\u00e9t\u00e9 o\u00f9 chacun et chacune aura acc\u00e8s \u00e0 un logement d\u00e9cent et abordable.\n\n\nNos propositions\u00a0: sortir le logement de la sp\u00e9culation\n\n\nContre les expulsions, objectif \u00ab\u00a0z\u00e9ro sans-domicile \u00a0\u00bb\n\n\nLe logement est essentiel \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes et conditionne l\u2019acc\u00e8s \u00e0 de nombreux autres droits. Pourtant, aujourd\u2019hui, le droit de propri\u00e9t\u00e9 lui est juridiquement et concr\u00e8tement sup\u00e9rieur. C\u2019est pourquoi il est possible en France d\u2019expulser des personnes, des familles enti\u00e8res, sans aucune proposition de relogrement. Cette situation doit cesser\u00a0! Notre objectif est celui du \u00ab\u00a0z\u00e9ro sans domicile, z\u00e9ro mal log\u00e9\u00b7e\u00a0\u00bb. Pour que personne ne dorme plus dans la rue, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nInscrire le droit \u00e0 un logement digne dans la Constitution\n pour qu\u2019il soit au m\u00eame niveau que le droit de propri\u00e9t\u00e9\nInterdire les expulsions sans relogement\nFaire la \u00ab\u00a0s\u00e9curit\u00e9 sociale du logement\u00a0\u00bb\n\u00a0: mettre en place une garantie universelle des loyers pour favoriser l\u2019acc\u00e8s de tou\u00b7tes au logement, par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une caisse de solidarit\u00e9 nationale, comme le d\u00e9fend la Conf\u00e9d\u00e9ration nationale du logement (CNL). Cette caisse aura pour mission de couvrir les impay\u00e9s de loyers. Elle sera g\u00e9r\u00e9e conjointement par des repr\u00e9sentant\u00b7es des locataires et des bailleurs, respectivement \u00e9lu\u00b7es par leurs pairs\u00a0\nGarantir un droit effectif \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement\n dans des conditions dignes et adapt\u00e9es, quelles que soient les conditions de s\u00e9jour\nMener une politique active de lutte contre les logements vacants pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 la r\u00e9quisition\nAugmenter les contingents d\u2019attribution de logements sociaux\n pour les personnes dont le droit opposable au logement (DALO) a \u00e9t\u00e9 reconnu et pour les autres personnes prioritaires\nCr\u00e9er 20 000 places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence pour les femmes victimes de violence\nRevaloriser les aides personnelles au logement (APL), revenir sur leur baisse de 5 euros \net supprimer leur \u201ccontemporan\u00e9isation\u201d (ou calcul en \u201ctemps r\u00e9el\u00a0\u00bb). Arr\u00eater la ponction compensatoire sur les bailleurs sociaux (appel\u00e9e RLS pour R\u00e9duction loyer solidarit\u00e9) qui en d\u00e9coulait\nProduire 20 000 logements par an en r\u00e9sidences sociales, comme les pensions de famille, pour renforcer le logement accompagn\u00e9 en substitution \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence\n et d\u00e9velopper l\u2019accompagnement pluridisciplinaire (jeunes parents, personnes qui sortent de la rue, personnes ayant une addiction, etc.)\nSanctionner les syndics qui ne remplissent pas leurs obligations envers les locataires ou propri\u00e9taires habitant\u00b7es (chauffage, acc\u00e8s \u00e0 l\u2019eau, isolation, lutte contre les nuisibles, respect des normes, disponibilit\u00e9\u2026)\n\n\nMobiliser le parc priv\u00e9 pour les besoins prioritaires\n\n\nIl est n\u00e9cessaire que la puissance publique r\u00e9gule fortement le parc priv\u00e9. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, les loyers ont augment\u00e9 de 29\u202f% dans le parc HLM et de 44\u202f% dans le secteur locatif priv\u00e9. Fin 2019, pr\u00e8s de la moiti\u00e9 des annonces de location dans une ville comme Paris ne respectaient pas l\u2019encadrement th\u00e9orique des loyers ! En effet, les commissions d\u00e9partementales de conciliation (CDC) ne sont presque jamais saisies et les sanctions sont inexistantes. \nLes prix doivent donc \u00eatre directement et partout encadr\u00e9s\n. Il n\u2019est pas tol\u00e9rable que le nombre de logements vacants continue \u00e0 s\u2019accro\u00eetre dans le m\u00eame temps : il y en a 3,1 millions, soit un million en plus depuis 2006. M\u00eame si, \u00e0 terme, nous pensons que le logement public est la solution pour garantir le droit effectif au logement, dans l\u2019imm\u00e9diat, il faut que le parc priv\u00e9 participe \u00e0 loger les plus modestes.\u00a0\n\n\nAfin de lutter pied \u00e0 pied contre la sp\u00e9culation, il faut\u00a0:\n\n\nEncadrer v\u00e9ritablement les loyers \u00e0 la baisse,\n comme le demande l\u2019association Droit au logement (DAL). Nous proposons de le faire autour du loyer m\u00e9dian dans les zones normales et en imposant une d\u00e9cote de 20\u202f% au loyer m\u00e9dian dans les zones tr\u00e8s tendues. Cet encadrement devra \u00eatre contr\u00f4l\u00e9 par la puissance publique avant la mise en location\u00a0\nRenforcer le contr\u00f4le des collectivit\u00e9s locales\n en donnant le pouvoir aux maires d\u2019appliquer les sanctions pr\u00e9vues en cas de non-respect de l\u2019encadrement des loyers ou de locations touristiques ill\u00e9gales\nFavoriser la participation des habitant\u00b7es \u00e0 la politique locale du logement\n par la tenue d\u2019une conf\u00e9rence citoyenne sur le logement \u00e0 l\u2019\u00e9chelle des collectivit\u00e9s locales \na minima\n la premi\u00e8re ann\u00e9e de mandat\nG\u00e9n\u00e9raliser les mesures du type clauses anti-sp\u00e9culatives\n et les chartes promoteurs, exp\u00e9riment\u00e9es par certaines communes (Montreuil, Bagneux, Ivry, Fontenay-sous-Bois, Saint-Denis, etc.), qui permettent d\u2019encadrer les prix \u00e0 la vente\nInterdire les ventes \u00e0 la d\u00e9coupe,\n les cong\u00e9s pour vente et mieux encadrer les cong\u00e9s pour reprise\nArr\u00eater imm\u00e9diatement les aides fiscales \u00e0 l\u2019investissement locatif priv\u00e9\nLimiter, par un r\u00e9gime d\u2019autorisation, la transformation de logements en locations touristiques professionnelles, soumettre \u00e0 l\u2019imp\u00f4t les plateformes comme Airbnb.\n Les locations de courte dur\u00e9e des logements des propri\u00e9taires occupant\u00b7es seront limit\u00e9es \u00e0 une dur\u00e9e de 60 jours par an\nImposer les hautes transactions immobili\u00e8res\nAugmenter la taxe sur les logements vacants en zones tendues\n \u00e0 50\u202f% la premi\u00e8re ann\u00e9e et \u00e0 100\u202f% la seconde\nFaire des biens en d\u00e9sh\u00e9rence un patrimoine public apr\u00e8s 10 ans,\n au lieu de 30 aujourd\u2019hui\nUtiliser l\u2019ensemble des dispositifs possibles pour mobiliser le parc priv\u00e9 pour loger des m\u00e9nages modestes\u00a0\n: interm\u00e9diation locative, mesures incitatives pour les propri\u00e9taires comme le propose la Fondation Abb\u00e9 Pierre, et r\u00e9quisitions\nLutter contre les marchands de sommeil et les bailleurs ind\u00e9licats\n, rendre le \u00ab\u00a0permis de louer\u00a0\u00bb obligatoire dans les zones qui connaissent des situations d\u2019habitat indigne. Ce dispositif permet de v\u00e9rifier la qualit\u00e9 des logements avant leur mise en location. Renforcer les moyens de contr\u00f4le et les sanctions p\u00e9nales \u00e0 l\u2019encontre de ces derniers\nSupprimer les freins l\u00e9gislatifs et r\u00e9glementaires et assurer un cadre l\u00e9gal permettant le d\u00e9veloppement de l\u2019habitat coop\u00e9ratif. Ce type d\u2019habitat permet notamment de sortir le parc priv\u00e9 des logiques sp\u00e9culatives\nImposer dans les constructions neuves que 100\u202f% des logements soient accessibles comme pr\u00e9vu initialement par la loi handicap de 2005 et participer aux financements des travaux d\u2019adaptation des logements anciens\n\n\nD\u00e9velopper massivement un logement public et social de qualit\u00e9\u00a0\n\n\nLa construction massive de logements publics est essentielle\n pour r\u00e9pondre aux besoins et sortir de la crise que conna\u00eet le secteur du logement. Cet effort n\u00e9cessite un engagement financier important de l\u2019\u00c9tat. Il est inacceptable que certaines collectivit\u00e9s refusent de construire des logements sociaux et bloquent ainsi le renouvellement du b\u00e2ti aux derni\u00e8res normes \u00e9cologiques, emp\u00eachant la bifurcation \u00e9nerg\u00e9tique. Nous souhaitons promouvoir un mod\u00e8le de logement social o\u00f9 les enjeux de qualit\u00e9 de la vie, de d\u00e9mocratie et de mixit\u00e9 sociale seront pris en compte. Nous proposons donc les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nProduire un million de logements r\u00e9ellement sociaux\n (PLAI et PLUS) au rythme de 200\u00a0000 logements publics par an r\u00e9pondant aux crit\u00e8res \u00e9cologiques, en augmentant notamment le m\u00e9canisme d\u2019\u00ab\u00a0aide \u00e0 la pierre\u00a0\u00bb\nProduire 15 000 logements sociaux \u00e9tudiants par an\nPrivil\u00e9gier\n l\u2019\u00e9co-construction pour la construction des logements sociaux en utilisant des mat\u00e9riaux non \u00e9nergivores et de qualit\u00e9 (paille, terre crue, bois)\nInstaurer un pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro pour les bailleurs sociaux\n par l\u2019interm\u00e9diaire du p\u00f4le public bancaire. Allonger la dur\u00e9e des pr\u00eats fonciers et favoriser les baux emphyt\u00e9otiques (de tr\u00e8s longue dur\u00e9e) afin de favoriser la construction de logements tr\u00e8s sociaux\nExon\u00e9rer ou r\u00e9duire certaines taxes et imp\u00f4ts, telle la taxe fonci\u00e8re, pour le logement social pour cause d\u2019utilit\u00e9 publique\nAugmenter la participation des employeurs \u00e0 l\u2019effort de construction\n (PEEC, 1\u202f% logement) \u00e0 1\u202f% de la masse salariale, contre 0,46\u202f% aujourd\u2019hui, et l\u2019orienter vers l\u2019investissement locatif social\nMettre \u00e0 disposition les emprises publiques \u00e0 un prix tr\u00e8s inf\u00e9rieur au prix du march\u00e9 pour le logement social\nAugmenter \u00e0 30\u202f% le quota minimum de logements sociaux\n dans la totalit\u00e9 du parc pour les communes soumises \u00e0 une forte tension locative\nInclure dans les quotas de logements sociaux des minimums obligatoires de logements tr\u00e8s sociaux et de logements accompagn\u00e9s (r\u00e9sidences sociales, pensions de famille)\nPunir plus s\u00e9v\u00e8rement les maires qui ne respectent pas leurs obligations\u00a0: \naugmentation des amendes et reprise syst\u00e9matique de la d\u00e9livrance des permis de construire par le pr\u00e9fet de d\u00e9partement\nDans les op\u00e9rations neuves, introduire une obligation de 30\u00a0% de logements sociaux \nadapt\u00e9s \u00e0 la demande et aux besoins\n et de 40\u00a0% en zones tendues\nRendre plus justes et transparentes les attributions de logements,\n veiller au respect des obligations sociales dans ces proc\u00e9dures et permettre aux associations de mal log\u00e9\u00b7es de si\u00e9ger dans les commissions d\u2019attribution\nAugmenter le nombre de repr\u00e9sentant\u00b7es des locataires dans les conseils d\u2019administration des organismes HLM. \nPour pallier l\u2019\u00e9loignement de la repr\u00e9sentation, cr\u00e9er des organismes locaux d\u2019expression et de participation des locataires HLM\nPromouvoir le retour des gardien\u00b7nes d\u2019immeubles dans le parc social\n, valoriser leur r\u00f4le vis-\u00e0-vis de la qualit\u00e9 de vie et du lien social\n\n\nRompre avec la sp\u00e9culation fonci\u00e8re\n\n\nConstruire massivement des logements abordables n\u00e9cessite de changer la gestion du foncier. La situation actuelle, qui privil\u00e9gie le march\u00e9, a pour cons\u00e9quence l\u2019augmentation extraordinaire des prix des terrains, qui se r\u00e9percutent sur les co\u00fbts de construction. Il convient donc de \nlutter contre la sp\u00e9culation fonci\u00e8re et de promouvoir la propri\u00e9t\u00e9 publique du foncier\n. Ce foncier doit servir une v\u00e9ritable politique d\u2019am\u00e9nagement durable r\u00e9pondant aux besoins, conforme \u00e0 l\u2019objectif de limiter l\u2019artificialisation des sols et coordonn\u00e9e par la puissance publique. Nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nMettre fin \u00e0 la d\u00e9gressivit\u00e9 dans le temps de la taxe sur les plus-values fonci\u00e8res\n, m\u00e9canisme qui incite \u00e0 la r\u00e9tention du foncier disponible\nMa\u00eetriser les prix immobiliers dans le cadre des am\u00e9nagements g\u00e9r\u00e9s par des agences fonci\u00e8res r\u00e9gionales\n. Dans les zones tendues, ces agences devront \u00e9tudier la possibilit\u00e9 d\u2019acqu\u00e9rir chaque terrain qui est mis en vente\u00a0\nD\u00e9velopper un patrimoine foncier public \u00e9chappant \u00e0 la sp\u00e9culation au niveau des collectivit\u00e9s, des \u00e9tablissements fonciers et des offices fonciers solidaires\n. La propri\u00e9t\u00e9 du sol sera publique et l\u2019usage sera lou\u00e9 aux particuliers, aux bailleurs priv\u00e9s et publics \u00e0 travers des baux emphyt\u00e9otiques\nFavoriser la r\u00e9novation du b\u00e2ti ancien en d\u00e9sh\u00e9rence et la reconstruction de la ville sur la ville,\n notamment par le recensement obligatoire et la mobilisation des friches urbaines par chaque commune pour r\u00e9pondre \u00e0 leur besoin de foncier sans empi\u00e9ter sur les espaces agricoles et naturels\nCr\u00e9er un commissariat de l\u2019am\u00e9nagement\n qui interviendra comme financeur, coordinateur et conseiller technique dans les projets des collectivit\u00e9s. Il participera \u00e0 la cr\u00e9ation de quartiers nouveaux correspondant aux besoins en logements et en \u00e9quipement, respectant l\u2019accessibilit\u00e9 pour tou\u00b7tes et les grandes orientations de la planification \u00e9cologique, notamment sur le foncier encore disponible. Il constituera \u00e9galement un patrimoine foncier permanent mis \u00e0 disposition pour du logement, sous forme de baux de longue \u00e9ch\u00e9ance\n\n\nR\u00e9nover le parc existant pour le mettre aux normes \u00e9cologiques\n\n\nLe b\u00e2ti est un des principaux \u00e9metteurs de gaz \u00e0 effet de serre.\n La mauvaise qualit\u00e9 des logements plonge des millions de personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\n. Un v\u00e9ritable plan doit \u00eatre mis en place pour obtenir des r\u00e9sultats d\u2019ampleur. Pour cela, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nMettre en \u0153uvre un plan de financement massif des projets de r\u00e9novation \u00e9cologique de l\u2019habitat \net des b\u00e2timents publics dans l\u2019ensemble du parc neuf et ancien en privil\u00e9giant la qualit\u00e9 et les \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie. Ce plan pourra \u00eatre coordonn\u00e9 par l\u2019Agence nationale de l\u2019habitat (ANAH)\nRendre obligatoire la r\u00e9novation globale de l\u2019ensemble du parc de logements pour obtenir un niveau BBC (classe \u00e9nerg\u00e9tique A ou B) avant 2050, \ncomme le demandait la Convention citoyenne pour le climat, et pour le parc social avant 2035\nConditionner l\u2019obtention de labels \u00e9cologiques et thermiques \u00e0 des r\u00e9sultats \u00e9nerg\u00e9tiques concrets et v\u00e9rifi\u00e9s \npour les habitant\u00b7es, que ce soit dans le neuf ou la r\u00e9habilitation des logements\nRedynamiser les secteurs de la construction\n et de l\u2019architecture, former l\u2019ensemble des professionnel\u00b7les \u00e0 l\u2019\u00e9co-construction et prot\u00e9ger les travailleur\u00b7ses du b\u00e2timent\nR\u00e9former l\u2019Agence nationale pour la r\u00e9novation urbaine\n (ANRU) pour qu\u2019elle soit financ\u00e9e par l\u2019\u00c9tat et que les projets de renouvellement urbain promeuvent les r\u00e9habilitations \u00e9cologiques plut\u00f4t que les d\u00e9molitions. Les projets doivent \u00eatre davantage \u00e9labor\u00e9s avec les habitant\u00b7es, les conseils citoyens financ\u00e9s de mani\u00e8re obligatoire et des votes organis\u00e9s lorsque des changements lourds dans le quartier sont pr\u00e9vus. En cas de relogement, le co\u00fbt total du loyer et des charges ne doit pas augmenter\u00a0\nR\u00e9former le financement de la r\u00e9novation\n pour permettre aux propri\u00e9taires les plus modestes d\u2019en b\u00e9n\u00e9ficier et favoriser des programmes de travaux complets. Augmenter les subventions pour favoriser le \u201cz\u00e9ro reste \u00e0 charge\u201d et p\u00e9renniser le Pr\u00eat \u00e0 taux z\u00e9ro d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e9novation \u00e9nerg\u00e9tique pour tou\u00b7tes les propri\u00e9taires\u00a0\nPromouvoir une action sp\u00e9cifique envers les copropri\u00e9t\u00e9s d\u00e9grad\u00e9es,\n coordonn\u00e9e par l\u2019ANAH et avec l\u2019intervention des bailleurs sociaux, en pr\u00e9voyant notamment des rachats publics pour les propri\u00e9taires en difficult\u00e9\nMettre en place un \u00ab\u00a0guichet unique\u00a0\u00bb public \npour organiser la r\u00e9novation par les propri\u00e9taires individuel\u00b7les. Il regroupera les demandes de financement, permettra l\u2019\u00e9valuation des besoins et la coordination des professionnel\u00b7les\nInterdire r\u00e9ellement la location des passoires thermiques et renforcer les programmes de d\u00e9tection des passoires \u00e9nerg\u00e9tiques\nLancer un plan d\u2019urgence de pr\u00e9vention et d\u2019\u00e9radication des punaises de lits, et plus g\u00e9n\u00e9ralement des nuisibles, avec la cr\u00e9ation de services publics locaux d\u00e9di\u00e9s\n\n"}, {"id": 1008, "markdown": "\nCr\u00e9er, critiquer et transmettre les savoirs sont des t\u00e2ches n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement humain. Elles sont encore plus fondamentales aujourd\u2019hui face \u00e0 la crise sociale et environnementale, car elles permettent de comprendre les grandes questions du si\u00e8cle, d\u2019y r\u00e9fl\u00e9chir par soi-m\u00eame et de contribuer activement \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration collective. La production et la diffusion des connaissances scientifiques sont ainsi essentielles pour l\u2019\u00e9mancipation, ce qui impose de les confier au secteur public, au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\n\nNotre constat : les universit\u00e9s, la recherche et le public malades du n\u00e9olib\u00e9ralisme\n------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nDepuis l\u2019adoption de la \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de Lisbonne\u00a0\u00bb par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en 2000, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche (ESR) sont soumis \u00e0 la logique entrepreneuriale, \u00e0 la rivalit\u00e9 entre \u00e9tablissements, \u00e0 la concurrence entre enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses et aux injonctions \u00e0 l\u2019innovation court-termiste. Le premier objectif de ce processus est de transformer le savoir et sa transmission en marchandise, sur laquelle il est possible de faire du profit. Pour cela, il les place au service de la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises.\n\n\n**Le grand levier de cette politique destructrice est l\u2019aust\u00e9rit\u00e9**. Les d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019ensemble des activit\u00e9s de recherche et d\u00e9veloppement en France, secteurs public et priv\u00e9, correspondent \u00e0 seulement 2,2\u00a0% du PIB en 2019. La France est en fort d\u00e9clin par rapport aux autres pays (l\u2019Allemagne et les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique consacrent 3\u00a0% de leur PIB aux d\u00e9penses de recherche et d\u00e9veloppement). Cela a conduit \u00e0 une baisse drastique des recrutements des charg\u00e9\u00b7es de recherche (-27% depuis 2008) et des ma\u00eetres\u00b7ses de conf\u00e9rence (-65% depuis 1998). Les scientifiques sont mal pay\u00e9\u00b7es : en 2013, leur salaire moyen s\u2019\u00e9levait \u00e0 63% de la moyenne des pays de l\u2019OCDE.\u00a0\n\n\nLa pr\u00e9carit\u00e9 explose avec pr\u00e8s de 60\u00a0000 pr\u00e9caires dans l\u2019ESR. Beaucoup sont contraint\u00b7es d\u2019abandonner la recherche scientifique, d\u2019autres consacrent la moiti\u00e9 de leur temps \u00e0 candidater \u00e0 un prochain contrat. La r\u00e9cente Loi de programmation de la recherche (LPR) a accru ces dynamiques, avec un renforcement des financements sur appels \u00e0 projets, la cr\u00e9ation de pseudo-CDI de mission et de \u00ab *chaires junior* \u00bb pr\u00e9carisant encore plus les jeunes enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses.\n\n\nLa mise en place du dispositif de s\u00e9lection scolaire et sociale semi-automatis\u00e9e Parcoursup dans le cadre de la Loi \u00ab Orientation et r\u00e9ussite des \u00e9tudiants \u00bb (ORE, loi Vidal de 2018) remet en question le droit aux \u00e9tudes et repr\u00e9sente une \u00e9tape majeure dans le processus de diff\u00e9renciation des universit\u00e9s. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, des \u00e9tablissements de bassin produisant une masse d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es qualifi\u00e9\u00b7es pour les besoins des entreprises locales ; de l\u2019autre, les \u00ab\u00a0premiers de cord\u00e9e \u00bb engag\u00e9s dans la comp\u00e9tition internationale pour la production du savoir au sein de revues prestigieuses.\n\n\n**La destruction de l\u2019universit\u00e9 frappe durement les \u00e9tudiant\u00b7es**, dont 20% vivent sous le seuil de pauvret\u00e9. Le sous-investissement se traduit par le manque de logements \u00e9tudiants d\u00e9cents, par un cumul de petits emplois pr\u00e9caires la nuit ou le week-end et par des conditions d\u2019\u00e9tudes tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es \u00e0 l\u2019universit\u00e9 (TD surcharg\u00e9s, r\u00e9duction des volumes horaires par dipl\u00f4me\u2026) qui contrastent avec l\u2019investissement soutenu dans les fili\u00e8res \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bb que sont les classes pr\u00e9paratoires et les grandes \u00e9coles. Ainsi, alors que le nombre d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es s\u2019est accru de 200 000 depuis 2010 et ne cesse d\u2019augmenter, les cr\u00e9dits par t\u00eate connaissent une baisse ininterrompue ! Le nombre d\u2019enseignants-chercheurs comme de personnels BIATSS est aujourd\u2019hui tr\u00e8s insuffisant.\n\n\nPour pallier le d\u00e9sengagement g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9tat en termes de moyens, **une flamb\u00e9e des frais d\u2019inscription est programm\u00e9e et elle a d\u00e9j\u00e0 lieu dans les grandes \u00e9coles, dont les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieur\u00b7es, ainsi que pour les \u00e9tudiant\u00b7es \u00e9trangers extracommunautaires.** Dans d\u2019autres pays, cela a pouss\u00e9 \u00e0 un endettement accru des \u00e9tudiant\u00b7es et a aliment\u00e9 ce qui s\u2019apparente \u00e0 une bulle financi\u00e8re de la dette \u00e9tudiante. Le cas des revues scientifiques est tout aussi significatif\u00a0: pilot\u00e9es par les savant**\u00b7**es et financ\u00e9es par l\u2019argent public, elles sont devenues la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9diteurs priv\u00e9s dont les marges sont faramineuses.\n\n\nPar manque de cr\u00e9dits p\u00e9rennes, la recherche s\u2019oriente toujours plus vers des projets pluriannuels sur appels d\u2019offre, avec des proc\u00e9dures lourdes et chronophages. Que de temps perdu, alors que l\u2019Agence nationale de la recherche (ANR) a refus\u00e9 77,1% des projets en 2021. \u00a0La mise en concurrence des laboratoires multiplie les d\u00e9marches kafka\u00efennes et accro\u00eet le mal-\u00eatre. Or, l\u2019argent est l\u00e0\u00a0: le Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche (CIR), une niche fiscale notoirement inefficace cens\u00e9e inciter l\u2019investissement priv\u00e9 dans la recherche, nous co\u00fbtera 7,43 milliards d\u2019euros en 2022\u00a0!\u00a0\n\n\nL\u2019autonomie des universit\u00e9s a surtout mis en concurrence les \u00e9tablissements. Depuis 2013, ils doivent se regrouper dans des consortiums locaux sans coh\u00e9rence scientifique ou de formation, afin de placer l\u2019ESR au service des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques locaux tout en poursuivant la chim\u00e8re du classement de Shangha\u00ef. Ce d\u00e9mant\u00e8lement national favorise l\u2019\u00e9mergence d\u2019une classe de *managers* convertie \u00e0 une \u00ab\u00a0*nouvelle gestion publique*\u00a0\u00bb tr\u00e8s autoritaire, qui accro\u00eet dangereusement bureaucratie et souffrance au travail des personnels.\n\n\nNotre projet : refonder un service public national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche\n-------------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\nL\u2019**enseignement, la** **cr\u00e9ation et la critique des savoirs doivent r\u00e9pondre \u00e0** \u00a0trois conditions :\n\n\n* L\u2019**ind\u00e9pendance des enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses et un acc\u00e8s au temps long**, garantis par un statut national et par des financements p\u00e9rennes\n* La **reconnaissance du caract\u00e8re collectif de l\u2019enseignement et de la recherche** pour sortir de la comp\u00e9tition g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9valuationnite aigu\u00eb\u00a0\u00bb\n* Un **dialogue renouvel\u00e9 entre le savoir et la soci\u00e9t\u00e9**, avec des universit\u00e9s v\u00e9ritablement ouvertes, le d\u00e9veloppement de pratiques participatives et un lien fort entre l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et le secondaire\n\n\nLa **transmission de ce savoir en construction aux \u00e9tudiant****\u00b7e****s** n\u00e9cessite\u00a0:\n\n\n* D\u2019**affirmer la solidarit\u00e9 entre enseignement et recherche**\n* D\u2019**augmenter les moyens par \u00e9tudiant\u00b7e \u00e0 l\u2019universit\u00e9**\n* De garantir par la loi **le droit \u00e0 la reprise d\u2019\u00e9tudes et \u00e0 la formation continue**\n* De d\u00e9velopper\u00a0 les cursus courts et de garantir **la reconnaissance compl\u00e8te des qualifications du sup\u00e9rieur dans les conventions collectives.** Cela vaut en particulier pour le doctorat.\n\n\nPour r\u00e9pondre \u00e0 ces enjeux, il faut **sortir de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9**. Nous porterons l\u2019effort de recherche et d\u00e9veloppement (R&D) \u00e0 3 % du PIB, avec 1,5 % du PIB pour le secteur public en 2027. Nous reviendrons aussi sur les regroupements impos\u00e9s, les politiques de site, et engagerons la d\u00e9mocratisation du mode de **cadrage de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur public sur tout le territoire. Nous p\u00e8serons de tout le poids de la France pour red\u00e9finir les politiques europ\u00e9ennes d\u2019ESR.**\n\n\n\n\n### ****Lexique****\n\n\nANR\u00a0: Agence nationale de la recherche\n\n\nBIATSS : Personnels des biblioth\u00e8ques, ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques et sociaux et de sant\u00e9\u00a0\n\n\nCEA : Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives\n\n\nCIR\u00a0: Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche\n\n\nCNRS\u00a0: Centre national de la recherche scientifique\n\n\nCNU\u00a0: Conseil national des universit\u00e9s\n\n\nCOMUE\u00a0: Communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements\u00a0\n\n\nEPST\u00a0: \u00c9tablissement public scientifique ou technique (ex.\u00a0: CNRS, INRAE, IFREMER, INSERM\u2026)\n\n\nHc\u00e9res\u00a0: Haut conseil d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n\n\nIDEX\u00a0: Initiative d\u2019excellence\n\n\nIFREMER : Institut fran\u00e7ais de recherche pour l\u2019exploitation de la mer\n\n\nINRAE\u00a0: Institut national de la recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement\n\n\nINRIA : Institut national de recherche en sciences et technologies du num\u00e9rique\n\n\nINSERM : Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale\n\n\nITA\u00a0: Ing\u00e9nieurs, Techniciens, Administratifs\n\n\nLABEX\u00a0: Laboratoires d\u2019excellence\n\n\nLPR\u00a0: Loi de programmation de la recherche\n\n\nLRU\u00a0: Loi relative aux libert\u00e9s et responsabilit\u00e9s des universit\u00e9s, dite Loi P\u00e9cresse\n\n\nMESRI: Minist\u00e8re de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l\u2019Innovation\n\n\nPIA\u00a0: Programmes d\u2019investissements d\u2019avenir (pilot\u00e9s par le Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral pour l\u2019investissement\u00a0; financent notamment l\u2019IDEX et les LABEX)\n\n\nSTS : Section de Technicien Sup\u00e9rieur (BTS)\n\n\nUFR : Unit\u00e9 de Formation et de Recherche\n\n\n\n\nNos propositions : mettre les connaissances en commun\n-----------------------------------------------------\n\n\n### Pour une universit\u00e9 ouverte et accessible \u00e0 toutes et tous, qui donne aux \u00e9tudiant\u00b7es les moyens de leur \u00e9mancipation intellectuelle et sociale\n\n\nNous instaurerons **la gratuit\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la licence au doctorat, en abrogeant \u00e9galement l\u2019augmentation des frais d\u2019inscription d\u00e9cid\u00e9e par Macron pour les \u00e9tudiant\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es extracommunautaires.**\n\n\nNous garantirons \u00e0 tou\u00b7tes les bachelier\u00b7es **l\u2019acc\u00e8s sans s\u00e9lection \u00e0 la formation de leur choix (d\u00e9mant\u00e8lement de Parcoursup) et le droit \u00e0 la poursuite d\u2019\u00e9tudes (fin de la s\u00e9lection en Master).**\n\n\nNous assurerons \u00e0 chaque \u00e9tudiant\u00b7e d\u00e9tach\u00e9\u00b7e du foyer fiscal parental une **garantie d\u2019autonomie au-dessus du seuil de pauvret\u00e9 (**1 063 \u20ac pour une personne seule**)** afin qu\u2019il ou elle ait v\u00e9ritablement les moyens pour \u00e9tudier.\n\n\nNous garantirons un **meilleur acc\u00e8s aux \u00e9tudes aux \u00e9tudiant\u00b7es en situation de handicap :** d\u00e9veloppement de l\u2019accessibilit\u00e9 des documents et des locaux, des enseignements en langue des signes, etc.\n\n\nNous r\u00e9duirons le nombre d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es par groupe de travaux dirig\u00e9s (TD), soutiendrons les **p\u00e9dagogies de coop\u00e9ration** plut\u00f4t que de comp\u00e9tition, favoriserons une dimension critique et une int\u00e9gration des enjeux sociaux et \u00e9cologiques dans les cursus.\n\n\nNous visons **8 000 allocations doctorales suppl\u00e9mentaires par an**,avec l\u2019extension du contrat doctoral \u00e0 quatre ans.\n\n\nUn plan d\u2019investissement devra permettre la **construction de 15 000 logements universitaires suppl\u00e9mentaires par an**, avec la r\u00e9novation et la remise aux normes de s\u00e9curit\u00e9, environnementales et d\u2019accessibilit\u00e9 des logements existants. Nous construirons de nouveaux foyers de jeunes travailleur\u00b7ses et des internats de lyc\u00e9e comprenant des studios et appartements pour les \u00e9tudiant\u00b7es post-bac.\n\n\nNous mettrons en place **un service de sant\u00e9 universitaire dot\u00e9 d\u2019effectifs suffisants permettant l\u2019acc\u00e8s gratuit \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 un accompagnement psychologique** et augmenterons les moyens des **cellules de lutte contre les violences sexistes et sexuelles** dans tous les \u00e9tablissements.\n\n\n### Des moyens pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche \u00e0 la hauteur des enjeux\n\n\nPour accompagner la progression des effectifs \u00e9tudiant\u00b7es et r\u00e9pondre aux besoins de recherche, nous lancerons un **plan pluriannuel de recrutement de 30 000 personnels statutaires sur 5 ans** ***a minima***, avec en parall\u00e8le un audit des besoins dans tous les corps de m\u00e9tier qui permettra d\u2019ajuster ce plan.\u00a0\n\n\nNous engagerons la **titularisation de tou\u00b7tes les contractuel\u00b7les volontaires exer\u00e7ant des fonctions p\u00e9rennes**. La LPR sera abrog\u00e9e et le recours aux non-titulaires sera plafonn\u00e9 \u00e0 5 % des effectifs hors doctorant**\u00b7**es et stagiaires.\u00a0\n\n\nComme pour l\u2019ensemble des fonctionnaires, **la valeur du point d\u2019indice sera augment\u00e9e de 15% pour rattraper le gel des salaires depuis 2010.** Les salaires des non-titulaires seront index\u00e9s sur ceux des fonctionnaires. Les primes au m\u00e9rite et \u00e0 l\u2019excellence seront supprim\u00e9es.\u00a0\n\n\nLe service d\u2019enseignement des enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses sera abaiss\u00e9 \u00e0 160 heures de\u00a0 TD et le service des enseignant\u00b7es sans obligation de recherche, de 384 \u00e0 320 heures \u00e9quivalent TD. Les heures compl\u00e9mentaires, vacations et CDD techniques seront plafonn\u00e9es, et le taux horaire des vacations et heures compl\u00e9mentaires progressivement augment\u00e9. Le droit \u00e0 un cong\u00e9 pour recherche, \u00e0 hauteur d\u2019une ann\u00e9e tous les sept ans, sera rendu effectif.\n\n\nLes proc\u00e9dures de recrutement et d\u2019avancement devront assurer **l\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes**. Tout cong\u00e9 maternit\u00e9 ouvrira le droit \u00e0 un Cong\u00e9 pour recherches ou conversions th\u00e9matiques (CRCT). Dans le cadre de la ren\u00e9gociation des grilles de la fonction publique, nous tiendrons compte des besoins de **revalorisation salariale des cat\u00e9gories B et C** **des personnels BIATOSS et ITA**, qui sont majoritairement des femmes.\n\n\nNous lancerons un grand plan **pour l\u2019immobilier universitaire**, de construction et de r\u00e9novation de laboratoires, de lieux d\u2019enseignement et de vie sociale, citoyenne et \u00e9tudiante.\n\n\nNous d\u00e9velopperons **le caract\u00e8re pluridisciplinaire des universit\u00e9s et leur maillage territorial**, via les r\u00e9seaux de transports en commun et le renforcement des antennes universitaires.\u00a0\n\n\nLe transfert entre la recherche publique et les entreprises priv\u00e9es passera structurellement par l\u2019augmentation du nombre de docteur\u00b7es au sein des entreprises et des aides cibl\u00e9es aux petites et moyennes entreprises (PME).\n\n\n### En finir avec la bureaucratie et la mise en concurrence\n\n\n**Les structures de mise en concurrence telles que l\u2019ANR et les structures li\u00e9es au Programme d\u2019investissements d\u2019avenir (PIA),** inefficaces et chronophages pour les personnels, **seront supprim\u00e9es.** Les fonds \u00e9quivalents seront r\u00e9-affect\u00e9s aux unit\u00e9s sous forme de cr\u00e9dits r\u00e9currents.\n\n\n**Le Haut conseil \u00e0 l\u2019\u00e9valuation (Hc\u00e9res) sera \u00e9galement supprim\u00e9**. Les modalit\u00e9s de l\u2019\u00e9valuation des formations et des unit\u00e9s de recherche seront discut\u00e9es par concertation entre les diff\u00e9rents acteurs de la recherche (ex. les comit\u00e9s du CNRS) et dans le cadre des organes d\u00e9lib\u00e9ratifs\u00a0du Conseil national de l\u2019ESR (CNESER) et du Conseil national des universit\u00e9s (CNU), qui seront r\u00e9nov\u00e9s, renforc\u00e9s et d\u00e9mocratis\u00e9s.\n\n\n### Renforcer le CNRS et les organismes de recherche\n\n\n**Le d\u00e9veloppement et le rayonnement scientifiques sont les piliers de notre ind\u00e9pendance** et de notre \u00e9panouissement \u00e0 l\u2019\u00e8re des incertitudes \u00e9cologiques. C\u2019est la raison pour laquelle nous voulons **financer des plans g\u00e9n\u00e9raux de th\u00e8mes de recherche sur des secteurs d\u2019avenir**. Les instituts de recherches seront mobilis\u00e9s pour mener les recherches n\u00e9cessaires \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique et des recrutements seront effectu\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 ces nouvelles missions.\u00a0\n\n\n**Le CNRS et les instituts de recherche font, avec les universit\u00e9s, la force de la recherche de notre pays.** Ils ont permis des avanc\u00e9es majeures pour les connaissances mondiales. Loin des vell\u00e9it\u00e9s de destruction de leurs statuts, **nous renforcerons leur ind\u00e9pendance et leur d\u00e9mocratisation**. Nous mettrons fin \u00e0 la satellisation et au d\u00e9mant\u00e8lement des \u00c9tablissements publics scientifiques et techniques (EPST) : CNRS, INRAE, INSERM, INRIA, etc. Ce retour \u00e0 des EPST forts sera accompagn\u00e9 par une collaboration accrue au sein d\u2019\u00e9quipes mixtes et de projets multi-unit\u00e9s.\n\n\n### Reconstruire et refonder d\u00e9mocratiquement le service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n\n\nNous abrogerons les lois LRU et Fioraso, et r\u00e9tablirons le **cadre national des dipl\u00f4mes de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur**, dont le premier d\u2019entre eux, le baccalaur\u00e9at. Les \u00e9tablissements publics relevant de ce cadre national seront la\u00efques et seuls autoris\u00e9s \u00e0 remettre des dipl\u00f4mes reconnus pour les concours de la fonction publique et les conventions collectives. Nous interdirons le caract\u00e8re lucratif des \u00e9coles priv\u00e9es de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (actionnariat, cotation en bourse).\n\n\n**Les \u00e9tablissements exp\u00e9rimentaux devront redevenir des universit\u00e9s de droit commun**. Les fusions d\u2019\u00e9tablissements d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es ou amorc\u00e9es seront soumises \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum des personnels, apr\u00e8s audit public lorsque la fusion a d\u00e9j\u00e0 eu lieu. Les ComUE seront dissoutes et les *\u00ab\u00a0Initiatives d\u2019excellence \u00bb* progressivement d\u00e9mantel\u00e9es. Toute \u00e9volution structurelle sera conditionn\u00e9e \u00e0 un processus de validation d\u00e9mocratique.\n\n\n**Une vraie d\u00e9mocratie universitaire doit r\u00e9affirmer les principes de coop\u00e9ration et de coll\u00e9gialit\u00e9.** Dans les universit\u00e9s, un mandat unique sera instaur\u00e9 pour les pr\u00e9sident\u00b7es, d\u00e9sign\u00e9\u00b7es par les seul\u00b7es membres \u00e9lu\u00b7es du Conseil d\u2019administration et du Conseil acad\u00e9mique en leur sein, et r\u00e9vocables par elles et eux. L\u2019\u00e9lection sera privil\u00e9gi\u00e9e pour les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 et des dotations cons\u00e9quentes seront d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019action des ex\u00e9cutifs universitaires contre toutes les formes de discrimination dont les in\u00e9galit\u00e9s femmes-hommes. Un r\u00e9\u00e9quilibrage, voire une refonte, des coll\u00e8ges pour une meilleure repr\u00e9sentation de tou\u00b7tes les \u00e9tudiant\u00b7es et personnels sera engag\u00e9, en concertation avec les syndicats, et la prime majoritaire sera supprim\u00e9e.\n\n\nNous reconstruirons **une carte des formations d\u2019enseignement sup\u00e9rieur coh\u00e9rente sur tout le territoire**, y compris dans les villes moyennes, avec des statuts et des r\u00e8gles communes. **Un service public national de l\u2019orientation** sera \u00e9galement r\u00e9instaur\u00e9 et renforc\u00e9.\n\n\n**Les cursus courts dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur seront prot\u00e9g\u00e9s, tout en encourageant la poursuite d\u2019\u00e9tudes apr\u00e8s un bac professionnel ou technologique** (STS, IUT, UFR dont licences professionnelles, etc.). Les BUT (ex-DUT) doivent devenir de v\u00e9ritables licences universitaires technologiques (LUT).\n\n\nNous augmenterons les moyens des fili\u00e8res universitaires de m\u00e9decine et r\u00e9formerons la formation pratique afin de permettre la formation massive de nouveaux m\u00e9decins tout en maintenant une formation de qualit\u00e9.\n\n\nL\u2019ensemble des formations de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur a vocation \u00e0 int\u00e9grer l\u2019Universit\u00e9 \u00e0 terme, en alignant par le haut les moyens octroy\u00e9s (classes pr\u00e9paratoires, \u00e9coles post-bac li\u00e9es aux formations sanitaires et sociales, grandes \u00e9coles publiques\u2026).\n\n\nNous ouvrirons un d\u00e9bat avec toute la communaut\u00e9 concern\u00e9e sur les modalit\u00e9s de recrutement et **la possibilit\u00e9 d\u2019un recrutement national par le CNU**, qui passerait par un concours avec une phase d\u2019admissibilit\u00e9 sur dossier et des auditions nationales pour l\u2019admission, prenant en compte les besoins des universit\u00e9s en termes de profil.\u00a0\n\n\nLe p\u00e9rim\u00e8tre des sections du CNU sera revu, avec par exemple la **cr****\u00e9ation d\u2019une section \u00ab\u00a0\u00c9conomie et soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb** afin d\u2019assurer le pluralisme dans l\u2019enseignement et la recherche \u00e9conomique et sociale.\n\n\n**Une exp\u00e9rience de recherche valid\u00e9e par un doctorat sera requise pour tous les postes impliquant la supervision de recherches dans le public**. Dans le priv\u00e9, les aides publiques seront conditionn\u00e9es \u00e0 l\u2019embauche de docteur**\u00b7**es dans les postes d\u2019encadrement.\u00a0\n\n\n### Favoriser la diffusion des connaissances et la coop\u00e9ration internationale et francophone\n\n\n**L\u2019acc\u00e8s ouvert et gratuit aux revues universitaires sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 par la cr\u00e9ation d\u2019un service public de la publication scientifique.** Les connaissances acquises par les organismes publics et les universit\u00e9s seront par d\u00e9faut rendues accessibles \u00e0 tou\u00b7tes, y compris donc aux acteurs priv\u00e9s.\u00a0\n\n\n**L\u2019ouverture des universit\u00e9s et de la recherche sur la soci\u00e9t\u00e9** sera d\u00e9velopp\u00e9e, avec des services d\u00e9di\u00e9s charg\u00e9s d\u2019organiser le lien entre les chercheurs et la population. Chaque universit\u00e9 aura une **mission de partage des savoirs au-del\u00e0 des effectifs de formation initiale, aupr\u00e8s de tous les publics** (reprise d\u2019\u00e9tudes, formation continue, temps libre\u2026), avec notamment **des cours libres assur\u00e9s volontairement par des enseignant****\u00b7e****s-chercheur\u00b7ses dans le cadre de leur service.** Les projets associant les citoyen\u00b7nes seront encourag\u00e9s dans un esprit de diffusion des savoirs et de r\u00e9flexion citoyenne sur leur usage.\n\n\nNous encouragerons le d\u00e9veloppement des Centres de culture scientifique, technique et industrielle (CCSTI) afin d\u2019accro\u00eetre le partage des connaissances avec les citoyens et citoyennes.\n\n\nL\u2019enseignement secondaire pourra participer aux programmes de recherche, qui seront pr\u00e9sent\u00e9s dans les lyc\u00e9es g\u00e9n\u00e9raux, technologiques et professionnels, y compris hors des villes universitaires. Les projets communs seront encourag\u00e9s.\u00a0\n\n\nNous voulons **faire des Outre-mer de v\u00e9ritables p\u00f4les r\u00e9gionaux de d\u00e9veloppement**, par le transfert de technologies aupr\u00e8s des pays voisins et l\u2019aide logistique et scientifique, et gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9tablissements de formations de haut niveau b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 la fois aux \u00e9tudiant\u00b7es des Outre-mer et \u00e0 celles et ceux des pays voisins.\n\n\n**Nous proposerons une alliance universitaire de la M\u00e9diterran\u00e9e,** qui permettra des \u00e9changes d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es, d\u2019enseignant\u00b7es et de chercheurs et chercheuses des deux rives. La cr\u00e9ation d\u2019universit\u00e9s internationales th\u00e9matiques, comme la mer et l\u2019espace, sera propos\u00e9e \u00e0 nos partenaires. Nous engagerons plus largement des formes de coop\u00e9ration internationale tourn\u00e9es vers un partage des savoirs solidaires avec les \u00c9tats et universit\u00e9s qui le souhaitent.\n\n\nL\u2019universit\u00e9 et la recherche francophones seront encourag\u00e9es, par la **cr\u00e9ation d\u2019un Erasmus francophone**, l\u2019\u00e9laboration de contenus \u00e9ducatifs et de dipl\u00f4mes communs entre pays francophones.\n\n\n### Former et pr\u00e9-recruter les enseignant\u00b7es\n\n\nUn plan de pr\u00e9-recrutement d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e de terminale et en licence sera ouvert afin de favoriser l\u2019acc\u00e8s des jeunes de tous les milieux sociaux aux m\u00e9tiers de l\u2019\u00c9ducation nationale.\u00a0\n\n\nLes masters d\u2019enseignement seront accessibles sur concours pour les titulaires d\u2019une licence et ouvriront droit \u00e0 un statut d\u2019\u00e9l\u00e8ve-fonctionnaire. Ces cursus permettront de solidifier les bases disciplinaires et \u00e9pist\u00e9mologiques tout en acqu\u00e9rant les m\u00e9thodes d\u2019enseignement au cours de stages. En fin de formation, les futur\u00b7es enseignant\u00b7es pourront prendre en charge des classes. D\u2019autres champs prioritaires pourront b\u00e9n\u00e9ficier de mesures semblables.\n\n\nLes enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses seront form\u00e9\u00b7es \u00e0 l\u2019enseignement pendant la th\u00e8se et b\u00e9n\u00e9ficieront aussi d\u2019une formation continue prise en compte dans leur service.\n\n\n\n### Dix mesures d\u2019urgence\n\n\n1. Gratuit\u00e9 des formations universitaires et cr\u00e9ation d\u2019une garantie d\u2019autonomie\n2. R\u00e9novation des universit\u00e9s et construction de logements \u00e9tudiants\n3. Abrogation du CIR et augmentation du budget de l\u2019ESR\n4. Hausse des salaires et suppression des primes au m\u00e9rite\n5. Recrutement de 30 000 postes dans les universit\u00e9s et la recherche et titularisation des personnels pr\u00e9caires\n6. Abrogation des lois P\u00e9cresse (LRU), Fioraso et LPR et mise en place d\u2019un cadre national des dipl\u00f4mes\n7. Moratoire sur les regroupements encore en cours, les appels \u00e0 projets et les programmes \u00ab\u00a0investissements d\u2019avenir\u00a0\u00bb\n8. Suppression de l\u2019ANR, du Hc\u00e9res et augmentation des dotations r\u00e9currentes des laboratoires\n9. Acc\u00e8s gratuit des universit\u00e9s aux articles de leurs chercheur\u00b7ses sans enrichir les revues et bases de donn\u00e9es priv\u00e9es\n10. D\u00e9mant\u00e8lement de Parcoursup et r\u00e9tablissement du droit \u00e0 la poursuite d\u2019\u00e9tudes en Master\n\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Enseignement sup\u00e9rieur et recherche", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/esr/", "image": "livret_esr.png", "content": "\n\nCr\u00e9er, critiquer et transmettre les savoirs sont des t\u00e2ches n\u00e9cessaires au d\u00e9veloppement humain. Elles sont encore plus fondamentales aujourd\u2019hui face \u00e0 la crise sociale et environnementale, car elles permettent de comprendre les grandes questions du si\u00e8cle, d\u2019y r\u00e9fl\u00e9chir par soi-m\u00eame et de contribuer activement \u00e0 la d\u00e9lib\u00e9ration collective. La production et la diffusion des connaissances scientifiques sont ainsi essentielles pour l\u2019\u00e9mancipation, ce qui impose de les confier au secteur public, au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral.\n\n\nNotre constat : les universit\u00e9s, la recherche et le public malades du n\u00e9olib\u00e9ralisme\n\n\nDepuis l\u2019adoption de la \u00ab\u00a0strat\u00e9gie de Lisbonne\u00a0\u00bb par l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) en 2000, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche (ESR) sont soumis \u00e0 la logique entrepreneuriale, \u00e0 la rivalit\u00e9 entre \u00e9tablissements, \u00e0 la concurrence entre enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses et aux injonctions \u00e0 l\u2019innovation court-termiste. Le premier objectif de ce processus est de transformer le savoir et sa transmission en marchandise, sur laquelle il est possible de faire du profit. Pour cela, il les place au service de la comp\u00e9titivit\u00e9 des entreprises.\n\n\nLe grand levier de cette politique destructrice est l\u2019aust\u00e9rit\u00e9\n. Les d\u00e9penses consacr\u00e9es \u00e0 l\u2019ensemble des activit\u00e9s de recherche et d\u00e9veloppement en France, secteurs public et priv\u00e9, correspondent \u00e0 seulement 2,2\u00a0% du PIB en 2019. La France est en fort d\u00e9clin par rapport aux autres pays (l\u2019Allemagne et les \u00c9tats-Unis d\u2019Am\u00e9rique consacrent 3\u00a0% de leur PIB aux d\u00e9penses de recherche et d\u00e9veloppement). Cela a conduit \u00e0 une baisse drastique des recrutements des charg\u00e9\u00b7es de recherche (-27% depuis 2008) et des ma\u00eetres\u00b7ses de conf\u00e9rence (-65% depuis 1998). Les scientifiques sont mal pay\u00e9\u00b7es : en 2013, leur salaire moyen s\u2019\u00e9levait \u00e0 63% de la moyenne des pays de l\u2019OCDE.\u00a0\n\n\nLa pr\u00e9carit\u00e9 explose avec pr\u00e8s de 60\u00a0000 pr\u00e9caires dans l\u2019ESR. Beaucoup sont contraint\u00b7es d\u2019abandonner la recherche scientifique, d\u2019autres consacrent la moiti\u00e9 de leur temps \u00e0 candidater \u00e0 un prochain contrat. La r\u00e9cente Loi de programmation de la recherche (LPR) a accru ces dynamiques, avec un renforcement des financements sur appels \u00e0 projets, la cr\u00e9ation de pseudo-CDI de mission et de \u00ab \nchaires junior \n\u00bb pr\u00e9carisant encore plus les jeunes enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses.\n\n\nLa mise en place du dispositif de s\u00e9lection scolaire et sociale semi-automatis\u00e9e Parcoursup dans le cadre de la Loi \u00ab Orientation et r\u00e9ussite des \u00e9tudiants \u00bb (ORE, loi Vidal de 2018) remet en question le droit aux \u00e9tudes et repr\u00e9sente une \u00e9tape majeure dans le processus de diff\u00e9renciation des universit\u00e9s. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, des \u00e9tablissements de bassin produisant une masse d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es qualifi\u00e9\u00b7es pour les besoins des entreprises locales ; de l\u2019autre, les \u00ab\u00a0premiers de cord\u00e9e \u00bb engag\u00e9s dans la comp\u00e9tition internationale pour la production du savoir au sein de revues prestigieuses.\n\n\nLa destruction de l\u2019universit\u00e9 frappe durement les \u00e9tudiant\u00b7es\n, dont 20% vivent sous le seuil de pauvret\u00e9. Le sous-investissement se traduit par le manque de logements \u00e9tudiants d\u00e9cents, par un cumul de petits emplois pr\u00e9caires la nuit ou le week-end et par des conditions d\u2019\u00e9tudes tr\u00e8s d\u00e9grad\u00e9es \u00e0 l\u2019universit\u00e9 (TD surcharg\u00e9s, r\u00e9duction des volumes horaires par dipl\u00f4me\u2026) qui contrastent avec l\u2019investissement soutenu dans les fili\u00e8res \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9lite\u00a0\u00bb que sont les classes pr\u00e9paratoires et les grandes \u00e9coles. Ainsi, alors que le nombre d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es s\u2019est accru de 200 000 depuis 2010 et ne cesse d\u2019augmenter, les cr\u00e9dits par t\u00eate connaissent une baisse ininterrompue ! Le nombre d\u2019enseignants-chercheurs comme de personnels BIATSS est aujourd\u2019hui tr\u00e8s insuffisant.\n\n\nPour pallier le d\u00e9sengagement g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9tat en termes de moyens, \nune flamb\u00e9e des frais d\u2019inscription est programm\u00e9e et elle a d\u00e9j\u00e0 lieu dans les grandes \u00e9coles, dont les \u00e9coles d\u2019ing\u00e9nieur\u00b7es, ainsi que pour les \u00e9tudiant\u00b7es \u00e9trangers extracommunautaires.\n Dans d\u2019autres pays, cela a pouss\u00e9 \u00e0 un endettement accru des \u00e9tudiant\u00b7es et a aliment\u00e9 ce qui s\u2019apparente \u00e0 une bulle financi\u00e8re de la dette \u00e9tudiante. Le cas des revues scientifiques est tout aussi significatif\u00a0: pilot\u00e9es par les savant\n\u00b7\nes et financ\u00e9es par l\u2019argent public, elles sont devenues la propri\u00e9t\u00e9 d\u2019\u00e9diteurs priv\u00e9s dont les marges sont faramineuses.\n\n\nPar manque de cr\u00e9dits p\u00e9rennes, la recherche s\u2019oriente toujours plus vers des projets pluriannuels sur appels d\u2019offre, avec des proc\u00e9dures lourdes et chronophages. Que de temps perdu, alors que l\u2019Agence nationale de la recherche (ANR) a refus\u00e9 77,1% des projets en 2021. \u00a0La mise en concurrence des laboratoires multiplie les d\u00e9marches kafka\u00efennes et accro\u00eet le mal-\u00eatre. Or, l\u2019argent est l\u00e0\u00a0: le Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche (CIR), une niche fiscale notoirement inefficace cens\u00e9e inciter l\u2019investissement priv\u00e9 dans la recherche, nous co\u00fbtera 7,43 milliards d\u2019euros en 2022\u00a0!\u00a0\n\n\nL\u2019autonomie des universit\u00e9s a surtout mis en concurrence les \u00e9tablissements. Depuis 2013, ils doivent se regrouper dans des consortiums locaux sans coh\u00e9rence scientifique ou de formation, afin de placer l\u2019ESR au service des int\u00e9r\u00eats \u00e9conomiques et politiques locaux tout en poursuivant la chim\u00e8re du classement de Shangha\u00ef. Ce d\u00e9mant\u00e8lement national favorise l\u2019\u00e9mergence d\u2019une classe de \nmanagers\n convertie \u00e0 une \u00ab\u00a0\nnouvelle gestion publique\n\u00a0\u00bb tr\u00e8s autoritaire, qui accro\u00eet dangereusement bureaucratie et souffrance au travail des personnels.\n\n\nNotre projet : refonder un service public national de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et de la recherche\n\n\nL\u2019\nenseignement, la\n \ncr\u00e9ation et la critique des savoirs doivent r\u00e9pondre \u00e0 \n\u00a0trois conditions :\n\n\nL\u2019\nind\u00e9pendance des enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses et un acc\u00e8s au temps long\n, garantis par un statut national et par des financements p\u00e9rennes\nLa \nreconnaissance du caract\u00e8re collectif de l\u2019enseignement et de la recherche \npour sortir de la comp\u00e9tition g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et de \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9valuationnite aigu\u00eb\u00a0\u00bb\nUn\n dialogue renouvel\u00e9 entre le savoir et la soci\u00e9t\u00e9\n, avec des universit\u00e9s v\u00e9ritablement ouvertes, le d\u00e9veloppement de pratiques participatives et un lien fort entre l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et le secondaire\n\n\nLa \ntransmission de ce savoir en construction aux \u00e9tudiant\n\u00b7e\ns\n n\u00e9cessite\u00a0:\n\n\nD\u2019\naffirmer la solidarit\u00e9 entre enseignement et recherche\u00a0\nD\u2019\naugmenter les moyens par \u00e9tudiant\u00b7e \u00e0 l\u2019universit\u00e9\nDe garantir par la loi \nle droit \u00e0 la reprise d\u2019\u00e9tudes et \u00e0 la formation continue\nDe d\u00e9velopper\u00a0 les cursus courts et de garantir \nla reconnaissance compl\u00e8te des qualifications du sup\u00e9rieur dans les conventions collectives. \nCela vaut en particulier pour le doctorat.\u00a0\n\n\nPour r\u00e9pondre \u00e0 ces enjeux, il faut \nsortir de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9\n. Nous porterons l\u2019effort de recherche et d\u00e9veloppement (R&D) \u00e0 3 % du PIB, avec 1,5 % du PIB pour le secteur public en 2027. Nous reviendrons aussi sur les regroupements impos\u00e9s, les politiques de site, et engagerons la d\u00e9mocratisation du mode de \ncadrage de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur public sur tout le territoire. Nous p\u00e8serons de tout le poids de la France pour red\u00e9finir les politiques europ\u00e9ennes d\u2019ESR.\n\n\n\n\n\n\nLexique\n\n\nANR\u00a0: Agence nationale de la recherche\n\n\nBIATSS : Personnels des biblioth\u00e8ques, ing\u00e9nieurs, administratifs, techniques et sociaux et de sant\u00e9\u00a0\n\n\nCEA : Commissariat \u00e0 l\u2019\u00e9nergie atomique et aux \u00e9nergies alternatives\n\n\nCIR\u00a0: Cr\u00e9dit d\u2019imp\u00f4t recherche\n\n\nCNRS\u00a0: Centre national de la recherche scientifique\n\n\nCNU\u00a0: Conseil national des universit\u00e9s\n\n\nCOMUE\u00a0: Communaut\u00e9 d\u2019universit\u00e9s et d\u2019\u00e9tablissements\u00a0\n\n\nEPST\u00a0: \u00c9tablissement public scientifique ou technique (ex.\u00a0: CNRS, INRAE, IFREMER, INSERM\u2026)\n\n\nHc\u00e9res\u00a0: Haut conseil d\u2019\u00e9valuation de la recherche et de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n\n\nIDEX\u00a0: Initiative d\u2019excellence\n\n\nIFREMER : Institut fran\u00e7ais de recherche pour l\u2019exploitation de la mer\n\n\nINRAE\u00a0: Institut national de la recherche pour l\u2019agriculture, l\u2019alimentation et l\u2019environnement\n\n\nINRIA : Institut national de recherche en sciences et technologies du num\u00e9rique\n\n\nINSERM : Institut national de la sant\u00e9 et de la recherche m\u00e9dicale\n\n\nITA\u00a0: Ing\u00e9nieurs, Techniciens, Administratifs\n\n\nLABEX\u00a0: Laboratoires d\u2019excellence\n\n\nLPR\u00a0: Loi de programmation de la recherche\n\n\nLRU\u00a0: Loi relative aux libert\u00e9s et responsabilit\u00e9s des universit\u00e9s, dite Loi P\u00e9cresse\n\n\nMESRI: Minist\u00e8re de l\u2019Enseignement sup\u00e9rieur, de la Recherche et de l\u2019Innovation\n\n\nPIA\u00a0: Programmes d\u2019investissements d\u2019avenir (pilot\u00e9s par le Secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral pour l\u2019investissement\u00a0; financent notamment l\u2019IDEX et les LABEX)\n\n\nSTS : Section de Technicien Sup\u00e9rieur (BTS)\n\n\nUFR : Unit\u00e9 de Formation et de Recherche\n\n\n\n\n\n\nNos propositions : mettre les connaissances en commun\n\n\nPour une universit\u00e9 ouverte et accessible \u00e0 toutes et tous, qui donne aux \u00e9tudiant\u00b7es les moyens de leur \u00e9mancipation intellectuelle et sociale\n\n\nNous instaurerons \nla gratuit\u00e9 de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, de la licence au doctorat, en abrogeant \u00e9galement l\u2019augmentation des frais d\u2019inscription d\u00e9cid\u00e9e par Macron pour les \u00e9tudiant\u00b7es \u00e9tranger\u00b7es extracommunautaires.\n\n\nNous garantirons \u00e0 tou\u00b7tes les bachelier\u00b7es\n l\u2019acc\u00e8s sans s\u00e9lection \u00e0 la formation de leur choix (d\u00e9mant\u00e8lement de Parcoursup) et le droit \u00e0 la poursuite d\u2019\u00e9tudes (fin de la s\u00e9lection en Master).\n\n\nNous assurerons \u00e0 chaque \u00e9tudiant\u00b7e d\u00e9tach\u00e9\u00b7e du foyer fiscal parental une\n garantie d\u2019autonomie au-dessus du seuil de pauvret\u00e9 (\n1 063 \u20ac pour une personne seule\n) \nafin qu\u2019il ou elle ait v\u00e9ritablement les moyens pour \u00e9tudier.\n\n\nNous garantirons un\n meilleur acc\u00e8s aux \u00e9tudes aux \u00e9tudiant\u00b7es en situation de handicap : \nd\u00e9veloppement de l\u2019accessibilit\u00e9 des documents et des locaux, des enseignements en langue des signes, etc.\n\n\nNous r\u00e9duirons le nombre d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es par groupe de travaux dirig\u00e9s (TD), soutiendrons les \np\u00e9dagogies de coop\u00e9ration\n plut\u00f4t que de comp\u00e9tition, favoriserons une dimension critique et une int\u00e9gration des enjeux sociaux et \u00e9cologiques dans les cursus.\n\n\nNous visons\n 8 000 allocations doctorales suppl\u00e9mentaires par an\n,\n \navec l\u2019extension du contrat doctoral \u00e0 quatre ans.\n\n\nUn plan d\u2019investissement devra permettre la\n construction de 15 000 logements universitaires suppl\u00e9mentaires par an\n, avec la r\u00e9novation et la remise aux normes de s\u00e9curit\u00e9, environnementales et d\u2019accessibilit\u00e9 des logements existants. Nous construirons de nouveaux foyers de jeunes travailleur\u00b7ses et des internats de lyc\u00e9e comprenant des studios et appartements pour les \u00e9tudiant\u00b7es post-bac.\n\n\nNous mettrons en place \nun service de sant\u00e9 universitaire dot\u00e9 d\u2019effectifs suffisants permettant l\u2019acc\u00e8s gratuit \u00e0 la sant\u00e9, \u00e0 la pr\u00e9vention et \u00e0 un accompagnement psychologique \net augmenterons les moyens des\n cellules de lutte contre les violences sexistes et sexuelles \ndans tous les \u00e9tablissements.\n\n\nDes moyens pour l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche \u00e0 la hauteur des enjeux\n\n\nPour accompagner la progression des effectifs \u00e9tudiant\u00b7es et r\u00e9pondre aux besoins de recherche, nous lancerons un \nplan pluriannuel de recrutement de 30 000 personnels statutaires sur 5 ans \na minima\n, avec en parall\u00e8le un audit des besoins dans tous les corps de m\u00e9tier qui permettra d\u2019ajuster ce plan.\u00a0\n\n\nNous engagerons la\n titularisation de tou\u00b7tes les contractuel\u00b7les volontaires exer\u00e7ant des fonctions p\u00e9rennes\n. La LPR sera abrog\u00e9e et le recours aux non-titulaires sera plafonn\u00e9 \u00e0 5 % des effectifs hors doctorant\n\u00b7\nes et stagiaires.\u00a0\n\n\nComme pour l\u2019ensemble des fonctionnaires, \nla valeur du point d\u2019indice sera augment\u00e9e de 15% pour rattraper le gel des salaires depuis 2010.\n Les salaires des non-titulaires seront index\u00e9s sur ceux des fonctionnaires. Les primes au m\u00e9rite et \u00e0 l\u2019excellence seront supprim\u00e9es.\u00a0\n\n\nLe service d\u2019enseignement des enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses sera abaiss\u00e9 \u00e0 160 heures de\u00a0 TD et le service des enseignant\u00b7es sans obligation de recherche, de 384 \u00e0 320 heures \u00e9quivalent TD. Les heures compl\u00e9mentaires, vacations et CDD techniques seront plafonn\u00e9es, et le taux horaire des vacations et heures compl\u00e9mentaires progressivement augment\u00e9. Le droit \u00e0 un cong\u00e9 pour recherche, \u00e0 hauteur d\u2019une ann\u00e9e tous les sept ans, sera rendu effectif.\n\n\nLes proc\u00e9dures de recrutement et d\u2019avancement devront assurer \nl\u2019\u00e9galit\u00e9 femmes-hommes\n. Tout cong\u00e9 maternit\u00e9 ouvrira le droit \u00e0 un Cong\u00e9 pour recherches ou conversions th\u00e9matiques (CRCT). Dans le cadre de la ren\u00e9gociation des grilles de la fonction publique, nous tiendrons compte des besoins de \nrevalorisation salariale des cat\u00e9gories B et C\n \ndes personnels BIATOSS et ITA\n, qui sont majoritairement des femmes.\n\n\nNous lancerons un grand plan \npour l\u2019immobilier universitaire\n, de construction et de r\u00e9novation de laboratoires, de lieux d\u2019enseignement et de vie sociale, citoyenne et \u00e9tudiante.\n\n\nNous d\u00e9velopperons \nle caract\u00e8re pluridisciplinaire des universit\u00e9s et leur maillage territorial\n, via les r\u00e9seaux de transports en commun et le renforcement des antennes universitaires.\u00a0\n\n\nLe transfert entre la recherche publique et les entreprises priv\u00e9es passera structurellement par l\u2019augmentation du nombre de docteur\u00b7es au sein des entreprises et des aides cibl\u00e9es aux petites et moyennes entreprises (PME).\n\n\nEn finir avec la bureaucratie et la mise en concurrence\n\n\nLes structures de mise en concurrence telles que l\u2019ANR et les structures li\u00e9es au Programme d\u2019investissements d\u2019avenir (PIA), \ninefficaces et chronophages pour les personnels, \nseront supprim\u00e9es. \nLes fonds \u00e9quivalents seront r\u00e9-affect\u00e9s aux unit\u00e9s sous forme de cr\u00e9dits r\u00e9currents.\n\n\nLe Haut conseil \u00e0 l\u2019\u00e9valuation (Hc\u00e9res) sera \u00e9galement supprim\u00e9\n. Les modalit\u00e9s de l\u2019\u00e9valuation des formations et des unit\u00e9s de recherche seront discut\u00e9es par concertation entre les diff\u00e9rents acteurs de la recherche (ex. les comit\u00e9s du CNRS) et dans le cadre des organes d\u00e9lib\u00e9ratifs\u00a0du Conseil national de l\u2019ESR (CNESER) et du Conseil national des universit\u00e9s (CNU), qui seront r\u00e9nov\u00e9s, renforc\u00e9s et d\u00e9mocratis\u00e9s.\n\n\nRenforcer le CNRS et les organismes de recherche\n\n\nLe d\u00e9veloppement et le rayonnement scientifiques sont les piliers de notre ind\u00e9pendance\n et de notre \u00e9panouissement \u00e0 l\u2019\u00e8re des incertitudes \u00e9cologiques. C\u2019est la raison pour laquelle nous voulons \nfinancer des plans g\u00e9n\u00e9raux de th\u00e8mes de recherche sur des secteurs d\u2019avenir\n. Les instituts de recherches seront mobilis\u00e9s pour mener les recherches n\u00e9cessaires \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique et des recrutements seront effectu\u00e9s pour r\u00e9pondre \u00e0 ces nouvelles missions.\u00a0\n\n\nLe CNRS et les instituts de recherche font, avec les universit\u00e9s, la force de la recherche de notre pays.\n Ils ont permis des avanc\u00e9es majeures pour les connaissances mondiales. Loin des vell\u00e9it\u00e9s de destruction de leurs statuts,\n nous renforcerons leur ind\u00e9pendance et leur d\u00e9mocratisation\n. Nous mettrons fin \u00e0 la satellisation et au d\u00e9mant\u00e8lement des \u00c9tablissements publics scientifiques et techniques (EPST) : CNRS, INRAE, INSERM, INRIA, etc. Ce retour \u00e0 des EPST forts sera accompagn\u00e9 par une collaboration accrue au sein d\u2019\u00e9quipes mixtes et de projets multi-unit\u00e9s.\n\n\nReconstruire et refonder d\u00e9mocratiquement le service public de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n\n\nNous abrogerons les lois LRU et Fioraso, et r\u00e9tablirons le\n cadre national des dipl\u00f4mes de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur\n, dont le premier d\u2019entre eux, le baccalaur\u00e9at. Les \u00e9tablissements publics relevant de ce cadre national seront la\u00efques et seuls autoris\u00e9s \u00e0 remettre des dipl\u00f4mes reconnus pour les concours de la fonction publique et les conventions collectives. Nous interdirons le caract\u00e8re lucratif des \u00e9coles priv\u00e9es de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur (actionnariat, cotation en bourse).\n\n\nLes \u00e9tablissements exp\u00e9rimentaux devront redevenir des universit\u00e9s de droit commun\n. Les fusions d\u2019\u00e9tablissements d\u00e9j\u00e0 r\u00e9alis\u00e9es ou amorc\u00e9es seront soumises \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum des personnels, apr\u00e8s audit public lorsque la fusion a d\u00e9j\u00e0 eu lieu. Les ComUE seront dissoutes et les \n\u00ab\u00a0Initiatives d\u2019excellence \u00bb\n progressivement d\u00e9mantel\u00e9es. Toute \u00e9volution structurelle sera conditionn\u00e9e \u00e0 un processus de validation d\u00e9mocratique.\n\n\nUne vraie d\u00e9mocratie universitaire doit r\u00e9affirmer les principes de coop\u00e9ration et de coll\u00e9gialit\u00e9. \nDans les universit\u00e9s, un mandat unique sera instaur\u00e9 pour les pr\u00e9sident\u00b7es, d\u00e9sign\u00e9\u00b7es par les seul\u00b7es membres \u00e9lu\u00b7es du Conseil d\u2019administration et du Conseil acad\u00e9mique en leur sein, et r\u00e9vocables par elles et eux. L\u2019\u00e9lection sera privil\u00e9gi\u00e9e pour les postes \u00e0 responsabilit\u00e9 et des dotations cons\u00e9quentes seront d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019action des ex\u00e9cutifs universitaires contre toutes les formes de discrimination dont les in\u00e9galit\u00e9s femmes-hommes. Un r\u00e9\u00e9quilibrage, voire une refonte, des coll\u00e8ges pour une meilleure repr\u00e9sentation de tou\u00b7tes les \u00e9tudiant\u00b7es et personnels sera engag\u00e9, en concertation avec les syndicats, et la prime majoritaire sera supprim\u00e9e.\n\n\nNous reconstruirons\n une carte des formations d\u2019enseignement sup\u00e9rieur coh\u00e9rente sur tout le territoire\n, y compris dans les villes moyennes, avec des statuts et des r\u00e8gles communes.\n Un service public national de l\u2019orientation \nsera \u00e9galement r\u00e9instaur\u00e9 et renforc\u00e9.\n\n\nLes cursus courts dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur seront prot\u00e9g\u00e9s, tout en encourageant la poursuite d\u2019\u00e9tudes apr\u00e8s un bac professionnel ou technologique \n(STS, IUT, UFR dont licences professionnelles, etc.). Les BUT (ex-DUT) doivent devenir de v\u00e9ritables licences universitaires technologiques (LUT).\n\n\nNous augmenterons les moyens des fili\u00e8res universitaires de m\u00e9decine et r\u00e9formerons la formation pratique afin de permettre la formation massive de nouveaux m\u00e9decins tout en maintenant une formation de qualit\u00e9.\n\n\nL\u2019ensemble des formations de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur a vocation \u00e0 int\u00e9grer l\u2019Universit\u00e9 \u00e0 terme, en alignant par le haut les moyens octroy\u00e9s (classes pr\u00e9paratoires, \u00e9coles post-bac li\u00e9es aux formations sanitaires et sociales, grandes \u00e9coles publiques\u2026).\n\n\nNous ouvrirons un d\u00e9bat avec toute la communaut\u00e9 concern\u00e9e sur les modalit\u00e9s de recrutement et \nla possibilit\u00e9 d\u2019un recrutement national par le CNU\n, qui passerait par un concours avec une phase d\u2019admissibilit\u00e9 sur dossier et des auditions nationales pour l\u2019admission, prenant en compte les besoins des universit\u00e9s en termes de profil.\u00a0\n\n\nLe p\u00e9rim\u00e8tre des sections du CNU sera revu, avec par exemple la \ncr\n\u00e9ation d\u2019une section \u00ab\u00a0\u00c9conomie et soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb\n afin d\u2019assurer le pluralisme dans l\u2019enseignement et la recherche \u00e9conomique et sociale.\n\n\nUne exp\u00e9rience de recherche valid\u00e9e par un doctorat sera requise pour tous les postes impliquant la supervision de recherches dans le public\n. Dans le priv\u00e9, les aides publiques seront conditionn\u00e9es \u00e0 l\u2019embauche de docteur\n\u00b7\nes dans les postes d\u2019encadrement.\u00a0\n\n\nFavoriser la diffusion des connaissances et la coop\u00e9ration internationale et francophone\n\n\nL\u2019acc\u00e8s ouvert et gratuit aux revues universitaires sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 par la cr\u00e9ation d\u2019un service public de la publication scientifique. \nLes connaissances acquises par les organismes publics et les universit\u00e9s seront par d\u00e9faut rendues accessibles \u00e0 tou\u00b7tes, y compris donc aux acteurs priv\u00e9s.\u00a0\n\n\nL\u2019ouverture des universit\u00e9s et de la recherche sur la soci\u00e9t\u00e9\n sera d\u00e9velopp\u00e9e, avec des services d\u00e9di\u00e9s charg\u00e9s d\u2019organiser le lien entre les chercheurs et la population. Chaque universit\u00e9 aura une\n mission de partage des savoirs au-del\u00e0 des effectifs de formation initiale, aupr\u00e8s de tous les publics \n(reprise d\u2019\u00e9tudes, formation continue, temps libre\u2026), avec notamment\n des cours libres assur\u00e9s volontairement par des enseignant\n\u00b7e\ns-chercheur\u00b7ses dans le cadre de leur service.\n Les projets associant les citoyen\u00b7nes seront encourag\u00e9s dans un esprit de diffusion des savoirs et de r\u00e9flexion citoyenne sur leur usage.\n\n\nNous encouragerons le d\u00e9veloppement des Centres de culture scientifique, technique et industrielle (CCSTI) afin d\u2019accro\u00eetre le partage des connaissances avec les citoyens et citoyennes.\n\n\nL\u2019enseignement secondaire pourra participer aux programmes de recherche, qui seront pr\u00e9sent\u00e9s dans les lyc\u00e9es g\u00e9n\u00e9raux, technologiques et professionnels, y compris hors des villes universitaires. Les projets communs seront encourag\u00e9s.\u00a0\n\n\nNous voulons \nfaire des Outre-mer de v\u00e9ritables p\u00f4les r\u00e9gionaux de d\u00e9veloppement\n, par le transfert de technologies aupr\u00e8s des pays voisins et l\u2019aide logistique et scientifique, et gr\u00e2ce \u00e0 des \u00e9tablissements de formations de haut niveau b\u00e9n\u00e9ficiant \u00e0 la fois aux \u00e9tudiant\u00b7es des Outre-mer et \u00e0 celles et ceux des pays voisins.\n\n\nNous proposerons une alliance universitaire de la M\u00e9diterran\u00e9e,\n qui permettra des \u00e9changes d\u2019\u00e9tudiant\u00b7es, d\u2019enseignant\u00b7es et de chercheurs et chercheuses des deux rives. La cr\u00e9ation d\u2019universit\u00e9s internationales th\u00e9matiques, comme la mer et l\u2019espace, sera propos\u00e9e \u00e0 nos partenaires. Nous engagerons plus largement des formes de coop\u00e9ration internationale tourn\u00e9es vers un partage des savoirs solidaires avec les \u00c9tats et universit\u00e9s qui le souhaitent.\n\n\nL\u2019universit\u00e9 et la recherche francophones seront encourag\u00e9es, par la \ncr\u00e9ation d\u2019un Erasmus francophone\n, l\u2019\u00e9laboration de contenus \u00e9ducatifs et de dipl\u00f4mes communs entre pays francophones.\n\n\nFormer et pr\u00e9-recruter les enseignant\u00b7es\n\n\nUn plan de pr\u00e9-recrutement d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e de terminale et en licence sera ouvert afin de favoriser l\u2019acc\u00e8s des jeunes de tous les milieux sociaux aux m\u00e9tiers de l\u2019\u00c9ducation nationale.\u00a0\n\n\nLes masters d\u2019enseignement seront accessibles sur concours pour les titulaires d\u2019une licence et ouvriront droit \u00e0 un statut d\u2019\u00e9l\u00e8ve-fonctionnaire. Ces cursus permettront de solidifier les bases disciplinaires et \u00e9pist\u00e9mologiques tout en acqu\u00e9rant les m\u00e9thodes d\u2019enseignement au cours de stages. En fin de formation, les futur\u00b7es enseignant\u00b7es pourront prendre en charge des classes. D\u2019autres champs prioritaires pourront b\u00e9n\u00e9ficier de mesures semblables.\n\n\nLes enseignant\u00b7es-chercheur\u00b7ses seront form\u00e9\u00b7es \u00e0 l\u2019enseignement pendant la th\u00e8se et b\u00e9n\u00e9ficieront aussi d\u2019une formation continue prise en compte dans leur service.\n\n\n\n\nDix mesures d\u2019urgence\n\n\nGratuit\u00e9 des formations universitaires et cr\u00e9ation d\u2019une garantie d\u2019autonomie\nR\u00e9novation des universit\u00e9s et construction de logements \u00e9tudiants\nAbrogation du CIR et augmentation du budget de l\u2019ESR\u00a0\nHausse des salaires et suppression des primes au m\u00e9rite\nRecrutement de 30 000 postes dans les universit\u00e9s et la recherche et titularisation des personnels pr\u00e9caires\u00a0\nAbrogation des lois P\u00e9cresse (LRU), Fioraso et LPR et mise en place d\u2019un cadre national des dipl\u00f4mes\nMoratoire sur les regroupements encore en cours, les appels \u00e0 projets et les programmes \u00ab\u00a0investissements d\u2019avenir\u00a0\u00bb\u00a0\nSuppression de l\u2019ANR, du Hc\u00e9res et augmentation des dotations r\u00e9currentes des laboratoires\nAcc\u00e8s gratuit des universit\u00e9s aux articles de leurs chercheur\u00b7ses sans enrichir les revues et bases de donn\u00e9es priv\u00e9es\nD\u00e9mant\u00e8lement de Parcoursup et r\u00e9tablissement du droit \u00e0 la poursuite d\u2019\u00e9tudes en Master\n\n\n\n"}, {"id": 1009, "markdown": "\nNotre constat : une \u00e9cole appauvrie, des in\u00e9galit\u00e9s qui s\u2019aggravent\n-------------------------------------------------------------------\n\n\nL\u2019\u00e9cole publique, la\u00efque et gratuite est ouverte \u00e0 tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves et qualifie chaque ann\u00e9e des millions d\u2019entre elles et eux. Elle sort terriblement affaiblie de quinze ann\u00e9es de politiques destructrices. Durant ce quinquennat en particulier, Jean-Michel Blanquer a attaqu\u00e9 les fondements du service public d\u2019\u00e9ducation pour le livrer au march\u00e9.\n\n\nLes r\u00e9formes n\u00e9olib\u00e9rales des trois derniers quinquennats ont creus\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s. **Les gouvernements successifs se sont accommod\u00e9s de l\u2019\u00e9chec de milliers d\u2019\u00e9l\u00e8ves**. Ils ont fait de l\u2019\u00e9ducation un march\u00e9, de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et des parents des client\u00b7es, des enseignant\u00b7es des ex\u00e9cutant\u00b7es, portant atteinte aux principes r\u00e9publicains d\u2019\u00e9galit\u00e9, de gratuit\u00e9 et de la\u00efcit\u00e9. Dans le m\u00eame temps, les\u00a0finalit\u00e9s de l\u2019\u00e9cole ont \u00e9t\u00e9 invers\u00e9es au profit d\u2019une vision minimaliste et utilitariste, subordonn\u00e9e aux directives europ\u00e9ennes qui promeuvent *\u201cl\u2019\u00e9conomie de la connaissance\u201d***. Alors qu\u2019elle doit \u00e9duquer les consciences libres et autonomes des citoyen\u00b7nes, l\u2019\u00e9cole s\u2019est vue assigner l\u2019objectif de formater des individus employables, ob\u00e9issants et adapt\u00e9s au march\u00e9**.\n\n\n**L\u2019aust\u00e9rit\u00e9 a d\u00e9grad\u00e9 les conditions d\u2019\u00e9tudes**. Le manque de professeur\u00b7es conduit \u00e0 ne plus assurer les remplacements de milliers d\u2019heures de cours, en particulier dans les \u00e9tablissements de l\u2019\u00e9ducation prioritaire.\n\n\nDurant la crise sanitaire, le droit \u00e0 l\u2019\u00e9ducation de millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves a \u00e9t\u00e9, sinon interrompu, tr\u00e8s largement mis \u00e0 mal faute de protocoles suffisamment protecteurs et de moyens financiers et humains.\n\n\nL\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s au service public de l\u2019\u00e9ducation n\u2019est plus garantie. Les fermetures d\u2019\u00e9cole se sont multipli\u00e9es\u00a0: depuis 2007, on a ferm\u00e9 une \u00e9cole par jour, principalement en zone rurale. Les r\u00e9formes du coll\u00e8ge et du lyc\u00e9e ont institu\u00e9 une \u00e9cole dans laquelle les contenus, les options et les sp\u00e9cialit\u00e9s propos\u00e9es varient d\u2019un \u00e9tablissement \u00e0 l\u2019autre. La politique de l\u2019offre, appliqu\u00e9e \u00e0 tous les niveaux du syst\u00e8me \u00e9ducatif, exacerbe la concurrence entre les \u00e9tablissements et renforce la s\u00e9gr\u00e9gation scolaire. L\u2019enseignement priv\u00e9 et le soutien scolaire payant, quant \u00e0 eux, prosp\u00e8rent.\n\n\n**La pr\u00e9carit\u00e9 se g\u00e9n\u00e9ralise**. Le gel du point d\u2019indice et l\u2019absence d\u2019une revalorisation significative ont \u00e9rod\u00e9 le pouvoir d\u2019achat d\u2019enseignant\u00b7es d\u00e9j\u00e0 sous-pay\u00e9\u00b7es par rapport aux pays voisins. La proportion de personnel contractuel, emp\u00each\u00e9 de s\u2019investir dans des projets \u00e9ducatifs sur plusieurs ann\u00e9es, ne cesse de cro\u00eetre. Le co\u00fbt de l\u2019\u00e9cole pour les familles, notamment pour les plus pauvres d\u2019entre elles, constitue un obstacle \u00e0 une scolarit\u00e9 sereine. Le d\u00e9sengagement des pouvoirs publics va jusqu\u2019\u00e0 abandonner des \u00e9l\u00e8ves dans des salles de classes surcharg\u00e9es et insalubres.\n\n\n**Le syst\u00e8me \u00e9ducatif est en danger. La crise de recrutement a \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9e au cours du quinquennat actuel.** Les injonctions \u00e0 l\u2019autonomie des \u00e9tablissements, la g\u00e9n\u00e9ralisation du*new public management* (nouvelle gestion, qui impose au public les m\u00e9thodes du priv\u00e9), les atteintes \u00e0 la libert\u00e9 p\u00e9dagogique, la multiplication des t\u00e2ches bureaucratiques, des dispositifs d\u2019\u00e9valuation et de contr\u00f4le, l\u2019affaiblissement du lien au savoir, conduisent les enseignant\u00b7es \u00e0 se sentir d\u00e9poss\u00e9d\u00e9\u00b7es de leur m\u00e9tier ; d\u00e9possession aggrav\u00e9e par l\u2019absence de reconnaissance. Preuve inqui\u00e9tante de la crise du m\u00e9tier : les d\u00e9missions d\u2019enseignant\u00b7es se multiplient.\n\n\n**Les r\u00e9formes des trois voies du lyc\u00e9e et celle de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ont exacerb\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s.** La r\u00e9forme du lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral et technologique a conduit \u00e0 sa\u00a0d\u00e9sorganisation et \u00e0 la disparition du caract\u00e8re national du baccalaur\u00e9at, qui constituait jusqu\u2019alors la clef de vo\u00fbte du lyc\u00e9e. Sa valeur\u00a0d\u00e9pend d\u00e9sormais de la r\u00e9putation de l\u2019\u00e9tablissement dans lequel il est pr\u00e9par\u00e9. Les r\u00e9formes successives du lyc\u00e9e professionnel ont \u00e0 la fois diminu\u00e9 les heures d\u2019enseignement permettant aux \u00e9l\u00e8ves de disposer d\u2019une culture commune et sabord\u00e9 les fondements de la qualification\u00a0: la voie professionnelle est abandonn\u00e9e au profit du \u201ctout apprentissage\u201d r\u00e9clam\u00e9 par le MEDEF. Avec la mise en place de la plateforme Parcoursup, qui instaure la s\u00e9lection, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur n\u2019est plus garanti \u00e0 tout\u00b7es les bachelier\u00b7es.\u00a0\n\n\n**Ces attaques contre l\u2019\u00c9ducation nationale ont ouvert la porte \u00e0 la marchandisation et \u00e0 la privatisation.** Le service public d\u2019orientation est en partie d\u00e9mantel\u00e9 et certaines de ses missions sont confi\u00e9es \u00e0 des organismes priv\u00e9s. Le recrutement et la formation de certain\u00b7es contractuel\u00b7les ainsi que la conception d\u2019une m\u00e9thode de lecture impos\u00e9e par le minist\u00e8re sont confi\u00e9s \u00e0 des officines priv\u00e9es, comme \u201cle Choix de l\u2019\u00e9cole\u201d et \u201cAgir pour l\u2019\u00e9cole\u201d, financ\u00e9es par les lobbys patronaux. Le Medef fait pression pour imposer ses contenus d\u2019enseignement et le minist\u00e8re multiplie les partenariats avec les entreprises du CAC 40.\n\n\nNotre projet : instruire et qualifier tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves\n--------------------------------------------------------\n\n\nL\u2019\u00e9cole est le pilier de la R\u00e9publique : elle forme des citoyen\u00b7nes libres. Elle pr\u00e9pare le futur de la nation. Face aux grands d\u00e9fis, notamment \u00e9cologiques, elle doit amener chaque enfant au plus haut niveau de qualification.\n\n\nTou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves sont capables de r\u00e9ussir. Elles et ils m\u00e9ritent des\u00a0professeur\u00b7es qualifi\u00e9\u00b7es, form\u00e9\u00b7es et en nombre suffisant, qui leur dispensent un enseignement de haut niveau.\n\n\n**Notre projet pour l\u2019\u00e9cole est en effet ins\u00e9parable de notre projet de soci\u00e9t\u00e9**. \u00c0 l\u2019heure du d\u00e9fi climatique, l\u2019\u00e9cole doit jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif dans la pr\u00e9paration de la bifurcation \u00e9cologique. Alors que les in\u00e9galit\u00e9s n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi fortes et que la soci\u00e9t\u00e9 est travers\u00e9e par de multiples tensions, elle doit s\u2019affirmer comme un espace de coop\u00e9ration et d\u2019\u00e9changes, plut\u00f4t\u00a0que de concurrence et de comp\u00e9tition. **Creuset du peuple en formation**, elle doit devenir le lieu de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 l\u2019individu se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019exercice d\u2019une citoyennet\u00e9 enrichie de nouveaux droits.\n\n\n**L\u2019\u00e9mancipation individuelle et collective est la boussole de notre projet \u00e9ducatif.**\n\n\n**\u00c9manciper, c\u2019est instruire**. Seule richesse qui augmente pour chacun\u00b7e quand on la partage entre tou\u00b7tes, le savoir, en grandissant l\u2019individu, grandit la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il vit.\u00a0\n\n\n**\u00c9manciper, c\u2019est qualifier**. La qualification est la garantie d\u2019une ma\u00eetrise professionnelle durable parce que susceptible de s\u2019enrichir et d\u2019\u00e9voluer. Reconnue par les conventions collectives, elle est source de droits sociaux. Face aux d\u00e9fis qui d\u00e9coulent de la crise \u00e9cologique, l\u2019\u00e9l\u00e9vation g\u00e9n\u00e9rale du niveau de qualification au service de la bifurcation \u00e9cologique est une priorit\u00e9 absolue pour le pays.\n\n\n**\u00c9manciper, c\u2019est affranchir l\u2019individu\u00a0de toute influence**, d\u00e9velopper l\u2019esprit critique, parvenir \u00e0 l\u2019autonomie pour \u00eatre libre. Condorcet assignait \u00e0 l\u2019\u00e9cole la mission de *\u00ab\u00a0former des citoyens qui ne s\u2019en laissent pas conter mais qui entendent qu\u2019on leur rende des comptes\u00a0\u00bb*. Nous faisons n\u00f4tre cette formule.\n\n\nNos propositions\u00a0: une \u00e9cole commune de la 6\u00e8 R\u00e9publique\n--------------------------------------------------------\n\n\n### Une \u00e9cole o\u00f9 il fait bon apprendre\n\n\nL\u2019\u00e9cole est un cadre de travail mais aussi un lieu de vie pour les \u00e9l\u00e8ves comme pour les personnels. Elle doit offrir les meilleures conditions possibles. Pour cela, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n#### **Assurer des locaux agr\u00e9ables et accessibles\u00a0:**\n\n\n* Mettre en \u0153uvre un plan d\u2019urgence de r\u00e9novation des \u00e9tablissements scolaires, prenant en compte les enjeux sanitaires et environnementaux, **en assurant partout un acc\u00e8s \u00e0 des toilettes et des points d\u2019eau**, notamment en Outre-mer ; d\u00e9samianter et isoler les b\u00e2timents\n* Rendre l\u2019ensemble des locaux **accessibles** aux \u00e9l\u00e8ves et aux personnels en situation de handicap\n* Engager un plan d\u2019\u00e9quipement en capteurs de CO2 et en purificateurs d\u2019air de l\u2019ensemble des salles de classes le n\u00e9cessitant, **pour \u00e9tudier sans peur de la pand\u00e9mie**\n* Densifier le maillage des \u00e9tablissements en zone rurale afin de **limiter \u00e0 15 minutes** les temps de transport scolaire\n* Am\u00e9nager dans tous les \u00e9tablissements des espaces de d\u00e9tente, de rencontres et d\u2019\u00e9changes entre \u00e9l\u00e8ves ; des salles de r\u00e9unions et de repos pour les professeur\u00b7es\n* Am\u00e9nager des **installations sportives de qualit\u00e9**, accessibles aux associations scolaires\n* R\u00e9organiser les cours de r\u00e9cr\u00e9ation pour permettre l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre filles et gar\u00e7ons et les v\u00e9g\u00e9taliser\n\n\n#### Faire de la cantine un lieu cl\u00e9 d\u2019\u00e9ducation et de convivialit\u00e9\u00a0:\n\n\n* Instaurer une **pause m\u00e9ridienne d\u20191h30 minimum** permettant une v\u00e9ritable coupure et un repas sans stress avec un encadrement qualifi\u00e9\n* Garantir la **gratuit\u00e9 des cantines** ; porter \u00e0 100% la part\u00a0des produits issus de l\u2019agriculture paysanne et biologique et privil\u00e9gier syst\u00e9matiquement les produits locaux ; r\u00e9duire la part des prot\u00e9ines carn\u00e9es au profit des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales et imposer une option v\u00e9g\u00e9tarienne quotidienne\n* Faire des cantines le lieu d\u2019une authentique \u00e9ducation \u00e0 l\u2019alimentation en formant et associant les personnels des collectivit\u00e9s territoriales\n\n\n#### Encourager la coop\u00e9ration\u00a0:\n\n\n* Maintenir les **classes multi-\u00e2ges**, facteur de r\u00e9ussite pour tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves\u00a0; encourager les formes coop\u00e9ratives de travail et favoriser le tutorat entre \u00e9l\u00e8ves par des p\u00e9dagogies adapt\u00e9es et la valorisation des r\u00e9alisations et des activit\u00e9s collectives\n* Privil\u00e9gier une \u00e9valuation qui **valorise la progression des \u00e9l\u00e8ves**\n* Renforcer **l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9, contre le sexisme et les discriminations racistes et LGBTIphobes**, dans les programmes scolaires\n\n\n#### Renforcer les services de vie scolaire\u00a0:\n\n\n* Recruter **8\u00a0000 conseiller\u00b7es principaux d\u2019\u00e9ducation** (CPE) et garantir la\u00a0pr\u00e9sence d\u2019au moins un\u00b7e CPE \u00e0 plein temps dans chaque \u00e9tablissement (deux en \u00e9ducation prioritaire), avec un plan de pr\u00e9-recrutement ouvert aux assistant\u00b7es d\u2019\u00e9ducation (AED) ; recentrer le m\u00e9tier autour de ses missions \u00e9ducatives\n* **Renforcer les \u00e9quipes d\u2019AED**, en particulier dans les \u00e9tablissements d\u2019\u00e9ducation prioritaire (REP), et stabiliser la situation des AED en leur permettant la signature de contrats pluriannuels et en leur donnant un statut leur permettant de concilier activit\u00e9 et \u00e9tudes\n\n\n#### Renforcer la pr\u00e9vention et l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9\u00a0:\n\n\n* **Recruter 6 000 m\u00e9decins, infirmier\u00b7es, psychologues scolaires et assistant\u00b7es sociaux** afin de permettre \u00e0 tous les enfants de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une\u00a0visite m\u00e9dicale annuelle et informer les familles de leurs droits en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale\n* Cr\u00e9er une **v\u00e9ritable\u00a0m\u00e9decine du travail**\u00a0pour les personnels de l\u2019\u00c9ducation nationale\n* **Former l\u2019ensemble des personnels au PSC1** (Pr\u00e9vention et secours civiques de niveau 1), assurer dans tout le secondaire l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la contraception d\u2019urgence et \u00e0 la pr\u00e9vention des infections sexuellement transmissibles (IST), renforcer la pr\u00e9vention des drogues et des jeux dangereux\n* Instaurer une **seconde visite m\u00e9dicale obligatoire** en grande section de maternelle, afin notamment de diagnostiquer les pathologies entra\u00eenant des troubles de l\u2019apprentissage\n* Mettre \u00e0 disposition des **distributeurs de protections p\u00e9riodiques gratuites** de diff\u00e9rents types dans tous les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es\n* Introduire dans les programmes scolaires des contenus d\u2019enseignement li\u00e9s aux grands enjeux de sant\u00e9\n\n\n#### Lutter contre toute forme de violences \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0:\n\n\n* Mettre en place **un plan de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire et les violences verbales et physiques**, avec, notamment, des formations pour l\u2019ensemble des personnels, des temps de concertation et des actions de sensibilisation aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves\n* Garantir le respect de la Convention internationale des droits de l\u2019enfant et en particulier de l\u2019article 3 concernant la **protection de l\u2019enfant scolaris\u00e9 et de sa famille**, y compris sans titre de s\u00e9jour \u00e0 jour\n\n\n### Une \u00e9cole creuset pour combattre les in\u00e9galit\u00e9s\n\n\nGarantissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 des conditions d\u2019acc\u00e8s et d\u2019apprentissage de tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves, l\u2019\u00e9cole participe du combat contre les in\u00e9galit\u00e9s. Pour y parvenir, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n#### G\u00e9n\u00e9raliser la gratuit\u00e9 et garantir la mixit\u00e9\u00a0:\n\n\n* Garantir la gratuit\u00e9 des cantines, du transport, des sorties scolaires, des activit\u00e9s p\u00e9riscolaires, fournir gratuitement les manuels ainsi que les fournitures scolaires\u00a0sans marques et les \u00e9quipements requis dans la voie professionnelle\n* Instaurer une nouvelle carte scolaire mettant fin \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation scolaire\n* Mettre en place un groupe de travail associant universitaires, \u00e9lu\u00b7es locaux, parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, syndicats, minist\u00e8res de l\u2019\u00c9ducation nationale, du logement, des transports, charg\u00e9 d\u2019\u00e9tablir une carte scolaire int\u00e9grant les \u00e9tablissements priv\u00e9s\n* Moduler le financement des \u00e9tablissements priv\u00e9s en fonction de leur respect de la carte scolaire\n* Ouvrir dans les lyc\u00e9es des p\u00e9riph\u00e9ries urbaines, des territoires ruraux\u00a0et des Outre-mer des options rares, r\u00e9parties sur plusieurs classes\u00a0pour \u00e9viter de cr\u00e9er une s\u00e9gr\u00e9gation interne aux \u00e9tablissements\n\n\n#### Renforcer le cadre national du service public d\u2019\u00e9ducation\u00a0:\n\n\n* Restaurer le cadrage national des dipl\u00f4mes et des programmes\n* En finir avec le contr\u00f4le continu au baccalaur\u00e9at et au brevet pour garantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019anonymat des candidat\u00b7es\n* Restaurer le cadrage national des horaires, notamment en r\u00e9tablissant le fl\u00e9chage par discipline des d\u00e9doublements\n* En finir avec les dispositifs qui conditionnent l\u2019octroi de moyens \u00e0 des objectifs locaux (contrats locaux d\u2019accompagnement, cit\u00e9s \u00e9ducatives, exp\u00e9rimentation \u00e0 Marseille\u2026)\n* Abroger tous les dispositifs adopt\u00e9s sous les quinquennats Sarkozy-Hollande-Macron qui portent atteinte au caract\u00e8re national du service public d\u2019\u00e9ducation\n* Mener une concertation afin de red\u00e9finir les\u00a0rythmes scolaires en revenant \u00e0 un cadrage national et garantir l\u2019\u00e9gal acc\u00e8s de tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves du 1er degr\u00e9 \u00e0 des enseignements artistiques et sportifs gratuits, dispens\u00e9s par des personnels recrut\u00e9s sur concours ; rendre coh\u00e9rents scolaire et p\u00e9riscolaire ; former et recruter dans ce nouveau corps les actuel\u00b7les animatrices et animateurs du p\u00e9riscolaire\n\n\n#### Mettre en \u0153uvre une politique de l\u2019\u00e9ducation prioritaire r\u00e9pondant aux besoins \u00e9ducatifs\u00a0:\n\n\n* R\u00e9duire massivement les effectifs par classe et renforcer les moyens destin\u00e9s au travail en effectifs r\u00e9duits dans les \u00e9tablissements relevant de l\u2019\u00e9ducation prioritaire\n* R\u00e9unir un groupe de travail r\u00e9unissant syndicats, associations de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, minist\u00e8res de l\u2019\u00c9ducation nationale et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire charg\u00e9 d\u2019\u00e9tablir une carte de l\u2019\u00e9ducation prioritaire, int\u00e9grant les lyc\u00e9es, et r\u00e9pondant aux besoins \u00e9ducatifs sur la base de crit\u00e8res objectifs et transparents\n* Sortir de la logique actuelle qui conditionne l\u2019octroi des moyens \u00e0 des contrats d\u2019objectifs\n\n\n#### Construire une \u00e9cole inclusive\u00a0:\n\n\n* Abaisser \u00e0 dix le nombre maximum d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe en unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS) et garantir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve une place dans une structure ULIS, en ouvrant le nombre de structures n\u00e9cessaires\n* Augmenter le nombre des enseignant\u00b7es r\u00e9f\u00e9rent\u00b7es pour la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap afin de garantir un suivi individualis\u00e9 de qualit\u00e9\n* Cr\u00e9er un v\u00e9ritable service public d\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, avec un nouveau corps de fonctionnaires et un service de 24h pour un temps plein\n* Former et titulariser les actuel\u00b7les AESH (accompagnant\u00b7es des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap)\n* Mettre fin \u00e0 la mutualisation des accompagnements en supprimant les p\u00f4les inclusifs d\u2019accompagnement localis\u00e9s (PIAL)\n* Inclure une formation \u00e0 l\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap dans les cursus de formation des enseignant\u00b7es\n\n\n### Une \u00e9cole qui apporte des savoirs \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves\n\n\nLes besoins \u00e9ducatifs sont croissants et la bifurcation \u00e9cologique n\u00e9cessite des qualifications \u00e9lev\u00e9es.\u00a0Face \u00e0 ces d\u00e9fis, nous proposons donc les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n#### Garantir des moyens suppl\u00e9mentaires pour faire progresser tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves\u00a0:\n\n\n* R\u00e9duire partout les effectifs par classe pour faire mieux que la moyenne europ\u00e9enne, qui est actuellement \u00e0 19 \u00e9l\u00e8ves par classe, en priorisant les classes de pr\u00e9-\u00e9lementaire, les lyc\u00e9es professionnels et les \u00e9tablissements relevant de l\u2019\u00e9ducation prioritaire\n* Atteindre 19 \u00e9l\u00e8ves par classe \u00e0 la fin du mandat par le recrutement de 160 000 enseignant\u00b7es. D\u00e8s le d\u00e9but du mandat, notre priorit\u00e9 sera le passage \u00e0 19 \u00e9l\u00e8ves par classe en moyenne dans l\u2019ensemble des \u00e9tablissements en \u00e9ducation prioritaire et dans toutes les maternelles. Les effectifs en lyc\u00e9e professionnel, eux, seront port\u00e9s \u00e0 15 \u00e9l\u00e8ves en moyenne par classe. Ce premier objectif minimal n\u00e9cessitera le recrutement de 60 000 premier\u00b7es enseignant\u00b7es\n* R\u00e9tablir un v\u00e9ritable corps\u00a0d\u2019enseignant\u00b7es rempla\u00e7ant\u00b7es et engager un\u00a0plan de titularisation des pr\u00e9caires de l\u2019\u00c9ducation nationale\n* Reconstituer les r\u00e9seaux d\u2019aides sp\u00e9cialis\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 (RASED) et\u00a0le dispositif Plus de ma\u00eetres que de classes\n* Garantir la formation de tou\u00b7tes les agent\u00b7es territoriaux sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es des \u00e9coles maternelles (ATSEM) et appliquer la r\u00e8gle d\u2019un\u00b7e ATSEM par classe\n* Augmenter les moyens d\u00e9di\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves allophones nouvellement arriv\u00e9s (EANA) et aux \u00e9l\u00e8ves issu\u00b7es de familles itin\u00e9rantes et de voyageurs (EFIV), en cr\u00e9ant des postes d\u2019enseignant\u00b7es\u00a0itin\u00e9rant\u00b7es\u00a0et des classes d\u2019accueil suppl\u00e9mentaires\n* Augmenter les moyens allou\u00e9s aux structures sp\u00e9cialis\u00e9es dans l\u2019accueil des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers de fa\u00e7on \u00e0 offrir un nombre de places suffisant\n\n\n\n### Les enseignant\u00b7es, clef de la transmission du savoir\n\n\nSans les enseignant\u00b7es, rien de ce que nous voulons entreprendre n\u2019est possible. Nous voulons reconna\u00eetre leur haute qualification, fond\u00e9e sur une double ma\u00eetrise scientifique et p\u00e9dagogique.\u00a0\n\n\n#### Revaloriser les traitements :\n\n\n* Revaloriser le traitement des personnels de 15 %\u00a0pour rattraper le gel du point d\u2019indice\n* Revaloriser les grilles indiciaires dans le cadre d\u2019une n\u00e9gociations avec les organisations syndicales\n\n\n#### Refonder la formation\u00a0:\n\n\n* Cr\u00e9er des \u00e9coles professionnelles de l\u2019enseignement, en lien avec le monde universitaire\n* Appliquer le droit \u00e0 la formation continue sans\u00a0autorisation pr\u00e9alable du ou de la chef\u00b7fe d\u2019\u00e9tablissement\n* Int\u00e9grer \u00e0 la\u00a0formation initiale des enseignant\u00b7es\u00a0une solide\u00a0formation \u00e0 la sociologie de l\u2019\u00e9ducation, la p\u00e9dagogie, la psychologie de l\u2019enfant et de l\u2019adolescent\u00b7e, et \u00e0 la lutte contre les discriminations\u00a0; soutenir la recherche en \u00e9ducation\n* D\u00e9velopper des partenariats entre l\u2019\u00c9ducation nationale et des mouvements p\u00e9dagogiques agr\u00e9\u00e9s et augmenter le contingent d\u2019heures de d\u00e9charges attribu\u00e9es \u00e0 ces derniers\n\n\n#### Reconna\u00eetre l\u2019expertise enseignante\u00a0:\n\n\n* All\u00e9ger la charge de travail\u00a0: suppression des activit\u00e9s p\u00e9dagogiques compl\u00e9mentaire (APC) qui s\u2019ajoutent au temps d\u2019enseignement obligatoire en primaire\u00a0; lib\u00e9rer dans le 1er degr\u00e9 un temps hebdomadaire autog\u00e9r\u00e9 d\u20191h30, afin de permettre, pendant le service, la concertation et le travail coop\u00e9ratif de l\u2019\u00e9quipe enseignante\n* Mettre en place une aide administrative et \u00e9ducative aux directeurs et directrices d\u2019\u00e9cole et am\u00e9liorer le mode de d\u00e9charge d\u2019enseignement\n* Abroger la loi Rilhac pour restaurer le fonctionnement coll\u00e9gial dans le premier degr\u00e9\n* Renforcer les garanties statutaires, reconna\u00eetre le travail et l\u2019engagement des personnels en r\u00e9affirmant la libert\u00e9 p\u00e9dagogique et en mettant fin aux dispositifs d\u2019\u00e9valuation et de contr\u00f4le permanent\n* Redonner aux enseignant\u00b7es la pleine ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9valuation, en interdisant toute immixtion hi\u00e9rarchique ;\u00a0supprimer les \u00e9valuations nationales qui ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es aux enseignant\u00b7es sans concertation\n* Cr\u00e9er un CAPES d\u2019\u00e9ducation socioculturelle et un CAPES de fran\u00e7ais langue de scolarisation pour les \u00e9l\u00e8ves allophones\u00a0; cr\u00e9er une agr\u00e9gation des professeur\u00b7es documentalistes\n* Cr\u00e9er une base de donn\u00e9es de ressources p\u00e9dagogiques libres de droits pour une utilisation en classe, d\u00e9connect\u00e9e des \u00e9diteurs priv\u00e9s\n\n\n#### Recruter mieux en redonnant de l\u2019attractivit\u00e9 au m\u00e9tier :\n\n\n* Mettre en \u0153uvre un plan de pr\u00e9-recrutement ouvert d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e de terminale et en licence afin de favoriser l\u2019acc\u00e8s des jeunes de tous les milieux sociaux aux m\u00e9tiers de l\u2019Education nationale\n* Adopter un plan pluriannuel de recrutement pour l\u2019ensemble des concours\n* Ouvrir des formations r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es de pr\u00e9paration aux concours afin de faciliter les reconversions professionnelles dans les m\u00e9tiers de l\u2019\u00c9ducation nationale et reconna\u00eetre l\u2019exp\u00e9rience professionnelle des salari\u00e9\u00b7es en reconversion\n\n\n#### Offrir des perspectives d\u2019\u00e9volution de carri\u00e8re au plus grand nombre\u00a0:\n\n\n* Doubler les postes ouverts \u00e0 l\u2019agr\u00e9gation interne\n* Assurer des horaires am\u00e9nag\u00e9s aux\u00a0enseignant\u00b7es engag\u00e9\u00b7es dans la recherche ou pr\u00e9parant des concours\n* Offrir aux enseignant\u00b7es la possibilit\u00e9 de consacrer les deux derni\u00e8res ann\u00e9es de leur carri\u00e8re au suivi des \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9, \u00e0 la coordination des projets de l\u2019\u00e9tablissement et \u00e0 la formation des enseignant\u00b7es stagiaires\n* Donner aux personnels qui le souhaitent le droit \u00e0 obtenir un d\u00e9tachement\u00a0dans d\u2019autres m\u00e9tiers de la fonction publique\n* R\u00e9tablir les commissions paritaires pour garantir la d\u00e9fense des droits des personnels et une gestion transparente des carri\u00e8res et des mutations\n\n\n\n#### Transmettre les savoirs\u00a0:\n\n\n* Rompre avec la logique de la r\u00e9forme du coll\u00e8ge de 2016 : replacer les disciplines au c\u0153ur des apprentissages en r\u00e9tablissant des horaires suffisants et fl\u00e9ch\u00e9s, y compris pour des d\u00e9doublements, pour chacune d\u2019entre elles\u00a0; pr\u00e9voir les moyens pour proposer partout des options (seconde langue vivante en 6e, langues anciennes, etc.) sans mettre en concurrence les disciplines\n* Abroger la r\u00e9forme du lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral ; repenser son organisation afin de ne plus contraindre les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 renoncer \u00e0 des enseignements disciplinaires indispensables \u00e0 leur formation intellectuelle et \u00e0 leur poursuite d\u2019\u00e9tudes ; renouer avec une organisation fond\u00e9e sur le groupe classe, avec une \u00e9quipe p\u00e9dagogique compos\u00e9e d\u2019un\u00b7e seul\u00b7e enseignant\u00b7e par discipline et un emploi du temps coh\u00e9rent\n* Renforcer les enseignements g\u00e9n\u00e9raux dans la voie professionnelle\n* Garantir la vari\u00e9t\u00e9 des langues vivantes enseign\u00e9es et leur apprentissage d\u00e8s le CP\n* Assurer un soutien scolaire gratuit par le service public d\u2019\u00e9ducation ; renforcer les dispositifs de rattrapage scolaire en cr\u00e9ant 100 000 emplois jeunes, plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 des enseignant\u00b7es, afin de mener des actions \u00e9ducatives de rattrapage pour la g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9l\u00e8ves dont la scolarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la crise sanitaire\n\n\n#### Octroyer plus de temps et mieux accompagner l\u2019orientation\u00a0:\n\n\n* \u00c9tendre l\u2019instruction obligatoire \u00e0 18 ans, en proposant une garantie d\u2019autonomie aux \u00e9l\u00e8ves de la voie professionnelle d\u00e8s 16 ans\n* Permettre pour tous les parents qui le souhaitent le droit \u00e0 la scolarisation d\u00e8s 2 ans\u00a0dans le cadre d\u2019un service public de la petite enfance\n* Donner la possibilit\u00e9 de prolongation d\u2019un an de la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves allophones en classe d\u2019int\u00e9gration\n* Rendre au Service public d\u2019orientation son caract\u00e8re national, et d\u00e9velopper le r\u00e9seau des centres d\u2019information et d\u2019orientation (CIO) en s\u2019appuyant sur l\u2019expertise des psychologues\u00a0de l\u2019\u00c9ducation nationale\n* Cr\u00e9er une\u00a0bourse publique des stages\u00a0afin de lutter contre les discriminations\n\n\n#### Apporter une culture commune\u00a0:\n\n\n* Ouvrir 5 000 classes \u00e0 projet artistique associant enseignant\u00b7es, artistes et professionnel\u00b7les de la culture et passer de 100 \u00e0 300 r\u00e9sidences d\u2019artistes dans les \u00e9coles et coll\u00e8ges\u00a0; multiplier par trois le nombre des classes \u00e0 horaires am\u00e9nag\u00e9s\n* \u00c9tendre le corps des\u00a0professeur\u00b7es d\u2019\u00e9ducation socioculturelle de l\u2019enseignement agricole\u00a0\u00e0 tous les \u00e9tablissements de l\u2019\u00c9ducation nationale dot\u00e9s d\u2019internats et de l\u2019\u00e9ducation prioritaire\n* Cr\u00e9er des associations culturelles dans l\u2019ensemble des \u00e9tablissements du second degr\u00e9 (sur le mod\u00e8le des associations sportives) ainsi que des associations culturelles et sportives dans le 1er degr\u00e9\n* Renforcer la culture manuelle et technique, notamment pour faire face au d\u00e9fi climatique, en proposant \u00e0 tous les niveaux un enseignement polytechnique associant th\u00e9orie et pratique\n* Assurer la gratuit\u00e9 des droits de diffusion des \u0153uvres culturelles en milieu scolaire\n* Cr\u00e9er une\u00a0carte nationale de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\u00a0permettant l\u2019acc\u00e8s gratuit \u00e0 la sant\u00e9 ainsi qu\u2019\u00e0 des activit\u00e9s sportives et culturelles\n* Favoriser les jumelages d\u2019\u00e9tablissements (urbains/ruraux ; montagnards/littoraux ; hexagonaux/ultramarins) et d\u00e9velopper les \u00e9changes entre classes visant \u00e0 \u00e9largir l\u2019horizon social et culturel des \u00e9l\u00e8ves\n* Valoriser et renforcer la pratique sportive dans les programmes scolaires et les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires\n\n\n### Accro\u00eetre la qualification pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de demain\n\n\n\u00c0 l\u2019heure du d\u00e9fi climatique et des mutations du syst\u00e8me productif, les voies professionnelle et technologique sont indispensables \u00e0 la hausse du niveau de qualification n\u00e9cessaire \u00e0 la planification de la bifurcation\u00a0\u00e9cologique. Nous voulons reconstruire les fili\u00e8res de l\u2019enseignement technologique et professionnel, aujourd\u2019hui d\u00e9vast\u00e9es, pour en faire des voies d\u2019excellence. Pour cela, nous proposons de\u00a0:\n\n\n#### D\u00e9velopper l\u2019enseignement professionnel et technologique public\u00a0:\n\n\n* Construire des lyc\u00e9es professionnels dot\u00e9s d\u2019\u00e9quipements de qualit\u00e9, afin d\u2019augmenter les capacit\u00e9s d\u2019accueil, de garantir un maillage fin sur l\u2019ensemble du territoire et de permettre de v\u00e9ritables choix d\u2019orientation aux \u00e9l\u00e8ves\n* Proposer une garantie d\u2019autonomie au-dessus du seuil de pauvret\u00e9 \u00e0 partir de 16 ans\u00a0(soit 1 063 euros pour une personne seule d\u00e9tach\u00e9e du foyer fiscal de ses parents)\n* Cr\u00e9er 8 000 classes suppl\u00e9mentaires dans les lyc\u00e9es professionnels\n* Augmenter les moyens humains et financiers des lyc\u00e9es agricoles\n* Supprimer les aides \u00e0 l\u2019apprentissage vers\u00e9es aux entreprises de mani\u00e8re \u00e0 privil\u00e9gier la formation professionnelle sous statut scolaire\n* R\u00e9server la taxe d\u2019apprentissage aux \u00e9tablissements publics\n* Interdire la d\u00e9livrance de dipl\u00f4mes professionnels priv\u00e9s\n* Ouvrir un lyc\u00e9e professionnel maritime dans chacun des 30 d\u00e9partements du littoral et les int\u00e9grer au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale\n* Int\u00e9grer les lyc\u00e9es agricoles au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale dans le respect de certaines de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s (animation socio-culturelle et coop\u00e9ration internationale)\n* Ouvrir des places d\u2019internat gratuites aux \u00e9l\u00e8ves de la voie professionnelle et aux apprenti\u00b7es sous statut scolaire, en donnant la priorit\u00e9 aux plus \u00e9loign\u00e9\u00b7es de leurs \u00e9tablissements ou lieux d\u2019apprentissage\n\n\n#### \u00c9lever le niveau de qualification des fili\u00e8res professionnelle et technologique :\n\n\n* R\u00e9tablir le bac professionnel en 4 ans et le CAP en 3 ans\n* Renforcer la place des enseignements g\u00e9n\u00e9raux dans la fili\u00e8re professionnelle\n* Cr\u00e9er des centres polytechniques professionnels du CAP au BTS, afin de mailler le territoire national d\u2019\u00e9tablissements int\u00e9grant lyc\u00e9e et enseignement sup\u00e9rieur, et former les jeunes aux m\u00e9tiers d\u2019avenir, en particulier pour la bifurcation \u00e9cologique et sociale\n* Cr\u00e9er les fili\u00e8res professionnelles qui r\u00e9pondent aux besoins de la bifurcation \u00e9cologique\n* Refonder la voie technologique afin d\u2019offrir une palette diversifi\u00e9e de sp\u00e9cialisations de haut niveau\n* Garantir davantage de places pour les bachelier\u00b7es professionnel\u00b7les et technologiques dans les classes de BTS, les DUT et les licences professionnelles, afin de\u00a0favoriser les poursuites d\u2019\u00e9tudes\n\n\n### L\u2019\u00e9cole de la citoyennet\u00e9\n\n\nL\u2019\u00e9cole doit permettre aux \u00e9l\u00e8ves de s\u2019investir dans des missions d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et, avec l\u2019abaissement du droit de vote \u00e0 16 ans, de se pr\u00e9parer \u00e0 devenir des citoyen\u00b7nes. Afin d\u2019atteindre cet objectif, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n#### \u00c9duquer \u00e0 la citoyennet\u00e9\u00a0:\n\n\n* Mettre en \u0153uvre des formations en droit du travail avant la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire\n* Permettre l\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales \u00e0 16 ans au lyc\u00e9e\n\n\n#### Encourager la d\u00e9mocratie scolaire\u00a0:\n\n\n* Renforcer le droit d\u2019association et de r\u00e9union ainsi que la libert\u00e9 d\u2019expression \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des lyc\u00e9es\n* Renforcer la d\u00e9mocratie lyc\u00e9enne en donnant plus de poids dans les d\u00e9cisions aux instances lyc\u00e9ennes\n* Garantir dans tous les \u00e9tablissements les moyens et l\u2019administration lyc\u00e9enne des Maisons des lyc\u00e9ennes et des lyc\u00e9ens\n\n\n#### Faire des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves des acteurs de la vie des \u00e9tablissements\u00a0:\n\n\n* Cr\u00e9er un statut des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\u00a0donnant droit \u00e0 la formation et \u00e0 cong\u00e9 de repr\u00e9sentation opposable \u00e0 l\u2019employeur\n* Garantir l\u2019application de la loi sur la pr\u00e9sence d\u2019espaces parents, de la maternelle au lyc\u00e9e, anim\u00e9s par les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s,\u00a0organiser les interventions des personnels m\u00e9dicaux sociaux, psychologues de l\u2019\u00c9ducation nationale, des personnels de vie scolaire, afin de favoriser la continuit\u00e9 \u00e9ducative entre familles et \u00e9cole.\n\n\n### Une \u00e9cole la\u00efque et lib\u00e9r\u00e9e des influences\n\n\nLa\u00efcit\u00e9 et neutralit\u00e9 sont ins\u00e9parables de notre projet d\u2019\u00e9cole \u00e9mancipatrice et ouverte. Pour garantir ces principes, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n#### \u00c9tendre la la\u00efcit\u00e9\u00a0:\n\n\n* R\u00e9server les fonds publics \u00e0 l\u2019\u00e9cole publique, en abrogeant la loi Carle et en interdisant les subventions extral\u00e9gales des collectivit\u00e9s territoriales ; renforcer le contr\u00f4le des \u00e9tablissements priv\u00e9s\n* Abroger le Concordat\u00a0en Alsace-Moselle et les statuts sp\u00e9cifiques en Outre-mer\n* Mettre en \u0153uvre un plan de construction d\u2019\u00e9tablissements publics dans les d\u00e9serts scolaires\n\n\n#### D\u00e9barrasser l\u2019\u00e9cole des lobbies et garantir sa neutralit\u00e9\u00a0:\n\n\n* R\u00e9former la repr\u00e9sentativit\u00e9 dans les Commissions professionnelles consultatives afin de lutter contre la soumission de la formation aux int\u00e9r\u00eats des grandes entreprises et de garantir la pr\u00e9sence des repr\u00e9sentant\u00b7es de salari\u00e9\u00b7es en leur accordant les moyens n\u00e9cessaires (droit \u00e0 absence et indemnit\u00e9s)\n* Supprimer les \u00ab\u00a0campus des m\u00e9tiers et des qualifications\u00a0\u00bb et lib\u00e9rer les lyc\u00e9es agricoles de la tutelle des chambres d\u2019agriculture et des lobbys\n* Sortir l\u2019\u00e9cole du dogme n\u00e9olib\u00e9ral en supprimant l\u2019ensemble des partenariats entre l\u2019\u00c9ducation nationale et le Medef ; d\u00e9velopper et mettre \u00e0 la disposition de tous les \u00e9tablissements des outils num\u00e9riques gratuits et garantissant la protection des donn\u00e9es ; g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019\u00e9quipement en logiciels libres\n* Interdire les financements de projets p\u00e9dagogiques par les fondations \u00ab philanthropiques \u00bb des entreprises du CAC 40\n\n\n#### Repenser la gouvernance de l\u2019\u00c9ducation nationale :\n\n\n* Refonder l\u2019ensemble des instances de l\u2019\u00c9ducation nationale pour les rendre v\u00e9ritablement repr\u00e9sentatives et d\u00e9mocratiques\n* Recr\u00e9er une instance ind\u00e9pendante charg\u00e9e de l\u2019\u00e9valuation du syst\u00e8me \u00e9ducatif\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "\u00c9ducation", "doctype": "Livret", "url": "https://melenchon2022.fr/livrets-thematiques/ecole/", "image": "livret_ecole.png", "content": "\n\nNotre constat : une \u00e9cole appauvrie, des in\u00e9galit\u00e9s qui s\u2019aggravent\n\n\nL\u2019\u00e9cole publique, la\u00efque et gratuite est ouverte \u00e0 tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves et qualifie chaque ann\u00e9e des millions d\u2019entre elles et eux. Elle sort terriblement affaiblie de quinze ann\u00e9es de politiques destructrices. Durant ce quinquennat en particulier, Jean-Michel Blanquer a attaqu\u00e9 les fondements du service public d\u2019\u00e9ducation pour le livrer au march\u00e9.\n\n\nLes r\u00e9formes n\u00e9olib\u00e9rales des trois derniers quinquennats ont creus\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s. \nLes gouvernements successifs se sont accommod\u00e9s de l\u2019\u00e9chec de milliers d\u2019\u00e9l\u00e8ves\n. Ils ont fait de l\u2019\u00e9ducation un march\u00e9, de l\u2019\u00e9l\u00e8ve et des parents des client\u00b7es, des enseignant\u00b7es des ex\u00e9cutant\u00b7es, portant atteinte aux principes r\u00e9publicains d\u2019\u00e9galit\u00e9, de gratuit\u00e9 et de la\u00efcit\u00e9. Dans le m\u00eame temps, les\u00a0finalit\u00e9s de l\u2019\u00e9cole ont \u00e9t\u00e9 invers\u00e9es au profit d\u2019une vision minimaliste et utilitariste, subordonn\u00e9e aux directives europ\u00e9ennes qui promeuvent \n\u201cl\u2019\u00e9conomie de la connaissance\u201d\n. Alors qu\u2019elle doit \u00e9duquer les consciences libres et autonomes des citoyen\u00b7nes, l\u2019\u00e9cole s\u2019est vue assigner l\u2019objectif de formater des individus employables, ob\u00e9issants et adapt\u00e9s au march\u00e9\n.\n\n\nL\u2019aust\u00e9rit\u00e9 a d\u00e9grad\u00e9 les conditions d\u2019\u00e9tudes\n. Le manque de professeur\u00b7es conduit \u00e0 ne plus assurer les remplacements de milliers d\u2019heures de cours, en particulier dans les \u00e9tablissements de l\u2019\u00e9ducation prioritaire.\n\n\nDurant la crise sanitaire, le droit \u00e0 l\u2019\u00e9ducation de millions d\u2019\u00e9l\u00e8ves a \u00e9t\u00e9, sinon interrompu, tr\u00e8s largement mis \u00e0 mal faute de protocoles suffisamment protecteurs et de moyens financiers et humains.\n\n\nL\u2019\u00e9galit\u00e9 d\u2019acc\u00e8s au service public de l\u2019\u00e9ducation n\u2019est plus garantie. Les fermetures d\u2019\u00e9cole se sont multipli\u00e9es\u00a0: depuis 2007, on a ferm\u00e9 une \u00e9cole par jour, principalement en zone rurale. Les r\u00e9formes du coll\u00e8ge et du lyc\u00e9e ont institu\u00e9 une \u00e9cole dans laquelle les contenus, les options et les sp\u00e9cialit\u00e9s propos\u00e9es varient d\u2019un \u00e9tablissement \u00e0 l\u2019autre. La politique de l\u2019offre, appliqu\u00e9e \u00e0 tous les niveaux du syst\u00e8me \u00e9ducatif, exacerbe la concurrence entre les \u00e9tablissements et renforce la s\u00e9gr\u00e9gation scolaire. L\u2019enseignement priv\u00e9 et le soutien scolaire payant, quant \u00e0 eux, prosp\u00e8rent.\n\n\nLa pr\u00e9carit\u00e9 se g\u00e9n\u00e9ralise\n. Le gel du point d\u2019indice et l\u2019absence d\u2019une revalorisation significative ont \u00e9rod\u00e9 le pouvoir d\u2019achat d\u2019enseignant\u00b7es d\u00e9j\u00e0 sous-pay\u00e9\u00b7es par rapport aux pays voisins. La proportion de personnel contractuel, emp\u00each\u00e9 de s\u2019investir dans des projets \u00e9ducatifs sur plusieurs ann\u00e9es, ne cesse de cro\u00eetre. Le co\u00fbt de l\u2019\u00e9cole pour les familles, notamment pour les plus pauvres d\u2019entre elles, constitue un obstacle \u00e0 une scolarit\u00e9 sereine. Le d\u00e9sengagement des pouvoirs publics va jusqu\u2019\u00e0 abandonner des \u00e9l\u00e8ves dans des salles de classes surcharg\u00e9es et insalubres.\n\n\nLe syst\u00e8me \u00e9ducatif est en danger. La crise de recrutement a \u00e9t\u00e9 exacerb\u00e9e au cours du quinquennat actuel. \nLes injonctions \u00e0 l\u2019autonomie des \u00e9tablissements, la g\u00e9n\u00e9ralisation du\n\u00a0new public management \n(nouvelle gestion, qui impose au public les m\u00e9thodes du priv\u00e9), les atteintes \u00e0 la libert\u00e9 p\u00e9dagogique, la multiplication des t\u00e2ches bureaucratiques, des dispositifs d\u2019\u00e9valuation et de contr\u00f4le, l\u2019affaiblissement du lien au savoir, conduisent les enseignant\u00b7es \u00e0 se sentir d\u00e9poss\u00e9d\u00e9\u00b7es de leur m\u00e9tier ; d\u00e9possession aggrav\u00e9e par l\u2019absence de reconnaissance. Preuve inqui\u00e9tante de la crise du m\u00e9tier : les d\u00e9missions d\u2019enseignant\u00b7es se multiplient.\n\n\nLes r\u00e9formes des trois voies du lyc\u00e9e et celle de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur ont exacerb\u00e9 les in\u00e9galit\u00e9s.\n La r\u00e9forme du lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral et technologique a conduit \u00e0 sa\u00a0d\u00e9sorganisation et \u00e0 la disparition du caract\u00e8re national du baccalaur\u00e9at, qui constituait jusqu\u2019alors la clef de vo\u00fbte du lyc\u00e9e. Sa valeur\u00a0d\u00e9pend d\u00e9sormais de la r\u00e9putation de l\u2019\u00e9tablissement dans lequel il est pr\u00e9par\u00e9. Les r\u00e9formes successives du lyc\u00e9e professionnel ont \u00e0 la fois diminu\u00e9 les heures d\u2019enseignement permettant aux \u00e9l\u00e8ves de disposer d\u2019une culture commune et sabord\u00e9 les fondements de la qualification\u00a0: la voie professionnelle est abandonn\u00e9e au profit du \u201ctout apprentissage\u201d r\u00e9clam\u00e9 par le MEDEF. Avec la mise en place de la plateforme Parcoursup, qui instaure la s\u00e9lection, l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019enseignement sup\u00e9rieur n\u2019est plus garanti \u00e0 tout\u00b7es les bachelier\u00b7es.\u00a0\n\n\nCes attaques contre l\u2019\u00c9ducation nationale ont ouvert la porte \u00e0 la marchandisation et \u00e0 la privatisation.\n Le service public d\u2019orientation est en partie d\u00e9mantel\u00e9 et certaines de ses missions sont confi\u00e9es \u00e0 des organismes priv\u00e9s. Le recrutement et la formation de certain\u00b7es contractuel\u00b7les ainsi que la conception d\u2019une m\u00e9thode de lecture impos\u00e9e par le minist\u00e8re sont confi\u00e9s \u00e0 des officines priv\u00e9es, comme \u201cle Choix de l\u2019\u00e9cole\u201d et \u201cAgir pour l\u2019\u00e9cole\u201d, financ\u00e9es par les lobbys patronaux. Le Medef fait pression pour imposer ses contenus d\u2019enseignement et le minist\u00e8re multiplie les partenariats avec les entreprises du CAC 40.\n\n\nNotre projet : instruire et qualifier tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9cole est le pilier de la R\u00e9publique : elle forme des citoyen\u00b7nes libres. Elle pr\u00e9pare le futur de la nation. Face aux grands d\u00e9fis, notamment \u00e9cologiques, elle doit amener chaque enfant au plus haut niveau de qualification.\n\n\nTou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves sont capables de r\u00e9ussir. Elles et ils m\u00e9ritent des\u00a0professeur\u00b7es qualifi\u00e9\u00b7es, form\u00e9\u00b7es et en nombre suffisant, qui leur dispensent un enseignement de haut niveau.\n\n\nNotre projet pour l\u2019\u00e9cole est en effet ins\u00e9parable de notre projet de soci\u00e9t\u00e9\n. \u00c0 l\u2019heure du d\u00e9fi climatique, l\u2019\u00e9cole doit jouer un r\u00f4le d\u00e9cisif dans la pr\u00e9paration de la bifurcation \u00e9cologique. Alors que les in\u00e9galit\u00e9s n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 aussi fortes et que la soci\u00e9t\u00e9 est travers\u00e9e par de multiples tensions, elle doit s\u2019affirmer comme un espace de coop\u00e9ration et d\u2019\u00e9changes, plut\u00f4t\u00a0que de concurrence et de comp\u00e9tition. \nCreuset du peuple en formation\n, elle doit devenir le lieu de l\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral o\u00f9 l\u2019individu se pr\u00e9pare \u00e0 l\u2019exercice d\u2019une citoyennet\u00e9 enrichie de nouveaux droits.\n\n\nL\u2019\u00e9mancipation individuelle et collective est la boussole de notre projet \u00e9ducatif.\n\n\n\u00c9manciper, c\u2019est instruire\n. Seule richesse qui augmente pour chacun\u00b7e quand on la partage entre tou\u00b7tes, le savoir, en grandissant l\u2019individu, grandit la soci\u00e9t\u00e9 dans laquelle il vit.\u00a0\n\n\n\u00c9manciper, c\u2019est qualifier\n. La qualification est la garantie d\u2019une ma\u00eetrise professionnelle durable parce que susceptible de s\u2019enrichir et d\u2019\u00e9voluer. Reconnue par les conventions collectives, elle est source de droits sociaux. Face aux d\u00e9fis qui d\u00e9coulent de la crise \u00e9cologique, l\u2019\u00e9l\u00e9vation g\u00e9n\u00e9rale du niveau de qualification au service de la bifurcation \u00e9cologique est une priorit\u00e9 absolue pour le pays.\n\n\n\u00c9manciper, c\u2019est affranchir l\u2019individu\u00a0de toute influence\n, d\u00e9velopper l\u2019esprit critique, parvenir \u00e0 l\u2019autonomie pour \u00eatre libre. Condorcet assignait \u00e0 l\u2019\u00e9cole la mission de \n\u00ab\u00a0former des citoyens qui ne s\u2019en laissent pas conter mais qui entendent qu\u2019on leur rende des comptes\u00a0\u00bb\n. Nous faisons n\u00f4tre cette formule.\n\n\nNos propositions\u00a0: une \u00e9cole commune de la 6\n\u00e8\n R\u00e9publique\n\n\nUne \u00e9cole o\u00f9 il fait bon apprendre\n\n\nL\u2019\u00e9cole est un cadre de travail mais aussi un lieu de vie pour les \u00e9l\u00e8ves comme pour les personnels. Elle doit offrir les meilleures conditions possibles. Pour cela, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nAssurer des locaux agr\u00e9ables et accessibles\u00a0:\n\n\nMettre en \u0153uvre un plan d\u2019urgence de r\u00e9novation des \u00e9tablissements scolaires, prenant en compte les enjeux sanitaires et environnementaux, \nen assurant partout un acc\u00e8s \u00e0 des toilettes et des points d\u2019eau\n, notamment en Outre-mer ; d\u00e9samianter et isoler les b\u00e2timents\nRendre l\u2019ensemble des locaux \naccessibles\n aux \u00e9l\u00e8ves et aux personnels en situation de handicap\nEngager un plan d\u2019\u00e9quipement en capteurs de CO2 et en purificateurs d\u2019air de l\u2019ensemble des salles de classes le n\u00e9cessitant, \npour \u00e9tudier sans peur de la pand\u00e9mie\nDensifier le maillage des \u00e9tablissements en zone rurale afin de \nlimiter \u00e0 15 minutes\n les temps de transport scolaire\nAm\u00e9nager dans tous les \u00e9tablissements des espaces de d\u00e9tente, de rencontres et d\u2019\u00e9changes entre \u00e9l\u00e8ves ; des salles de r\u00e9unions et de repos pour les professeur\u00b7es\nAm\u00e9nager des \ninstallations sportives de qualit\u00e9\n, accessibles aux associations scolaires\nR\u00e9organiser les cours de r\u00e9cr\u00e9ation pour permettre l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre filles et gar\u00e7ons et les v\u00e9g\u00e9taliser \n\n\nFaire de la cantine un lieu cl\u00e9 d\u2019\u00e9ducation et de convivialit\u00e9\u00a0:\n\n\nInstaurer une \npause m\u00e9ridienne d\u20191h30 minimum\n permettant une v\u00e9ritable coupure et un repas sans stress avec un encadrement qualifi\u00e9\nGarantir la \ngratuit\u00e9 des cantines\n ; porter \u00e0 100% la part\u00a0des produits issus de l\u2019agriculture paysanne et biologique et privil\u00e9gier syst\u00e9matiquement les produits locaux ; r\u00e9duire la part des prot\u00e9ines carn\u00e9es au profit des prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales et imposer une option v\u00e9g\u00e9tarienne quotidienne\nFaire des cantines le lieu d\u2019une authentique \u00e9ducation \u00e0 l\u2019alimentation en formant et associant les personnels des collectivit\u00e9s territoriales\n\n\nEncourager la coop\u00e9ration\u00a0:\n\n\nMaintenir les \nclasses multi-\u00e2ges\n, facteur de r\u00e9ussite pour tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves\u00a0; encourager les formes coop\u00e9ratives de travail et favoriser le tutorat entre \u00e9l\u00e8ves par des p\u00e9dagogies adapt\u00e9es et la valorisation des r\u00e9alisations et des activit\u00e9s collectives\nPrivil\u00e9gier une \u00e9valuation qui \nvalorise la progression des \u00e9l\u00e8ves\nRenforcer \nl\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019\u00e9galit\u00e9, contre le sexisme et les discriminations racistes et LGBTIphobes\n, dans les programmes scolaires\n\n\nRenforcer les services de vie scolaire\u00a0:\n\n\nRecruter \n8\u00a0000 conseiller\u00b7es principaux d\u2019\u00e9ducation\n (CPE) et garantir la\u00a0pr\u00e9sence d\u2019au moins un\u00b7e CPE \u00e0 plein temps dans chaque \u00e9tablissement (deux en \u00e9ducation prioritaire), avec un plan de pr\u00e9-recrutement ouvert aux assistant\u00b7es d\u2019\u00e9ducation (AED) ; recentrer le m\u00e9tier autour de ses missions \u00e9ducatives\nRenforcer les \u00e9quipes d\u2019AED\n, en particulier dans les \u00e9tablissements d\u2019\u00e9ducation prioritaire (REP), et stabiliser la situation des AED en leur permettant la signature de contrats pluriannuels et en leur donnant un statut leur permettant de concilier activit\u00e9 et \u00e9tudes\n\n\nRenforcer la pr\u00e9vention et l\u2019\u00e9ducation \u00e0 la sant\u00e9\u00a0:\n\n\nRecruter 6 000 m\u00e9decins, infirmier\u00b7es, psychologues scolaires et assistant\u00b7es sociaux\n afin de permettre \u00e0 tous les enfants de b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une\u00a0visite m\u00e9dicale annuelle et informer les familles de leurs droits en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9 sociale\nCr\u00e9er une \nv\u00e9ritable\u00a0m\u00e9decine du travail\n\u00a0pour les personnels de l\u2019\u00c9ducation nationale\nFormer l\u2019ensemble des personnels au PSC1\n (Pr\u00e9vention et secours civiques de niveau 1), assurer dans tout le secondaire l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la contraception d\u2019urgence et \u00e0 la pr\u00e9vention des infections sexuellement transmissibles (IST), renforcer la pr\u00e9vention des drogues et des jeux dangereux\nInstaurer une \nseconde visite m\u00e9dicale obligatoire\n en grande section de maternelle, afin notamment de diagnostiquer les pathologies entra\u00eenant des troubles de l\u2019apprentissage\nMettre \u00e0 disposition des \ndistributeurs de protections p\u00e9riodiques gratuites\n de diff\u00e9rents types dans tous les coll\u00e8ges et les lyc\u00e9es\nIntroduire dans les programmes scolaires des contenus d\u2019enseignement li\u00e9s aux grands enjeux de sant\u00e9\n\n\nLutter contre toute forme de violences \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0:\n\n\nMettre en place \nun plan de lutte contre le harc\u00e8lement scolaire et les violences verbales et physiques\n, avec, notamment, des formations pour l\u2019ensemble des personnels, des temps de concertation et des actions de sensibilisation aupr\u00e8s des \u00e9l\u00e8ves\nGarantir le respect de la Convention internationale des droits de l\u2019enfant et en particulier de l\u2019article 3 concernant la \nprotection de l\u2019enfant scolaris\u00e9 et de sa famille\n, y compris sans titre de s\u00e9jour \u00e0 jour\n\n\nUne \u00e9cole creuset pour combattre les in\u00e9galit\u00e9s\n\n\nGarantissant l\u2019\u00e9galit\u00e9 des conditions d\u2019acc\u00e8s et d\u2019apprentissage de tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves, l\u2019\u00e9cole participe du combat contre les in\u00e9galit\u00e9s. Pour y parvenir, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nG\u00e9n\u00e9raliser la gratuit\u00e9 et garantir la mixit\u00e9\u00a0:\n\n\nGarantir la gratuit\u00e9 des cantines, du transport, des sorties scolaires, des activit\u00e9s p\u00e9riscolaires, fournir gratuitement les manuels ainsi que les fournitures scolaires\u00a0sans marques et les \u00e9quipements requis dans la voie professionnelle\nInstaurer une nouvelle carte scolaire mettant fin \u00e0 la s\u00e9gr\u00e9gation scolaire\nMettre en place un groupe de travail associant universitaires, \u00e9lu\u00b7es locaux, parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, syndicats, minist\u00e8res de l\u2019\u00c9ducation nationale, du logement, des transports, charg\u00e9 d\u2019\u00e9tablir une carte scolaire int\u00e9grant les \u00e9tablissements priv\u00e9s\nModuler le financement des \u00e9tablissements priv\u00e9s en fonction de leur respect de la carte scolaire\nOuvrir dans les lyc\u00e9es des p\u00e9riph\u00e9ries urbaines, des territoires ruraux\u00a0et des Outre-mer des options rares, r\u00e9parties sur plusieurs classes\u00a0pour \u00e9viter de cr\u00e9er une s\u00e9gr\u00e9gation interne aux \u00e9tablissements\n\n\nRenforcer le cadre national du service public d\u2019\u00e9ducation\u00a0:\n\n\nRestaurer le cadrage national des dipl\u00f4mes et des programmes\u00a0\nEn finir avec le contr\u00f4le continu au baccalaur\u00e9at et au brevet pour garantir l\u2019\u00e9galit\u00e9 et l\u2019anonymat des candidat\u00b7es\nRestaurer le cadrage national des horaires, notamment en r\u00e9tablissant le fl\u00e9chage par discipline des d\u00e9doublements\nEn finir avec les dispositifs qui conditionnent l\u2019octroi de moyens \u00e0 des objectifs locaux (contrats locaux d\u2019accompagnement, cit\u00e9s \u00e9ducatives, exp\u00e9rimentation \u00e0 Marseille\u2026)\nAbroger tous les dispositifs adopt\u00e9s sous les quinquennats Sarkozy-Hollande-Macron qui portent atteinte au caract\u00e8re national du service public d\u2019\u00e9ducation\nMener une concertation afin de red\u00e9finir les\u00a0rythmes scolaires en revenant \u00e0 un cadrage national et garantir l\u2019\u00e9gal acc\u00e8s de tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves du 1\ner\n degr\u00e9 \u00e0 des enseignements artistiques et sportifs gratuits, dispens\u00e9s par des personnels recrut\u00e9s sur concours ; rendre coh\u00e9rents scolaire et p\u00e9riscolaire ; former et recruter dans ce nouveau corps les actuel\u00b7les animatrices et animateurs du p\u00e9riscolaire\n\n\nMettre en \u0153uvre une politique de l\u2019\u00e9ducation prioritaire r\u00e9pondant aux besoins \u00e9ducatifs\u00a0:\n\n\nR\u00e9duire massivement les effectifs par classe et renforcer les moyens destin\u00e9s au travail en effectifs r\u00e9duits dans les \u00e9tablissements relevant de l\u2019\u00e9ducation prioritaire\nR\u00e9unir un groupe de travail r\u00e9unissant syndicats, associations de parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves, minist\u00e8res de l\u2019\u00c9ducation nationale et de l\u2019am\u00e9nagement du territoire charg\u00e9 d\u2019\u00e9tablir une carte de l\u2019\u00e9ducation prioritaire, int\u00e9grant les lyc\u00e9es, et r\u00e9pondant aux besoins \u00e9ducatifs sur la base de crit\u00e8res objectifs et transparents\nSortir de la logique actuelle qui conditionne l\u2019octroi des moyens \u00e0 des contrats d\u2019objectifs\n\n\nConstruire une \u00e9cole inclusive\u00a0:\n\n\nAbaisser \u00e0 dix le nombre maximum d\u2019\u00e9l\u00e8ves par classe en unit\u00e9s localis\u00e9es pour l\u2019inclusion scolaire (ULIS) et garantir \u00e0 chaque \u00e9l\u00e8ve une place dans une structure ULIS, en ouvrant le nombre de structures n\u00e9cessaires\nAugmenter le nombre des enseignant\u00b7es r\u00e9f\u00e9rent\u00b7es pour la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap afin de garantir un suivi individualis\u00e9 de qualit\u00e9\nCr\u00e9er un v\u00e9ritable service public d\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap, avec un nouveau corps de fonctionnaires et un service de 24h pour un temps plein\nFormer et titulariser les actuel\u00b7les AESH (accompagnant\u00b7es des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap)\nMettre fin \u00e0 la mutualisation des accompagnements en supprimant les p\u00f4les inclusifs d\u2019accompagnement localis\u00e9s (PIAL)\nInclure une formation \u00e0 l\u2019accompagnement des \u00e9l\u00e8ves en situation de handicap dans les cursus de formation des enseignant\u00b7es\n\n\nUne \u00e9cole qui apporte des savoirs \u00e0 tous les \u00e9l\u00e8ves\n\n\nLes besoins \u00e9ducatifs sont croissants et la bifurcation \u00e9cologique n\u00e9cessite des qualifications \u00e9lev\u00e9es.\u00a0Face \u00e0 ces d\u00e9fis, nous proposons donc les mesures suivantes\u00a0:\n\n\nGarantir des moyens suppl\u00e9mentaires pour faire progresser tou\u00b7tes les \u00e9l\u00e8ves\u00a0:\n\n\nR\u00e9duire partout les effectifs par classe pour faire mieux que la moyenne europ\u00e9enne, qui est actuellement \u00e0 19 \u00e9l\u00e8ves par classe, en priorisant les classes de pr\u00e9-\u00e9lementaire, les lyc\u00e9es professionnels et les \u00e9tablissements relevant de l\u2019\u00e9ducation prioritaire\nAtteindre 19 \u00e9l\u00e8ves par classe \u00e0 la fin du mandat par le recrutement de 160 000 enseignant\u00b7es. D\u00e8s le d\u00e9but du mandat, notre priorit\u00e9 sera le passage \u00e0 19 \u00e9l\u00e8ves par classe en moyenne dans l\u2019ensemble des \u00e9tablissements en \u00e9ducation prioritaire et dans toutes les maternelles. Les effectifs en lyc\u00e9e professionnel, eux, seront port\u00e9s \u00e0 15 \u00e9l\u00e8ves en moyenne par classe. Ce premier objectif minimal n\u00e9cessitera le recrutement de 60 000 premier\u00b7es enseignant\u00b7es\nR\u00e9tablir un v\u00e9ritable corps\u00a0d\u2019enseignant\u00b7es rempla\u00e7ant\u00b7es et engager un\u00a0plan de titularisation des pr\u00e9caires de l\u2019\u00c9ducation nationale\nReconstituer les r\u00e9seaux d\u2019aides sp\u00e9cialis\u00e9es aux \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9 (RASED) et\u00a0le dispositif Plus de ma\u00eetres que de classes\nGarantir la formation de tou\u00b7tes les agent\u00b7es territoriaux sp\u00e9cialis\u00e9\u00b7es des \u00e9coles maternelles (ATSEM) et appliquer la r\u00e8gle d\u2019un\u00b7e ATSEM par classe\nAugmenter les moyens d\u00e9di\u00e9s aux \u00e9l\u00e8ves allophones nouvellement arriv\u00e9s (EANA) et aux \u00e9l\u00e8ves issu\u00b7es de familles itin\u00e9rantes et de voyageurs (EFIV), en cr\u00e9ant des postes d\u2019enseignant\u00b7es\u00a0itin\u00e9rant\u00b7es\u00a0et des classes d\u2019accueil suppl\u00e9mentaires\nAugmenter les moyens allou\u00e9s aux structures sp\u00e9cialis\u00e9es dans l\u2019accueil des \u00e9l\u00e8ves \u00e0 besoins particuliers de fa\u00e7on \u00e0 offrir un nombre de places suffisant\n\n\n\n\nLes enseignant\u00b7es, clef de la transmission du savoir\n\n\nSans les enseignant\u00b7es, rien de ce que nous voulons entreprendre n\u2019est possible. Nous voulons reconna\u00eetre leur haute qualification, fond\u00e9e sur une double ma\u00eetrise scientifique et p\u00e9dagogique.\u00a0\n\n\nRevaloriser les traitements :\n\n\nRevaloriser le traitement des personnels de 15 %\u00a0pour rattraper le gel du point d\u2019indice\nRevaloriser les grilles indiciaires dans le cadre d\u2019une n\u00e9gociations avec les organisations syndicales\n\n\nRefonder la formation\u00a0:\n\n\n Cr\u00e9er des \u00e9coles professionnelles de l\u2019enseignement, en lien avec le monde universitaire\nAppliquer le droit \u00e0 la formation continue sans\u00a0autorisation pr\u00e9alable du ou de la chef\u00b7fe d\u2019\u00e9tablissement\u00a0\nInt\u00e9grer \u00e0 la\u00a0formation initiale des enseignant\u00b7es\u00a0une solide\u00a0formation \u00e0 la sociologie de l\u2019\u00e9ducation, la p\u00e9dagogie, la psychologie de l\u2019enfant et de l\u2019adolescent\u00b7e, et \u00e0 la lutte contre les discriminations\u00a0; soutenir la recherche en \u00e9ducation\nD\u00e9velopper des partenariats entre l\u2019\u00c9ducation nationale et des mouvements p\u00e9dagogiques agr\u00e9\u00e9s et augmenter le contingent d\u2019heures de d\u00e9charges attribu\u00e9es \u00e0 ces derniers\n\n\nReconna\u00eetre l\u2019expertise enseignante\u00a0:\n\n\nAll\u00e9ger la charge de travail\u00a0: suppression des activit\u00e9s p\u00e9dagogiques compl\u00e9mentaire (APC) qui s\u2019ajoutent au temps d\u2019enseignement obligatoire en primaire\u00a0; lib\u00e9rer dans le 1\ner\n degr\u00e9 un temps hebdomadaire autog\u00e9r\u00e9 d\u20191h30, afin de permettre, pendant le service, la concertation et le travail coop\u00e9ratif de l\u2019\u00e9quipe enseignante\u00a0\nMettre en place une aide administrative et \u00e9ducative aux directeurs et directrices d\u2019\u00e9cole et am\u00e9liorer le mode de d\u00e9charge d\u2019enseignement\u00a0\nAbroger la loi Rilhac pour restaurer le fonctionnement coll\u00e9gial dans le premier degr\u00e9\nRenforcer les garanties statutaires, reconna\u00eetre le travail et l\u2019engagement des personnels en r\u00e9affirmant la libert\u00e9 p\u00e9dagogique et en mettant fin aux dispositifs d\u2019\u00e9valuation et de contr\u00f4le permanent\nRedonner aux enseignant\u00b7es la pleine ma\u00eetrise de l\u2019\u00e9valuation, en interdisant toute immixtion hi\u00e9rarchique ;\u00a0supprimer les \u00e9valuations nationales qui ont \u00e9t\u00e9 impos\u00e9es aux enseignant\u00b7es sans concertation\nCr\u00e9er un CAPES d\u2019\u00e9ducation socioculturelle et un CAPES de fran\u00e7ais langue de scolarisation pour les \u00e9l\u00e8ves allophones\u00a0; cr\u00e9er une agr\u00e9gation des professeur\u00b7es documentalistes\nCr\u00e9er une base de donn\u00e9es de ressources p\u00e9dagogiques libres de droits pour une utilisation en classe, d\u00e9connect\u00e9e des \u00e9diteurs priv\u00e9s\n\n\nRecruter mieux en redonnant de l\u2019attractivit\u00e9 au m\u00e9tier :\n\n\nMettre en \u0153uvre un plan de pr\u00e9-recrutement ouvert d\u00e8s l\u2019ann\u00e9e de terminale et en licence afin de favoriser l\u2019acc\u00e8s des jeunes de tous les milieux sociaux aux m\u00e9tiers de l\u2019Education nationale\u00a0\nAdopter un plan pluriannuel de recrutement pour l\u2019ensemble des concours\nOuvrir des formations r\u00e9mun\u00e9r\u00e9es de pr\u00e9paration aux concours afin de faciliter les reconversions professionnelles dans les m\u00e9tiers de l\u2019\u00c9ducation nationale et reconna\u00eetre l\u2019exp\u00e9rience professionnelle des salari\u00e9\u00b7es en reconversion\n\n\nOffrir des perspectives d\u2019\u00e9volution de carri\u00e8re au plus grand nombre\u00a0:\n\n\nDoubler les postes ouverts \u00e0 l\u2019agr\u00e9gation interne\u00a0\nAssurer des horaires am\u00e9nag\u00e9s aux\u00a0enseignant\u00b7es engag\u00e9\u00b7es dans la recherche ou pr\u00e9parant des concours\nOffrir aux enseignant\u00b7es la possibilit\u00e9 de consacrer les deux derni\u00e8res ann\u00e9es de leur carri\u00e8re au suivi des \u00e9l\u00e8ves en difficult\u00e9, \u00e0 la coordination des projets de l\u2019\u00e9tablissement et \u00e0 la formation des enseignant\u00b7es stagiaires\nDonner aux personnels qui le souhaitent le droit \u00e0 obtenir un d\u00e9tachement\u00a0dans d\u2019autres m\u00e9tiers de la fonction publique\nR\u00e9tablir les commissions paritaires pour garantir la d\u00e9fense des droits des personnels et une gestion transparente des carri\u00e8res et des mutations\n\n\n\n\nTransmettre les savoirs\u00a0:\n\n\nRompre avec la logique de la r\u00e9forme du coll\u00e8ge de 2016 : replacer les disciplines au c\u0153ur des apprentissages en r\u00e9tablissant des horaires suffisants et fl\u00e9ch\u00e9s, y compris pour des d\u00e9doublements, pour chacune d\u2019entre elles\u00a0; pr\u00e9voir les moyens pour proposer partout des options (seconde langue vivante en 6e, langues anciennes, etc.) sans mettre en concurrence les disciplines\u00a0\nAbroger la r\u00e9forme du lyc\u00e9e g\u00e9n\u00e9ral ; repenser son organisation afin de ne plus contraindre les \u00e9l\u00e8ves \u00e0 renoncer \u00e0 des enseignements disciplinaires indispensables \u00e0 leur formation intellectuelle et \u00e0 leur poursuite d\u2019\u00e9tudes ; renouer avec une organisation fond\u00e9e sur le groupe classe, avec une \u00e9quipe p\u00e9dagogique compos\u00e9e d\u2019un\u00b7e seul\u00b7e enseignant\u00b7e par discipline et un emploi du temps coh\u00e9rent\nRenforcer les enseignements g\u00e9n\u00e9raux dans la voie professionnelle\nGarantir la vari\u00e9t\u00e9 des langues vivantes enseign\u00e9es et leur apprentissage d\u00e8s le CP\nAssurer un soutien scolaire gratuit par le service public d\u2019\u00e9ducation ; renforcer les dispositifs de rattrapage scolaire en cr\u00e9ant 100 000 emplois jeunes, plac\u00e9s sous la responsabilit\u00e9 des enseignant\u00b7es, afin de mener des actions \u00e9ducatives de rattrapage pour la g\u00e9n\u00e9ration d\u2019\u00e9l\u00e8ves dont la scolarit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9e par la crise sanitaire\n\n\nOctroyer plus de temps et mieux accompagner l\u2019orientation\u00a0:\n\n\n\u00c9tendre l\u2019instruction obligatoire \u00e0 18 ans, en proposant une garantie d\u2019autonomie aux \u00e9l\u00e8ves de la voie professionnelle d\u00e8s 16 ans\nPermettre pour tous les parents qui le souhaitent le droit \u00e0 la scolarisation d\u00e8s 2 ans\u00a0dans le cadre d\u2019un service public de la petite enfance\u00a0\nDonner la possibilit\u00e9 de prolongation d\u2019un an de la scolarisation des \u00e9l\u00e8ves allophones en classe d\u2019int\u00e9gration\nRendre au Service public d\u2019orientation son caract\u00e8re national, et d\u00e9velopper le r\u00e9seau des centres d\u2019information et d\u2019orientation (CIO) en s\u2019appuyant sur l\u2019expertise des psychologues\u00a0de l\u2019\u00c9ducation nationale\nCr\u00e9er une\u00a0bourse publique des stages\u00a0afin de lutter contre les discriminations\n\n\nApporter une culture commune\u00a0:\n\n\nOuvrir 5 000 classes \u00e0 projet artistique associant enseignant\u00b7es, artistes et professionnel\u00b7les de la culture et passer de 100 \u00e0 300 r\u00e9sidences d\u2019artistes dans les \u00e9coles et coll\u00e8ges\u00a0; multiplier par trois le nombre des classes \u00e0 horaires am\u00e9nag\u00e9s\n\u00c9tendre le corps des\u00a0professeur\u00b7es d\u2019\u00e9ducation socioculturelle de l\u2019enseignement agricole\u00a0\u00e0 tous les \u00e9tablissements de l\u2019\u00c9ducation nationale dot\u00e9s d\u2019internats et de l\u2019\u00e9ducation prioritaire\nCr\u00e9er des associations culturelles dans l\u2019ensemble des \u00e9tablissements du second degr\u00e9 (sur le mod\u00e8le des associations sportives) ainsi que des associations culturelles et sportives dans le 1er degr\u00e9\u00a0\nRenforcer la culture manuelle et technique, notamment pour faire face au d\u00e9fi climatique, en proposant \u00e0 tous les niveaux un enseignement polytechnique associant th\u00e9orie et pratique\nAssurer la gratuit\u00e9 des droits de diffusion des \u0153uvres culturelles en milieu scolaire\nCr\u00e9er une\u00a0carte nationale de l\u2019\u00e9l\u00e8ve\u00a0permettant l\u2019acc\u00e8s gratuit \u00e0 la sant\u00e9 ainsi qu\u2019\u00e0 des activit\u00e9s sportives et culturelles\nFavoriser les jumelages d\u2019\u00e9tablissements (urbains/ruraux ; montagnards/littoraux ; hexagonaux/ultramarins) et d\u00e9velopper les \u00e9changes entre classes visant \u00e0 \u00e9largir l\u2019horizon social et culturel des \u00e9l\u00e8ves\nValoriser et renforcer la pratique sportive dans les programmes scolaires et les activit\u00e9s p\u00e9riscolaires\n\n\nAccro\u00eetre la qualification pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis de demain\u00a0\n\n\n\u00c0 l\u2019heure du d\u00e9fi climatique et des mutations du syst\u00e8me productif, les voies professionnelle et technologique sont indispensables \u00e0 la hausse du niveau de qualification n\u00e9cessaire \u00e0 la planification de la bifurcation\u00a0\u00e9cologique. Nous voulons reconstruire les fili\u00e8res de l\u2019enseignement technologique et professionnel, aujourd\u2019hui d\u00e9vast\u00e9es, pour en faire des voies d\u2019excellence. Pour cela, nous proposons de\u00a0:\n\n\nD\u00e9velopper l\u2019enseignement professionnel et technologique public\u00a0:\n\n\nConstruire des lyc\u00e9es professionnels dot\u00e9s d\u2019\u00e9quipements de qualit\u00e9, afin d\u2019augmenter les capacit\u00e9s d\u2019accueil, de garantir un maillage fin sur l\u2019ensemble du territoire et de permettre de v\u00e9ritables choix d\u2019orientation aux \u00e9l\u00e8ves\nProposer une garantie d\u2019autonomie au-dessus du seuil de pauvret\u00e9 \u00e0 partir de 16 ans\u00a0(soit 1 063 euros pour une personne seule d\u00e9tach\u00e9e du foyer fiscal de ses parents)\nCr\u00e9er 8 000 classes suppl\u00e9mentaires dans les lyc\u00e9es professionnels\nAugmenter les moyens humains et financiers des lyc\u00e9es agricoles\nSupprimer les aides \u00e0 l\u2019apprentissage vers\u00e9es aux entreprises de mani\u00e8re \u00e0 privil\u00e9gier la formation professionnelle sous statut scolaire\nR\u00e9server la taxe d\u2019apprentissage aux \u00e9tablissements publics\nInterdire la d\u00e9livrance de dipl\u00f4mes professionnels priv\u00e9s\nOuvrir un lyc\u00e9e professionnel maritime dans chacun des 30 d\u00e9partements du littoral et les int\u00e9grer au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale\u00a0\nInt\u00e9grer les lyc\u00e9es agricoles au minist\u00e8re de l\u2019\u00c9ducation nationale dans le respect de certaines de leurs sp\u00e9cificit\u00e9s (animation socio-culturelle et coop\u00e9ration internationale)\nOuvrir des places d\u2019internat gratuites aux \u00e9l\u00e8ves de la voie professionnelle et aux apprenti\u00b7es sous statut scolaire, en donnant la priorit\u00e9 aux plus \u00e9loign\u00e9\u00b7es de leurs \u00e9tablissements ou lieux d\u2019apprentissage\n\n\n\u00c9lever le niveau de qualification des fili\u00e8res professionnelle et technologique :\n\n\nR\u00e9tablir le bac professionnel en 4 ans et le CAP en 3 ans\nRenforcer la place des enseignements g\u00e9n\u00e9raux dans la fili\u00e8re professionnelle\nCr\u00e9er des centres polytechniques professionnels du CAP au BTS, afin de mailler le territoire national d\u2019\u00e9tablissements int\u00e9grant lyc\u00e9e et enseignement sup\u00e9rieur, et former les jeunes aux m\u00e9tiers d\u2019avenir, en particulier pour la bifurcation \u00e9cologique et sociale\nCr\u00e9er les fili\u00e8res professionnelles qui r\u00e9pondent aux besoins de la bifurcation \u00e9cologique\nRefonder la voie technologique afin d\u2019offrir une palette diversifi\u00e9e de sp\u00e9cialisations de haut niveau\nGarantir davantage de places pour les bachelier\u00b7es professionnel\u00b7les et technologiques dans les classes de BTS, les DUT et les licences professionnelles, afin de\u00a0favoriser les poursuites d\u2019\u00e9tudes\n\n\nL\u2019\u00e9cole de la citoyennet\u00e9\n\n\nL\u2019\u00e9cole doit permettre aux \u00e9l\u00e8ves de s\u2019investir dans des missions d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et, avec l\u2019abaissement du droit de vote \u00e0 16 ans, de se pr\u00e9parer \u00e0 devenir des citoyen\u00b7nes. Afin d\u2019atteindre cet objectif, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n\u00c9duquer \u00e0 la citoyennet\u00e9\u00a0:\n\n\nMettre en \u0153uvre des formations en droit du travail avant la fin de la scolarit\u00e9 obligatoire\nPermettre l\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales \u00e0 16 ans au lyc\u00e9e\n\n\nEncourager la d\u00e9mocratie scolaire\u00a0:\n\n\nRenforcer le droit d\u2019association et de r\u00e9union ainsi que la libert\u00e9 d\u2019expression \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur des lyc\u00e9es\nRenforcer la d\u00e9mocratie lyc\u00e9enne en donnant plus de poids dans les d\u00e9cisions aux instances lyc\u00e9ennes\nGarantir dans tous les \u00e9tablissements les moyens et l\u2019administration lyc\u00e9enne des Maisons des lyc\u00e9ennes et des lyc\u00e9ens\n\n\nFaire des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves des acteurs de la vie des \u00e9tablissements\u00a0:\n\n\nCr\u00e9er un statut des parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s\u00a0donnant droit \u00e0 la formation et \u00e0 cong\u00e9 de repr\u00e9sentation opposable \u00e0 l\u2019employeur\nGarantir l\u2019application de la loi sur la pr\u00e9sence d\u2019espaces parents, de la maternelle au lyc\u00e9e, anim\u00e9s par les parents d\u2019\u00e9l\u00e8ves d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s,\u00a0organiser les interventions des personnels m\u00e9dicaux sociaux, psychologues de l\u2019\u00c9ducation nationale, des personnels de vie scolaire, afin de favoriser la continuit\u00e9 \u00e9ducative entre familles et \u00e9cole.\n\n\nUne \u00e9cole la\u00efque et lib\u00e9r\u00e9e des influences\n\n\nLa\u00efcit\u00e9 et neutralit\u00e9 sont ins\u00e9parables de notre projet d\u2019\u00e9cole \u00e9mancipatrice et ouverte. Pour garantir ces principes, nous proposons les mesures suivantes\u00a0:\n\n\n\u00c9tendre la la\u00efcit\u00e9\u00a0:\n\n\nR\u00e9server les fonds publics \u00e0 l\u2019\u00e9cole publique, en abrogeant la loi Carle et en interdisant les subventions extral\u00e9gales des collectivit\u00e9s territoriales ; renforcer le contr\u00f4le des \u00e9tablissements priv\u00e9s\nAbroger le Concordat\u00a0en Alsace-Moselle et les statuts sp\u00e9cifiques en Outre-mer\u00a0\nMettre en \u0153uvre un plan de construction d\u2019\u00e9tablissements publics dans les d\u00e9serts scolaires\n\n\nD\u00e9barrasser l\u2019\u00e9cole des lobbies et garantir sa neutralit\u00e9\u00a0:\n\n\nR\u00e9former la repr\u00e9sentativit\u00e9 dans les Commissions professionnelles consultatives afin de lutter contre la soumission de la formation aux int\u00e9r\u00eats des grandes entreprises et de garantir la pr\u00e9sence des repr\u00e9sentant\u00b7es de salari\u00e9\u00b7es en leur accordant les moyens n\u00e9cessaires (droit \u00e0 absence et indemnit\u00e9s)\nSupprimer les \u00ab\u00a0campus des m\u00e9tiers et des qualifications\u00a0\u00bb et lib\u00e9rer les lyc\u00e9es agricoles de la tutelle des chambres d\u2019agriculture et des lobbys\nSortir l\u2019\u00e9cole du dogme n\u00e9olib\u00e9ral en supprimant l\u2019ensemble des partenariats entre l\u2019\u00c9ducation nationale et le Medef ; d\u00e9velopper et mettre \u00e0 la disposition de tous les \u00e9tablissements des outils num\u00e9riques gratuits et garantissant la protection des donn\u00e9es ; g\u00e9n\u00e9raliser l\u2019\u00e9quipement en logiciels libres\nInterdire les financements de projets p\u00e9dagogiques par les fondations \u00ab philanthropiques \u00bb des entreprises du CAC 40\n\n\nRepenser la gouvernance de l\u2019\u00c9ducation nationale :\n\n\nRefonder l\u2019ensemble des instances de l\u2019\u00c9ducation nationale pour les rendre v\u00e9ritablement repr\u00e9sentatives et d\u00e9mocratiques\nRecr\u00e9er une instance ind\u00e9pendante charg\u00e9e de l\u2019\u00e9valuation du syst\u00e8me \u00e9ducatif\n\n"}]