[{"id": 1010, "markdown": "\n**Introduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon**\n--------------------------------------\n\n\n**La situation de l\u2019emploi est confront\u00e9e \u00e0 un paradoxe : le besoin de travail est tr\u00e8s important et pourtant, le march\u00e9 ne cr\u00e9e pas d\u2019emploi. Le changement climatique est un \u00e9v\u00e9nement historique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019humanit\u00e9 : une \u00e8re nouvelle commence pour nos soci\u00e9t\u00e9s.**\n\n\nIl nous faut r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts du pass\u00e9. En voulant diminuer, par les pires violences de toutes sortes, les prix de production et acc\u00e9l\u00e9rer la circulation des marchandises, le capitalisme de l\u2019offre a \u00e9puis\u00e9 les hommes et la nature. Les m\u00e9thodes de travail, les relations sociales, les modes de consommation qu\u2019il a ainsi engendr\u00e9s ont report\u00e9 sur la soci\u00e9t\u00e9 des co\u00fbts sociaux et environnementaux gigantesques.\u00a0\n\n\n**Il s\u2019agit d\u2019en finir avec la mis\u00e8re et l\u2019abandon social. Nos services publics ont \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9s par des d\u00e9cennies de coupes budg\u00e9taires**. Ces politiques \u00e9triqu\u00e9es ont d\u00e9fait notre capacit\u00e9 de prendre soin des plus vuln\u00e9rables.\n\n\nDans le m\u00eame temps,il nous faut **conduire la bifurcation de l\u2019appareil productif pour mettre en \u0153uvre la r\u00e8gle verte** : ne plus prendre \u00e0 la nature davantage qu\u2019elle ne peut reconstituer. Cela n\u00e9cessite de modifier toutes les cha\u00eenes de production, de transport, de changer notre alimentation, d\u2019adapter nos villes et l\u2019ensemble des r\u00e9seaux collectifs dont d\u00e9pend notre existence quotidienne au contexte climatique.\n\n\nIl nous faudra enfin se tenir pr\u00eats \u00e0 affronter les cons\u00e9quences des destructions que les \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames vont provoquer.\u00a0\n\n\n**Les besoins en travail humain d\u2019invention et de r\u00e9alisation sont donc \u00e9normes.** La bifurcation \u00e9cologique, la r\u00e9paration sociale et l\u2019adaptation climatique seront les volants d\u2019entra\u00eenement de l\u2019\u00e9conomie.\n\n\nLe secteur priv\u00e9 a montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait incapable de cr\u00e9er les emplois qui correspondent \u00e0 ces besoins. Pour l\u2019actionnariat, seuls comptent la rentabilit\u00e9 financi\u00e8re et les hauts taux de profit. Nous ne pouvons pas compter sur l\u2019arbitraire du CAC 40 pour \u00eatre utile au bien commun et cr\u00e9er les millions d\u2019emplois dont nous avons besoin.\n\n\n**D\u00e8s lors, le plein emploi n\u2019est pas une utopie, mais la condition indispensable \u00e0 la construction d\u2019un avenir meilleur.**\n\n\n\u00c0 nos yeux, les droits des travailleur\u00b7ses, le partage de la richesse produite sont loin d\u2019\u00eatre des questions du pass\u00e9. Elles sont au contraire celles o\u00f9 se joue la possibilit\u00e9 de faire face aux probl\u00e8mes de notre temps. Tous les \u00eatres humains ont une aspiration \u00e0 l\u2019autonomie, au contr\u00f4le sur leur propre vie et au pouvoir d\u2019agir. Ils l\u2019atteignent dans la reconnaissance de leurs liens aux autres et l\u2019organisation, par la soci\u00e9t\u00e9, de l\u2019harmonie de ces liens : notamment via l\u2019emploi, qui offre un statut et des revenus. Ainsi se construit le droit \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes. La soci\u00e9t\u00e9 organise l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces droits par ses solidarit\u00e9s et son fonctionnement collectif. Mais jamais elle n\u2019impose, ou se substitue, \u00e0 la libert\u00e9 de chacune et chacun de choisir sa vie.\u00a0\n\n\n**Le ch\u00f4mage est un engrenage de malheur qu\u2019il nous faut enrayer. En 2022 en France, plus de six millions de personnes sont inscrites \u00e0 P\u00f4le emploi, ch\u00f4meuses ou pr\u00e9caires.** Les violences \u00e9conomiques, sociales et psychologiques qui en r\u00e9sultent sont consid\u00e9rables. 14\u00a0000 personnes en meurent chaque ann\u00e9e. Et le nombre d\u2019existences bris\u00e9es est bien sup\u00e9rieur.La r\u00e9ponse d\u2019Emmanuel Macron : \u00ab\u00a0traversez\u00a0la rue\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nPriv\u00e9e d\u2019emploi, une vie peut prendre un tournant dramatique : culpabilis\u00e9\u00b7e, saisi\u00b7e par la honte, proche de la pauvret\u00e9, en risque de perdre son logement, isol\u00e9 socialement\u2026 Le ch\u00f4mage a des effets en cascade, que rappelle l\u2019\u00e9chec scolaire des enfants dont les parents sont touch\u00e9s, qui sentent la rupture dans le niveau de vie et le bien-\u00eatre familial.\u00a0\n\n\n**Le m\u00e9pris et les insultes adress\u00e9s aux travailleur\u00b7ses de ce pays sont insupportables, et n\u2019ont jamais produit de r\u00e9sultat**. La politique de \u00ab flexibilisation \u00bb passe les droits des travailleur\u00b7ses et des ch\u00f4meur\u00b7ses \u00e0 la d\u00e9chiqueteuse, en esp\u00e9rant qu\u2019une fois d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9\u00b7es ils et elles accepteront les conditions de travail les plus indignes.\n\n\nMais les \u00eatres humains ne sont pas tous d\u00e9localisables, les exp\u00e9riences et qualifications ne sont pas interchangeables. Et les salaires ne sont pas le probl\u00e8me de l\u2019emploi. A-t-on d\u00e9j\u00e0 vu une entreprise embaucher, uniquement car le travail n\u2019\u00e9tait pas \u00ab cher \u00bb, alors que son carnet de commande est vide, qu\u2019elle ne sait pas ce qu\u2019elle va pouvoir produire et en quelle quantit\u00e9 les mois \u00e0 venir ?\n\n\nC\u2019est donc une autre politique qu\u2019il faut mener, guid\u00e9e par le \u00ab\u00a0droit d\u2019obtenir un emploi\u00a0\u00bb, engagement constitutionnel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, bafou\u00e9 au quotidien.\n\n\n**Ce plan explicite comment nous comptons nous y prendre pour cr\u00e9er ces millions d\u2019emplois.**\u00a0\n\n\nNotre pays est riche de ses savoir-faire et de ses qualifications. Riche de ses infrastructures et de ses fili\u00e8res industrielles. Il lui manque simplement une direction. La planification \u00e9cologique le permet. Tel est le sens concret de notre devoir.\n\n\n**Un quinquennat contre les travailleur\u00b7ses et les ch\u00f4meur\u00b7ses**\n----------------------------------------------------------------\n\n\n**Cinq ann\u00e9es perdues pour l\u2019emploi**. Emmanuel Macron avait commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire les protections des salari\u00e9\u00b7es et la n\u00e9gociation collective en 2014, quand Fran\u00e7ois Hollande l\u2019a nomm\u00e9 ministre. Il a persist\u00e9 dans cette voie au long de son quinquennat. Bilan ? Sur le quinquennat, le nombre d\u2019inscrit\u00b7es \u00e0 P\u00f4le emploi a diminu\u00e9 de seulement 200 000 et reste largement sup\u00e9rieur \u00e0 6 millions. Pas de quoi se pavaner : seuls quatre pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ont un taux de ch\u00f4mage plus \u00e9lev\u00e9 ! En plus de se satisfaire d\u2019un r\u00e9sultat aussi m\u00e9diocre, le gouvernement est responsable de l\u2019augmentation de 21\u00a0% du nombre de ch\u00f4meur\u00b7ses inscrit\u00b7es plus de trois ans \u00e0 P\u00f4le emploi, abandonn\u00e9\u00b7es \u00e0 leur sort.\u00a0\n\n\n\n### Nombre de ch\u00f4meur\u00b7ses inscrit\u00b7es \u00e0 P\u00f4le emploi\n\n\n![](https://melenchon2022.fr/wp-content/uploads/2022/02/firefox_tuQsMggngR-1024x650.png)\n![](data:image/svg+xml,%3Csvg%20xmlns=%22http://www.w3.org/2000/svg%22%20viewBox=%220%200%201024%20650%22%3E%3C/svg%3E)En mars 2018, P\u00f4le emploi recense 6,5 millions de ch\u00f4meurs toutes cat\u00e9gories confondues\n\n**Cinq ann\u00e9es de paup\u00e9risation,** pendant lesquelles le gouvernement a consciencieusement liquid\u00e9 les droits des travailleur\u00b7ses au ch\u00f4mage : fin de l\u2019indemnisation des week-ends et jours f\u00e9ri\u00e9s ; allongement de la dur\u00e9e minimale de cotisation de 4 \u00e0 6 mois ; prise en compte des jours sans emploi dans le calcul de l\u2019indemnit\u00e9 (donc en baisse) ; diminution d\u2019un tiers de l\u2019allocation des cadres au-del\u00e0 d\u2019un semestre au ch\u00f4mage.\u00a0\n\n\nCes changements incessants ont non seulement attaqu\u00e9 les droits des ch\u00f4meur\u00b7ses, mais non contents d\u2019attaquer leurs droits, ils ont en outre d\u00e9stabilis\u00e9 leurs rep\u00e8res, en les confrontant \u00e0 de nouveaux formulaires et de nouvelles d\u00e9marches toujours plus complexes \u00e0 chaque r\u00e9inscription, ce qui multiplie le risque d\u2019erreurs, et donc celui d\u2019une retenue financi\u00e8re ! **Bilan : 39\u00a0% des personnes au ch\u00f4mage sont d\u00e9sormais sous le seuil de pauvret\u00e9.**\n\n\n\n### Part des ch\u00f4meur\u00b7ses effectivement indemnis\u00e9\u00b7es parmi celles et ceux qui ont des droits ouverts :\n\n\n![](https://melenchon2022.fr/wp-content/uploads/2022/02/image-1024x626.png)\n![](data:image/svg+xml,%3Csvg%20xmlns=%22http://www.w3.org/2000/svg%22%20viewBox=%220%200%201024%20626%22%3E%3C/svg%3E)GR\u00c9GOIRE Mathieu, VIV\u00c8S Claire et DEYRIS J\u00e9r\u00f4me, Quelle \u00e9volution des droits \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage ?  \n(1979-2020), Paris, Rapport pour la CGT \u2013 IRES, 2020, p. 28.\n\n**Cinq ann\u00e9es de stigmatisation**. Le gouvernement a engag\u00e9 une campagne violente et insupportable contre les ch\u00f4meurs et les ch\u00f4meuses, consid\u00e9r\u00e9\u00b7es comme des \u00ab assist\u00e9\u00b7es\u00a0\u00bb qui toucheraient ind\u00fbment de l\u2019argent public. Rien n\u2019est plus faux : les indemnit\u00e9s ch\u00f4mage proviennent des cotisations, c\u2019est-\u00e0-dire de ce que les travailleur\u00b7ses eux-m\u00eames ont mis de c\u00f4t\u00e9 durant leur carri\u00e8re en pr\u00e9vision du risque de ch\u00f4mage ! Cet argent est le leur : pas celui du gouvernement.\n\n\n**Cinq ann\u00e9es d\u2019\u00e9tatisation de l\u2019assurance ch\u00f4mage**, au profit du pouvoir personnel du pr\u00e9sident. Premier acte de cette reprise en main : la suppression des cotisations ch\u00f4mage, dont les montants et l\u2019usage sont d\u00e9finis par les syndicats, au profit de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (CSG), imp\u00f4t g\u00e9r\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9\u00b7es\u2026 \u00e0 majorit\u00e9 LREM. Deuxi\u00e8me acte, tour de passe-passe calendaire : la CSG augmente en janvier, mais les cotisations ch\u00f4mage baissent en septembre. Et voil\u00e0 six milliards retir\u00e9s aux ch\u00f4meur\u00b7ses et dirig\u00e9s vers le budget g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9tat ! Troisi\u00e8me et dernier acte : le gouvernement impose seul de nouvelles r\u00e8gles \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage en 2019.\n\n\n**Cinq ann\u00e9es de \u00ab flexibilisation \u00bb.** Le nombre d\u2019auto-entrepreneur\u00b7ses a explos\u00e9 de plus de 60\u00a0% pendant le quinquennat Macron. Ainsi, le gouvernement se vante qu\u2019un million d\u2019entreprises ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en 2021. En r\u00e9alit\u00e9, les deux tiers sont des auto-entrepreneur\u00b7ses qui, faute d\u2019emploi disponible, se lancent dans des micro-entreprises, peu rentables et \u00e9cras\u00e9es par la concurrence des grosses entreprises. En 2020, leur chiffre d\u2019affaires moyen \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 15\u00a0000 euros annuels\u00a0: cela veut dire que nombre d\u2019entre eux ne se versent m\u00eame pas un SMIC !\n\n\nSi certain\u00b7es sont r\u00e9ellement ind\u00e9pendant\u00b7es, nombreux\u00b7ses sont celles et ceux pour qui ce statut est impos\u00e9 par leur employeur, notamment les grandes plateformes num\u00e9riques, afin d\u2019\u00e9chapper aux protections li\u00e9es au salariat. Avec pour cons\u00e9quence des conditions de travail, des droits sociaux et des revenus au rabais.\n\n\n**Le gouvernement Macron, un des plus fervents alli\u00e9s des grandes plateformes en Europe, a r\u00e9alis\u00e9 leur souhait en cr\u00e9ant un statut sur mesure pour leurs travailleur\u00b7ses** : par la n\u00e9gociation collective, ces \u00ab\u00a0ind\u00e9pendant\u00b7es\u00a0\u00bb pourront b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une partie des droits associ\u00e9s au salariat, tout en restant consid\u00e9r\u00e9s comme ind\u00e9pendant\u00b7es \u2014 et donc en renon\u00e7ant \u00e0 la plupart des protections.\u00a0\n\n\nL\u2019objectif : bloquer les d\u00e9cisions de justice qui les requalifient quasi-syst\u00e9matiquement en emplois salari\u00e9s, ainsi que la directive europ\u00e9enne qui pr\u00e9voit une pr\u00e9somption de salariat. Macron compte ainsi, selon le m\u00e9dia Contexte, \u00ab\u00a0*retarder le travail sur la pr\u00e9somption de salariat\u00a0pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne*\u00bb. La d\u00e9sorganisation massive de la soci\u00e9t\u00e9 et la pr\u00e9carisation des travailleurs et des travailleuses doivent cesser.\n\n\n\n### **Les nouvelles fronti\u00e8res de l\u2019auto-entrepreneuriat**\n\n\nL\u2019auto-entrepreneuriat s\u2019\u00e9tend \u00e0 de plus en plus de secteurs et fait concurrence aussi bien aux contrats courts type int\u00e9rim qu\u2019aux contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI). Le e-commerce, la grande distribution, le service en restaurant ou encore la pr\u00e9paration de commandes en entrep\u00f4ts sont autant d\u2019activit\u00e9s qui mobilisent des \u00ab\u00a0ind\u00e9pendant\u00b7es\u00a0\u00bb, souvent en toute ill\u00e9galit\u00e9 car ils et elles effectuent les m\u00eames t\u00e2ches dans les m\u00eames conditions de subordination que les salari\u00e9\u00b7es.\u00a0\n\n\nEn pleine p\u00e9riode de p\u00e9nurie de soignant\u00b7es, une start-up met d\u00e9sormais en relation infirmier\u00b7es et aide-soignant\u00b7es \u00ab\u00a0auto-entrepreneur\u00b7ses\u00a0\u00bb avec des \u00e9tablissements de sant\u00e9, dont des h\u00f4pitaux publics ! Leur mod\u00e8le \u00e9conomique repose sur le non-versement des cotisations sociales, ce qui acc\u00e9l\u00e8re l\u2019effondrement des syst\u00e8mes de retraites et de sant\u00e9.\n\n\nLe mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 que pr\u00e9pare Emmanuel Macron est aussi un danger pour les petits commer\u00e7ants et le dynamisme de nos centres-villes. En dix ans, 85 000 emplois (en solde net) de vente en magasins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits du fait du boom du e-commerce ub\u00e9ris\u00e9. On d\u00e9passera les 100 000 d\u2019ici 2025\u00a0: le plus grand plan social de France, cautionn\u00e9 par le gouvernement qui soutient massivement l\u2019expansion des g\u00e9ants du e-commerce.\u00a0L\u2019h\u00e9catombe risque de s\u2019aggraver\u00a0: on compte d\u00e9sormais plus de 400 \u00ab\u00a0cuisines fant\u00f4mes\u00a0\u00bb (*dark kitchens*) en France, qui ne pr\u00e9parent \u00e0 manger que pour les applications de livraison : plus de devanture, plus de terrasse, plus de convivialit\u00e9. Ces \u00e9tablissements grignotent de plus en plus nos villes avec la b\u00e9n\u00e9diction du gouvernement\u00a0: sans r\u00e9action, notre tradition de gastronomie et de convivialit\u00e9 ne sera elle aussi plus qu\u2019un fant\u00f4me.\n\n\n\nDe l\u2019argent, il y en a pourtant beaucoup\u2026 mais il est soustrait aux caisses de l\u2019assurance ch\u00f4mage.\n\n\n**Les r\u00e9formes fiscales d\u2019Emmanuel Macron ont enrichi les plus riches**. Comme le note France Strat\u00e9gie, institution rattach\u00e9e au Premier ministre, l\u2019imp\u00f4t \u00e0 taux unique sur les revenus du capital et la suppression de l\u2019imp\u00f4t sur la fortune (ISF) ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 **24 milliards d\u2019euros de dividendes en plus**.\u00a0\n\n\nCette somme permettrait par exemple d\u2019augmenter de 60\u00a0% l\u2019indemnisation des ch\u00f4meur\u00b7ses \u2014 porter une allocation de 800\u00a0euros \u00e0 1\u00a0300 euros ! \u2014 ou d\u2019augmenter de 60\u00a0% le nombre d\u2019individus indemnis\u00e9s, en couvrant 1,5 million de personnes en plus.\u00a0\n\n\n**Notre strat\u00e9gie**\n-------------------\n\n\n**Notre strat\u00e9gie est celle d\u2019une relance durable de l\u2019\u00e9conomie au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain.**\n\n\nPour cela, **nous d\u00e9clencherons un choc de demande aux deux bouts de la cha\u00eene**.\u00a0\n\n\n**D\u2019un c\u00f4t\u00e9, en relan\u00e7ant la consommation populaire**. Nous le ferons par la cr\u00e9ation d\u2019emplois dans le secteur public, l\u2019augmentation des salaires, le partage du temps de travail et la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9. Si chacune et chacun dispose d\u2019un revenu suffisant pour consommer ce dont il a besoin, ce sont des recettes fiscales imm\u00e9diates pour l\u2019\u00c9tat, des cotisations sociales pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale, et aussi des rentr\u00e9es suppl\u00e9mentaires pour les entreprises\u00a0! On instaure ainsi un cercle vertueux qui entra\u00eenera des cr\u00e9ations d\u2019emplois.\u00a0\n\n\n**De l\u2019autre, en relan\u00e7ant l\u2019activit\u00e9 par l\u2019investissement dans la bifurcation \u00e9cologique**. L\u2019\u00c9tat fixera une direction en planifiant la transformation de notre mod\u00e8le de production. Une telle transformation impose des investissements massifs. Nous lancerons un plan de 200 milliards d\u2019euros d\u2019investissements \u00e9cologiquement et socialement utiles, qui rempliront les carnets de commande des entreprises pour des ann\u00e9es, leur donneront de la visibilit\u00e9 et leur permettront \u00e0 la fois d\u2019investir et d\u2019embaucher.\n\n\n**Cette strat\u00e9gie conduira \u00e0 la cr\u00e9ation de millions d\u2019emplois.**\n\n\nMais le plein emploi ne veut pas dire que toute forme de ch\u00f4mage dispara\u00eet. Les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage continueront d\u2019exister, entre deux contrats, pour les travailleurs et travailleuses en reconversion, pour les personnes qui rencontrent des difficult\u00e9s sociales et professionnelles particuli\u00e8res.\u00a0\n\n\n**Nous mettrons fin \u00e0 la culpabilisation absurde et cruelle des ch\u00f4meur\u00b7ses, en reconstruisant une assurance ch\u00f4mage protectrice du revenu et des droits des travailleur\u00b7ses et en mettant en place une s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle.**\n\n\nNotre gouvernement sera garant du droit \u00e0 l\u2019emploi inscrit dans notre Constitution. En compl\u00e9ment des millions d\u2019emplois publics et priv\u00e9s cr\u00e9\u00e9s, nous instituerons **une garantie d\u2019emploi pour que tout\u00b7e ch\u00f4meur\u00b7se de longue dur\u00e9e puisse se voir proposer une embauche dans un secteur utile**.\n\n\n**Comment nous allons atteindre le plein emploi**\n-------------------------------------------------\n\n\n### **Cr\u00e9er des emplois l\u00e0 o\u00f9 il y a urgence**\n\n\nL\u2019\u00c9tat est le premier employeur de France. Face au ch\u00f4mage de masse, il porte une responsabilit\u00e9 essentielle et peut agir directement. Les besoins sociaux et environnementaux non couverts ne manquent pas !\n\n\nLe secteur public subit depuis des ann\u00e9es des coupes dans ses effectifs. Depuis 2007, la fonction publique d\u2019\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de 158 000 postes. Nous manquons de tout : de soignant\u00b7es, d\u2019enseignant\u00b7es, de magistrat\u00b7es.\u00a0\n\n\nD\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, le gouvernement de l\u2019Union populaire engage **l\u2019embauche imm\u00e9diate de plusieurs milliers de fonctionnaires dans des services essentiels, avec l\u2019objectif d\u2019un million de nouveaux emplois publics.**\n\n\nCes fonctionnaires viendront notamment renforcer l\u2019h\u00f4pital public aujourd\u2019hui \u00e0 bout de souffle\u00a0; soutenir des enseignant\u00b7es \u00e9puis\u00e9s par l\u2019improvisation sanitaire et les contre-r\u00e9formes Blanquer ; secourir une justice qui a \u00e9t\u00e9 clochardis\u00e9e par ses ministres successifs et qui n\u2019a plus les moyens d\u2019assurer ses missions fondamentales ; accompagner et soigner nos a\u00een\u00e9\u00b7es dignement face \u00e0 la perte d\u2019autonomie.\u00a0\n\n\nIls viendront aussi renforcer l\u2019\u00c9tat pour faire face aux immenses d\u00e9fis qu\u2019il aura \u00e0 aborder sans attendre : la planification \u00e9cologique et son corollaire la relocalisation de notre \u00e9conomie.\n\n\n**Notre gouvernement d\u00e9cide \u00e9galement la titularisation des agents volontaires parmi les 1,1 million de contractuel\u00b7les des trois fonctions publiques** \u2013 20\u00a0% des emplois ! \u2013 pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et stabiliser les effectifs.\n\n\nLe ch\u00f4mage parmi les jeunes actif\u00b7ves est d\u00e9sormais trois fois plus fr\u00e9quent que chez leurs a\u00een\u00e9\u00b7es pour un m\u00eame dipl\u00f4me. Les projets de milliers de jeunes se brisent sur le mur du premier emploi. L\u2019autonomie des jeunes est une v\u00e9ritable urgence sociale.\u00a0\n\n\nPour garantir \u00e0 chaque jeune un emploi \u00e0 l\u2019issue de sa formation et r\u00e9pondre aux besoins sociaux non pourvus, le gouvernement engage la **cr\u00e9ation de 300\u00a0000\u00a0\u00ab\u00a0emplois sp\u00e9cifiques jeunes**\u00a0\u00bb d\u2019une dur\u00e9e de cinq ans, dans le secteur public et non marchand.\n\n\n### **Relancer l\u2019activit\u00e9 par la demande**\n\n\n#### **Par les salaires**\n\n\nLa demande populaire est en berne. Les fins de mois sont difficiles pour des millions de personnes, qui se privent m\u00eame de l\u2019essentiel pour tenir.\u00a0\n\n\nPlus de la moiti\u00e9 de la richesse produite chaque ann\u00e9e provient de la consommation populaire. Sans elle, la machine tourne au ralenti ! Pour relancer l\u2019emploi, il faut que chacune et chacun puisse se procurer les biens dont il ou elle a besoin. Et pour cela, il faut augmenter les salaires.\u00a0\n\n\nL\u2019urgence, ce sont les travailleur\u00b7ses pr\u00e9caires. **Les premi\u00e8res ann\u00e9es de mandat ciblent donc l\u2019augmentation des plus bas salaires.** D\u2019abord par imp\u00e9ratif de lutte contre la pauvret\u00e9. Mais aussi parce que ces revenus suppl\u00e9mentaires se transformeront tout de suite en consommation. L\u2019effet sur l\u2019activit\u00e9 sera imm\u00e9diat.\u00a0\n\n\n**Imm\u00e9diatement, le gouvernement porte par d\u00e9cret le SMIC \u00e0 1\u00a0400 euros net.** 13\u00a0% des salari\u00e9\u00b7es d\u00e9pendent du niveau du SMIC, dont deux tiers sont des femmes. Et l\u2019effet de cette mesure ne se limitera pas aux personnes au SMIC : de nombreuses conventions collectives imposent aux entreprises d\u2019augmenter les autres salaires quand le SMIC augmente. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, **l\u2019augmentation du SMIC a un effet d\u2019entra\u00eenement sur les salaires inf\u00e9rieurs \u00e0 2 000 euros. C\u2019est donc plus de la moiti\u00e9 de la population qui y gagnera.**\n\n\nLe SMIC sera augment\u00e9 par la suite chaque ann\u00e9e, en plus de la revalorisation automatique avec l\u2019inflation, ce qui contribuera \u00e0 tirer tous les salaires \u00e0 la hausse.\u00a0\n\n\n\n### **D\u00e9sintox : les petites entreprises vont couler avec l\u2019augmentation du SMIC !**\n\n\n#### **Fait n\u00b01 : dans l\u2019histoire, la hausse du SMIC n\u2019a jamais p\u00e9nalis\u00e9 l\u2019emploi**\n\n\n**Lorsque le SMIC a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, les lib\u00e9raux l\u2019ont clam\u00e9 partout : on allait tuer l\u2019\u00e9conomie** et les emplois, les petites entreprises allaient couler. \u00c9videmment, il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9.\n\n\n**En r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est exactement le contraire.** Le SMIC a augment\u00e9 de 14\u00a0% entre 1997 et 2002 : deux millions d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sur la m\u00eame p\u00e9riode, contre trois seulement dans les dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Le Royaume-Uni, dont le salaire minimum vient d\u2019augmenter de plus de 30\u00a0% en cinq ans, a connu en novembre 2021 son record d\u2019offres d\u2019emplois.\u00a0\n\n\n#### **Fait n\u00b02 : la hausse du SMIC remplit les carnets de commande des petites entreprises**\n\n\n**Ce dont les petites entreprises ont besoin, c\u2019est de remplir leurs carnets de commande. La hausse du SMIC y contribue !** Quand on augmente les plus bas salaires, cet argent est d\u00e9pens\u00e9 et donc inject\u00e9 dans l\u2019\u00e9conomie, contrairement aux plus riches qui l\u2019\u00e9pargnent.\u00a0\n\n\nNous instaurerons en m\u00eame temps un protectionnisme \u00e9cologique et solidaire qui les prot\u00e9gera de la concurrence d\u00e9loyale, avec notamment une taxe kilom\u00e9trique aux fronti\u00e8res et des droits de douanes en fonction des conditions de production et de r\u00e9mun\u00e9ration.\n\n\n#### **Fait n\u00b03 : L\u2019Avenir en commun profitera largement aux petites entreprises**\n\n\nLes petites entreprises ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement mises en difficult\u00e9 par la pand\u00e9mie. **Nous reporterons de deux ans l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de remboursement des pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat**, pour \u00e9viter tout probl\u00e8me de tr\u00e9sorerie.\n\n\nElles profiteront aussi de l\u2019effet de relance du plan de 200 milliards d\u2019euros dans la bifurcation \u00e9cologique et solidaire qui les sollicitera massivement.\n\n\nNous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes absurdes qui interdisent de privil\u00e9gier les PME locales dans les march\u00e9s publics.\u00a0\n\n\nNous refonderons l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en fonction des b\u00e9n\u00e9fices pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 devant l\u2019imp\u00f4t entre PME et grands groupes.\n\n\n\n**Notre gouvernement organise \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 une conf\u00e9rence sociale pour la revalorisation des m\u00e9tiers f\u00e9minis\u00e9s**. La crise sanitaire a rendu visible ces premi\u00e8res de corv\u00e9e : aides \u00e0 domiciles, caissi\u00e8res, assistantes maternelles et bien d\u2019autres. Pourtant, ces m\u00e9tiers du soin et de l\u2019attention \u00e0 l\u2019autre restent mal pay\u00e9s, souvent en temps partiel impos\u00e9, p\u00e9nibles et peu reconnus.\u00a0\n\n\nAu-del\u00e0 de l\u2019augmentation du SMIC qui b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 beaucoup de ces femmes, cette conf\u00e9rence s\u2019accorde sur des crit\u00e8res objectifs pour \u00e9valuer ces m\u00e9tiers (technicit\u00e9, p\u00e9nibilit\u00e9, responsabilit\u00e9s) et permettre la revalorisation de chacun d\u2019entre eux en mati\u00e8re de salaires, de conditions de travail et de parcours professionnels.\n\n\nDans les entreprises priv\u00e9es, la loi encadre les n\u00e9gociations annuelles obligatoires avec les repr\u00e9sentant\u00b7es du personnel sur les r\u00e9mun\u00e9rations : les enveloppes d\u00e9di\u00e9es aux revalorisations salariales doivent \u00eatre au moins \u00e9gales \u00e0 la croissance constat\u00e9e du retour \u00e0 l\u2019actionnaire (dividendes et rachat d\u2019actions). **Ainsi, si les dividendes des actionnaires ont augment\u00e9 de 25\u00a0%, l\u2019entreprise devra augmenter d\u2019autant les salaires**.\n\n\n**Notre gouvernement d\u00e9cide \u00e9galement par d\u00e9cret du d\u00e9gel du point d\u2019indice**, qui sert de base de calcul pour le salaire des fonctionnaires. Gel\u00e9 depuis 2010, il a appauvri les fonctionnaires, particuli\u00e8rement les moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\u00a0: la CGT estime ainsi que les fonctionnaires ont perdu 20\u00a0% de pouvoir d\u2019achat en 20 ans.\n\n\nD\u00e8s la publication du d\u00e9cret, nous ouvrons des n\u00e9gociations avec les syndicats sur un d\u00e9cret de revalorisation des m\u00e9tiers de la fonction publique, par la modification des grilles indiciaires.\n\n\nLa r\u00e9partition des richesses au sein de l\u2019entreprise est de plus en plus in\u00e9gale. Les salaires stagnent, les contrats pr\u00e9caires se multiplient, les femmes gagnent toujours moins que les hommes \u00e0 poste et comp\u00e9tences \u00e9gales. Pourtant, l\u2019argent ne manque pas\u00a0: \u00e0 l\u2019autre bout de la hi\u00e9rarchie, les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons sont ind\u00e9centes. Selon Oxfam, en 2018, les patrons du CAC 40 ont gagn\u00e9 110 fois le salaire moyen dans leur entreprise.\n\n\n**Notre gouvernement soumet au Parlement des mesures visant le partage des richesses.**\n\n\nLes tr\u00e8s hauts salaires sont plafonn\u00e9s\u00a0: **un \u00e9cart maximum de 1 \u00e0 20 entre le salaire le plus bas et celui le plus haut est instaur\u00e9 dans chaque entreprise**. Les hauts dirigeants concern\u00e9s seront ainsi oblig\u00e9s d\u2019augmenter les plus bas salaires, ou de redistribuer une partie de leur r\u00e9mun\u00e9ration.\u00a0\n\n\nPour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des emplois, **un quota maximal de contrats pr\u00e9caires est \u00e9galement appliqu\u00e9 aux entreprises**: 5\u00a0% pour les grandes, 10\u00a0% pour les petites et moyennes entreprises.\u00a0\n\n\nLe **non-respect de l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale femme-homme est s\u00e9v\u00e8rement puni**. Les sanctions financi\u00e8res sont massivement augment\u00e9es pour \u00eatre r\u00e9ellement dissuasives et les autres sanctions (p\u00e9nales, interdiction d\u2019attribution de march\u00e9s publics\u2026) renforc\u00e9es. Une commission de contr\u00f4le salari\u00e9e est institu\u00e9e dans chaque entreprise pour y veiller.\n\n\n#### **Par le temps du travail**\n\n\nLes 35 heures ont cr\u00e9\u00e9 350 000 emplois. Peu de mesures peuvent en dire autant ! Seulement, elles ont \u00e9t\u00e9 affaiblies par les lois de casse du droit du travail. R\u00e9sultat, nous travaillons en moyenne plus de 37 heures par semaine en emploi, alors que des millions de ch\u00f4meur\u00b7ses cherchent un poste.\n\n\n**La relance de l\u2019activit\u00e9 doit passer par le partage du temps de travail. Travailler moins pour travailler toutes et tous.**\n\n\n**Nous r\u00e9tablissons imm\u00e9diatement les 35\u00a0heures comme norme et les rendons effectives** en pr\u00e9voyant dans le code du travail une majoration plus importante des heures suppl\u00e9mentaires : 25\u00a0% pour les quatre premi\u00e8res et 50\u00a0% au-del\u00e0. En mettant fin au contournement l\u00e9galis\u00e9 de la dur\u00e9e du travail, cette mesure cr\u00e9e imm\u00e9diatement des milliers d\u2019emplois.\n\n\n**Nous g\u00e9n\u00e9ralisons la sixi\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s et allongeons la dur\u00e9e des cong\u00e9s parentaux pour qu\u2019elle soit identique pour les deux parents.**\n\n\nLa r\u00e9duction du temps de travail est aussi un combat pour le progr\u00e8s social. Parce que nous travaillons moins, nous vivons plus longtemps et en meilleure sant\u00e9. Nous pouvons nous d\u00e9dier \u00e0 nos proches, nos projets associatifs, artistiques ou politiques. Nous devons b\u00e2tir une soci\u00e9t\u00e9 du temps choisi.\n\n\nL\u2019augmentation de la productivit\u00e9 au travail rend largement possible le passage aux 32 heures. De nombreuses entreprises en France et de nombreux autres pays le font d\u00e9j\u00e0.\u00a0\n\n\n**Pour les m\u00e9tiers p\u00e9nibles et le travail de nuit, les 32\u00a0heures deviennent imm\u00e9diatement la norme.** Au-del\u00e0, nous convoquons une conf\u00e9rence nationale sur le partage du temps de travail et l\u2019impact du progr\u00e8s technologique.\n\n\nCette conf\u00e9rence rassemble les organisations syndicales, salariales et patronales et des chercheur\u00b7ses. Son objectif principal est de d\u00e9cider des modalit\u00e9s et du calendrier de la transition vers les 32 heures, mais \u00e9galement d\u2019\u00e9valuer l\u2019impact du progr\u00e8s technologique sur le travail et de comment rendre effectif le droit \u00e0 la d\u00e9connexion.\u00a0\n\n\nLes conclusions de cette conf\u00e9rence guideront ainsi l\u2019action du gouvernement et le calendrier des projets de loi qu\u2019il soumettra au Parlement.\n\n\n#### **Par l\u2019investissement public**\n\n\nLe d\u00e9r\u00e8glement climatique pose un d\u00e9fi in\u00e9dit \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 : il faut adapter tout notre appareil de production \u00e0 cette urgence.\u00a0\n\n\nNous devons r\u00e9organiser l\u2019am\u00e9nagement du territoire autour de transports \u00e9cologiques, d\u00e9velopper massivement les \u00e9nergies renouvelables, construire de nouvelles fili\u00e8res industrielles sur le recyclage, la souverainet\u00e9 alimentaire, le droit \u00e0 l\u2019eau, la protection des \u00e9cosyst\u00e8mes et de la biodiversit\u00e9 et la d\u00e9pollution. Il faudra cr\u00e9er des millions d\u2019emplois de qualit\u00e9 pour mettre en \u0153uvre ces changements.\n\n\n**Le gouvernement d\u2019Union populaire engage, d\u00e8s le d\u00e9but de mandat, un plan de 200 milliards d\u2019euros d\u2019investissements \u00e9cologiquement et socialement utiles sur cinq ans**.\n\n\nLes orientations du plan d\u2019investissement seront d\u00e9finies d\u00e9mocratiquement, en dialogue avec les communes, \u00e0 travers la planification \u00e9cologique *(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle verte)*. Ils feront l\u2019objet de lois de programmation pr\u00e9sent\u00e9es au Parlement.\n\n\n\n### **Investir dans la bifurcation \u00e9cologique pour cr\u00e9er des emplois durables**\n\n\n**La bifurcation \u00e9cologique n\u00e9cessite des investissements massifs pour changer les modes de production, d\u2019\u00e9change et de consommation**. Ce quinquennat va \u00eatre d\u00e9cisif. L\u2019\u00c9tat doit organiser la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.\n\n\n\u00c0 travers le plan d\u2019investissement de 200 milliards, nous lancerons des grands chantiers de transformation dans les secteurs les plus polluants et pour les r\u00e9seaux essentiels \u00e0 une vie digne \u2014 transport, \u00e9nergie, logement, agriculture \u2014 pour r\u00e9pondre \u00e0 un double enjeu \u00e9cologique et social.\n\n\n**La bifurcation \u00e9cologique est indispensable \u00e0 la vie humaine : elle est aussi utile au plein emploi !** Ces chantiers d\u2019int\u00e9r\u00eat national seront cr\u00e9ateurs d\u2019emplois qualifi\u00e9s et non d\u00e9localisables. Le protectionnisme \u00e9cologique *(voir plan d\u00e9di\u00e9 au protectionnisme)* garantira aux entreprises qui s\u2019investissent dans la bifurcation de ne plus \u00eatre \u00e9cras\u00e9e par la concurrence d\u00e9loyale.\n\n\n![](https://melenchon2022.fr/wp-content/uploads/2022/02/image-1-1024x380.png)\n![](data:image/svg+xml,%3Csvg%20xmlns=%22http://www.w3.org/2000/svg%22%20viewBox=%220%200%201024%20380%22%3E%3C/svg%3E)\n\n### **Sortir du chantage \u00e0 l\u2019emploi**\n\n\n#### **Mettre les ch\u00f4meur\u00b7ses en s\u00e9curit\u00e9 sociale**\n\n\nLe monde du travail est instable et en \u00e9volution. D\u00e8s lors, les travailleur\u00b7ses sont expos\u00e9\u00b7es \u00e0 des p\u00e9riodes de ch\u00f4mage, dans lesquelles ils et elles doivent \u00eatre accompagn\u00e9\u00b7es et leurs droits et revenus maintenus.\n\n\nLes r\u00e9formes successives de l\u2019assurance ch\u00f4mage ont affaibli ce principe. D\u00e9sormais, le ch\u00f4mage n\u2019est plus un risque social mais une responsabilit\u00e9 personnelle. Les ch\u00f4meur\u00b7ses sont culpabilis\u00e9\u00b7es, accus\u00e9\u00b7es de ne pas faire les \u00ab\u00a0efforts suffisants\u00a0\u00bb et de ne pas accepter les offres inadapt\u00e9es qu\u2019ils re\u00e7oivent.\u00a0\n\n\nLa r\u00e9forme Macron de l\u2019assurance ch\u00f4mage a diminu\u00e9 les revenus des ch\u00f4meur\u00b7ses, et en particulier des plus pr\u00e9caires. Elle n\u2019a qu\u2019un seul objectif\u00a0: pousser les allocataires \u00e0 accepter n\u2019importe quel emploi, m\u00eame les plus pr\u00e9caires, les plus p\u00e9nibles et les plus mal pay\u00e9s. Elle n\u2019aura qu\u2019un seul r\u00e9sultat\u00a0: l\u2019explosion de la pr\u00e9carit\u00e9 et de la pauvret\u00e9.\n\n\n**Nous r\u00e9tablissons une assurance ch\u00f4mage protectrice et sa gestion paritaire.**\n\n\nLe gouvernement abroge de fa\u00e7on urgente les d\u00e9crets Macron et les dispositions relatives \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage de la loi \u00ab\u00a0Avenir professionnel\u00a0\u00bb. Il engage en parall\u00e8le des n\u00e9gociations visant \u00e0 **r\u00e9tablir une assurance ch\u00f4mage au service des ch\u00f4meur\u00b7ses** et \u00e0 **sortir de la logique de punition.**\n\n\nIl s\u2019agit d\u2019abord d\u2019**indemniser les ch\u00f4meur\u00b7ses d\u00e8s le premier jour de la fin de contrat et en fonction de leurs derniers salaires**, c\u2019est-\u00e0-dire sans compter les p\u00e9riodes non-travaill\u00e9es comme aujourd\u2019hui et sans d\u00e9lai de carence.\u00a0\n\n\n**Il est mis fin aux radiations d\u00e8s le premier rendez-vous manqu\u00e9 et \u00e0 l\u2019obligation d\u2019accepter une soi-disant \u00ab\u00a0offre raisonnable d\u2019emploi\u00a0\u00bb** : les \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es au contr\u00f4le sont alors bascul\u00e9es vers l\u2019accompagnement.\n\n\n**Un** **r\u00e9gime d\u2019assurance ch\u00f4mage sp\u00e9cifique pour les intermittent\u00b7es de l\u2019emploi et les int\u00e9rimaires est r\u00e9tabli**, en revenant sur la suppression de l\u2019annexe IV et la r\u00e9forme de 2017, qui a tr\u00e8s fortement p\u00e9nalis\u00e9 les salari\u00e9\u00b7es en contrats courts.\n\n\n**Les ch\u00f4meur\u00b7ses obtiennent de nouveaux droits.** La m\u00e9decine du travail leur est ouverte, avec des visites obligatoires d\u00e8s six mois de ch\u00f4mage. Nous rendons \u00e9galement automatique le versement des allocations apr\u00e8s la perte d\u2019un emploi.\n\n\n**Ces n\u00e9gociations visent \u00e0 moyen terme \u00e0 \u00e9tablir une s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle.** \u00c0 c\u00f4t\u00e9 de la maladie, des accidents ou du ch\u00f4mage, elle couvre un nouveau risque : celui de la carri\u00e8re.\u00a0\n\n\nCette s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle vise \u00e0 rendre le travail ind\u00e9pendant du capital, en permettant aux travailleuses et aux travailleurs de choisir librement leur domaine de formation et d\u2019\u00e9lever leurs qualifications. Pour cela, elle assure la continuit\u00e9 des droits personnels \u00e0 la formation, aux cong\u00e9s, \u00e0 l\u2019anciennet\u00e9\u2026 qui deviennent ainsi transf\u00e9rables d\u2019un contrat et/ou d\u2019un employeur \u00e0 l\u2019autre.\n\n\n#### **Garantir les droits des travailleur\u00b7ses des plateformes**\n\n\nNotre gouvernement se saisit de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne pour faire avancer la directive europ\u00e9enne qui **instaure la pr\u00e9somption de salariat pour les travailleur\u00b7ses des plateformes num\u00e9riques**.\n\n\nUne fois adopt\u00e9e, elle est imm\u00e9diatement transpos\u00e9e dans le droit fran\u00e7ais et rendue applicable \u00e0 l\u2019ensemble des plateformes num\u00e9riques qui mettent en lien des auto-entrepreneur\u00b7ses avec des clients.\u00a0\n\n\n**L\u2019augmentation imm\u00e9diate des effectifs de l\u2019inspection du travail \u2014 avec l\u2019objectif d\u2019un doublement dans le mandat \u2014 permet une recrudescence des contr\u00f4les** : l\u2019Inspection du travail saisit le procureur de la R\u00e9publique chaque fois qu\u2019elle constate que l\u2019ind\u00e9pendance du travailleur est fictive pour faire requalifier son contrat en contrat de travail.\n\n\nLa loi de transposition instaure une repr\u00e9sentation du personnel dans le secteur des plateformes\u00a0: des instances repr\u00e9sentatives du personnel (IRP) pleines et enti\u00e8res sont constitu\u00e9es au sein de chaque plateforme concern\u00e9e et au niveau de la branche de rattachement. Les organisations syndicales repr\u00e9sentatives dans la branche de rattachement se voient conf\u00e9rer un droit d\u2019alerte aupr\u00e8s de l\u2019inspection du travail sur ces sujets.\n\n\n#### **La garantie d\u2019emploi pour les ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e**\n\n\nUn ch\u00f4meur ou une ch\u00f4meuse de longue dur\u00e9e a deux fois moins de chances de reprendre un emploi qu\u2019un\u00b7e autre ch\u00f4meur\u00b7se. En effet, plus le ch\u00f4mage dure, plus l\u2019on subit non seulement la pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re, mais \u00e9galement l\u2019exclusion sociale, l\u2019isolement, une perte de qualification, des probl\u00e8mes de sant\u00e9, et enfin, la destruction de l\u2019estime de soi.\n\n\nCes violences subies par les ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e compliquent le retour \u00e0 l\u2019emploi. Pourtant, personne n\u2019est inemployable. Chacun\u00b7e a un savoir mobilisable et utile. La logique de la proposition de garantie d\u2019emploi est la suivante : il existe partout des travaux utiles \u00e0 r\u00e9aliser, des besoins sociaux et \u00e9cologiques qui ne sont couverts ni par les services publics, ni par le secteur marchand. Le service public de l\u2019emploi doit organiser la cr\u00e9ation d\u2019emplois d\u00e9di\u00e9s aux ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e volontaires, en partant de leurs projets, leurs qualifications et des besoins locaux.\u00a0\n\n\n**Le gouvernement propose donc une loi qui ajoute aux missions du service public de l\u2019emploi de fournir un emploi utile \u00e0 tout\u00b7e ch\u00f4meur\u00b7se de longue dur\u00e9e**, financ\u00e9 par l\u2019\u00c9tat et coh\u00e9rent avec ses qualifications, son parcours professionnel et ses souhaits.\u00a0\n\n\n**Des comit\u00e9s de la garantie d\u2019emploi sont cr\u00e9\u00e9s.** Ils se composent des repr\u00e9sentant\u00b7es des ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e, des syndicats, des services d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019\u00c9tat concern\u00e9s par l\u2019emploi, des associations de ch\u00f4meur\u00b7ses, d\u2019acteurs \u00e9conomiques comme les branches professionnelles, les chambres du commerces et de l\u2019industrie, les chambres des m\u00e9tiers et de l\u2019artisanat, d\u2019acteurs de l\u2019insertion comme les structures locales de l\u2019insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, les missions locales ou les plans locaux pour l\u2019insertion et l\u2019emploi, ainsi que de repr\u00e9sentant\u00b7es des collectivit\u00e9s territoriales.\u00a0\n\n\n**Ils organisent et font conna\u00eetre la garantie d\u2019emploi sur leur territoire, afin d\u2019impulser et d\u2019accompagner la cr\u00e9ation de collectifs locaux pour l\u2019emploi**. Ces collectifs locaux sont fondamentaux. D\u2019abord, car c\u2019est au niveau local que peut se faire l\u2019\u00e9valuation des travaux utiles non r\u00e9alis\u00e9s. Mais surtout, la cr\u00e9ation de tels collectifs permet d\u2019int\u00e9grer directement les personnes \u00e9ligibles, pour les associer \u00e0 toutes les \u00e9tapes de la formulation d\u2019un projet de cr\u00e9ation d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nP\u00f4le emploi, les services sociaux d\u00e9partementaux et des CCAS, ainsi que les autres structures en contact avec les ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e, informent les personnes \u00e9ligibles et les encouragent \u00e0 rejoindre les collectifs locaux. Ils les orientent vers les structures les plus adapt\u00e9es \u00e0 leurs projets et besoins : insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, dont les moyens sont par ailleurs fortement renforc\u00e9s, ou garantie d\u2019emploi notamment.\u00a0\n\n\n**Une fois les emplois \u00e0 cr\u00e9er identifi\u00e9s, les collectifs locaux d\u00e9posent un projet de cr\u00e9ation d\u2019emplois qui doit \u00eatre valid\u00e9 par les comit\u00e9s de la garantie emploi.** Les comit\u00e9s s\u2019assurent que les emplois \u00e0 cr\u00e9er n\u2019entrent pas en concurrence avec des missions de service public, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance de la participation des syndicats. Une fois le projet valid\u00e9, les collectifs locaux cr\u00e9ent des organisations \u00e0 but d\u2019emploi, sous forme d\u2019associations, coop\u00e9ratives ou entreprises, qui embauchent les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e. Les emplois sont \u00e0 temps choisi de 20 \u00e0 35 heures, sans mobilit\u00e9 contrainte et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au moins au SMIC.\u00a0\n\n\nToute nouvelle personne \u00e9ligible qui se manifeste apr\u00e8s la cr\u00e9ation d\u2019une organisation \u00e0 but d\u2019emploi est mise en relation avec les collectifs locaux.\n\n\n**Ce que \u00e7a co\u00fbte, ce que \u00e7a rapporte**\n---------------------------------------\n\n\nLes mesures que nous proposons ne sont pas toutes \u00e0 la charge du budget de l\u2019\u00c9tat. Dans bien des cas, il s\u2019agit de mieux partager les richesses qui existent d\u00e9j\u00e0. En posant un cadre aux entreprises en termes de salaire minimum, d\u2019\u00e9carts de salaire maximum, d\u2019imp\u00e9ratif de protection des travailleur\u00b7ses, **nous imposons une nouvelle r\u00e9partition de la valeur plus favorable aux travailleurs et travailleuses.**\n\n\n\u00c0 l\u2019inverse, de nombreuses ressources publiques \u00e9taient jusqu\u2019alors utilis\u00e9es dans des politiques inefficaces qui visaient \u00e0 cr\u00e9er de l\u2019emploi. **Nous financerons le plein emploi en r\u00e9orientant ces d\u00e9penses et en \u00e9conomisant les d\u00e9penses li\u00e9es au ch\u00f4mage de masse.**\n\n\n### **Ce que \u00e7a co\u00fbte**\n\n\nNotre politique consiste \u00e0 provoquer, d\u00e8s le d\u00e9but du quinquennat, un choc massif de demande aux deux bouts de la cha\u00eene.\n\n\nLe choc de demande par la consommation populaire, d\u2019abord, passera par trois types de mesures imm\u00e9diates.\u00a0\u00a0\n\n\n**Les mesures d\u2019augmentation de salaire, d\u2019abord.**\n\n\nLa **hausse du SMIC** \u00e0 1\u00a0400 euros net, qui impacte tous les salaires jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0000 euros, repr\u00e9sente un co\u00fbt de 1,8 milliards d\u2019euros par an pour l\u2019\u00c9tat.\n\n\nLa **revalorisation des traitements des fonctionnaires** et la **titularisation des pr\u00e9caires de la fonction publique,** enti\u00e8rement prises en charge par l\u2019\u00c9tat pour ne pas grever les budgets des collectivit\u00e9s et des h\u00f4pitaux qui ont d\u00e9j\u00e0 tant subi l\u2019aust\u00e9rit\u00e7\u00e9, repr\u00e9sentent un co\u00fbt total de 26,5 milliards d\u2019euros.\n\n\n**Les mesures de cr\u00e9ations d\u2019emplois imm\u00e9diatement utiles, ensuite.**\n\n\nD\u2019abord, la **cr\u00e9ation d\u2019emplois indispensables dans nos services publics** pour satisfaire les besoins sociaux et \u00e9cologiques. Ce sont ainsi ainsi un million de postes qui seront cr\u00e9\u00e9s, et dont les premiers recrutements interviendront d\u00e8s 2022.\u00a0\n\n\nLes principaux p\u00f4les de recrutements seront notamment le service public de la d\u00e9pendance avec 243\u00a0000 recrutements dans les EHPAD, l\u2019\u00c9ducation nationale avec 60\u00a0000 recrutements imm\u00e9diats et 190\u00a0000 \u00e0 terme, l\u2019h\u00f4pital public avec 100\u00a0000 soignant\u00b7es, la justice avec 65\u00a0000 postes, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche avec 30\u00a0000 recrutements.\u00a0\n\n\nEnsuite, nous lancero**ns la cr\u00e9ation de 300 000 emplois sp\u00e9cifiques jeunes** dans le secteur non marchand et public, repr\u00e9sentant un co\u00fbt de 5,7 milliards d\u2019euros par an.\n\n\n**Les mesures d\u2019investissement dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale, enfin.**\n\n\nL\u2019investissement public en faveur de la bifurcation \u00e9cologique, \u00e0 travers **le plan d\u2019investissement de 200 milliards**, sera un des principaux pourvoyeurs d\u2019emplois.\n\n\nLes principaux postes de ce plan seront le passage \u00e0 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables, l\u2019isolation de 700\u00a0000 logements par an, l\u2019investissement dans le transport ferroviaire de personnes et de marchandises et dans le d\u00e9veloppement des mobilit\u00e9s douces, la construction de 200\u00a0000 logements publics par an, la mise en accessibilit\u00e9 des \u00e9tablissements ou encore le renouvellement des canalisations d\u2019eau.\n\n\nEnfin, **la garantie d\u2019emploi** repr\u00e9sente un co\u00fbt de 18 milliards par an pour une pr\u00e9vision de 1,8 million d\u2019emplois ainsi cr\u00e9\u00e9s.\n\n\n### **Ce que \u00e7a rapporte**\n\n\n**L\u2019augmentation du niveau de vie et les cr\u00e9ations d\u2019emplois rapporteront massivement aux finances publiques**, permettant d\u2019investir dans les services publics et la redistribution.\n\n\nLes hausses de salaires et les cr\u00e9ations d\u2019emplois, publics et priv\u00e9s, g\u00e9n\u00e9reront ainsi des recettes fiscales (imp\u00f4t sur le revenu notamment) ainsi que des cotisations sociales. La hausse de la consommation populaire engendrera notamment des recettes nouvelles, notamment de taxe sur la valeur ajout\u00e9e (TVA).\u00a0\n\n\nLe ch\u00f4mage co\u00fbte extr\u00eamement cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. **La fin du ch\u00f4mage de masse constituera ainsi une source d\u2019\u00e9conomies massives.**\n\n\nD\u2019abord, le co\u00fbt direct du ch\u00f4mage est de 55 milliards d\u2019allocations vers\u00e9es et de formation professionnelle, auxquels s\u2019ajoutent 6 milliards de frais de gestion.\n\n\nSes co\u00fbts sociaux sont encore plus consid\u00e9rables et gr\u00e8vent les budgets publics. Les ruptures conjugales se r\u00e9percutent sur les aides personnelles au logement (APL), l\u2019isolement social sur les prestations de survie, l\u2019\u00e9chec scolaire des enfants sur les d\u00e9penses scolaires et universitaires.\u00a0\n\n\nEnfin, le ch\u00f4mage de masse co\u00fbte cher \u00e0 tou\u00b7tes les salari\u00e9\u00b7es en poste, qui doivent mod\u00e9rer leurs demandes salariales de peur d\u2019\u00eatre remplac\u00e9s par une autre personne pr\u00eate \u00e0 travailler \u00e0 moindre co\u00fbt.\u00a0\n\n\n**Le plein emploi rapporte donc beaucoup !**\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Atteindre le plein emploi", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/plein-emploi/", "image": "plan_plein-emploi.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nLa situation de l\u2019emploi est confront\u00e9e \u00e0 un paradoxe : le besoin de travail est tr\u00e8s important et pourtant, le march\u00e9 ne cr\u00e9e pas d\u2019emploi. Le changement climatique est un \u00e9v\u00e9nement historique \u00e0 l\u2019\u00e9chelle de l\u2019humanit\u00e9 : une \u00e8re nouvelle commence pour nos soci\u00e9t\u00e9s.\u00a0\n\n\nIl nous faut r\u00e9parer les d\u00e9g\u00e2ts du pass\u00e9. En voulant diminuer, par les pires violences de toutes sortes, les prix de production et acc\u00e9l\u00e9rer la circulation des marchandises, le capitalisme de l\u2019offre a \u00e9puis\u00e9 les hommes et la nature. Les m\u00e9thodes de travail, les relations sociales, les modes de consommation qu\u2019il a ainsi engendr\u00e9s ont report\u00e9 sur la soci\u00e9t\u00e9 des co\u00fbts sociaux et environnementaux gigantesques.\u00a0\n\n\nIl s\u2019agit d\u2019en finir avec la mis\u00e8re et l\u2019abandon social. Nos services publics ont \u00e9t\u00e9 ab\u00eem\u00e9s par des d\u00e9cennies de coupes budg\u00e9taires\n. Ces politiques \u00e9triqu\u00e9es ont d\u00e9fait notre capacit\u00e9 de prendre soin des plus vuln\u00e9rables.\n\n\nDans le m\u00eame temps,\n \nil nous faut\n conduire la bifurcation de l\u2019appareil productif pour mettre en \u0153uvre la r\u00e8gle verte\n : ne plus prendre \u00e0 la nature davantage qu\u2019elle ne peut reconstituer. Cela n\u00e9cessite de modifier toutes les cha\u00eenes de production, de transport, de changer notre alimentation, d\u2019adapter nos villes et l\u2019ensemble des r\u00e9seaux collectifs dont d\u00e9pend notre existence quotidienne au contexte climatique.\n\n\nIl nous faudra enfin se tenir pr\u00eats \u00e0 affronter les cons\u00e9quences des destructions que les \u00e9v\u00e9nements climatiques extr\u00eames vont provoquer.\u00a0\n\n\nLes besoins en travail humain d\u2019invention et de r\u00e9alisation sont donc \u00e9normes.\n La bifurcation \u00e9cologique, la r\u00e9paration sociale et l\u2019adaptation climatique seront les volants d\u2019entra\u00eenement de l\u2019\u00e9conomie.\n\n\nLe secteur priv\u00e9 a montr\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait incapable de cr\u00e9er les emplois qui correspondent \u00e0 ces besoins. Pour l\u2019actionnariat, seuls comptent la rentabilit\u00e9 financi\u00e8re et les hauts taux de profit. Nous ne pouvons pas compter sur l\u2019arbitraire du CAC 40 pour \u00eatre utile au bien commun et cr\u00e9er les millions d\u2019emplois dont nous avons besoin.\n\n\nD\u00e8s lors, le plein emploi n\u2019est pas une utopie, mais la condition indispensable \u00e0 la construction d\u2019un avenir meilleur.\u00a0\n\n\n\u00c0 nos yeux, les droits des travailleur\u00b7ses, le partage de la richesse produite sont loin d\u2019\u00eatre des questions du pass\u00e9. Elles sont au contraire celles o\u00f9 se joue la possibilit\u00e9 de faire face aux probl\u00e8mes de notre temps. Tous les \u00eatres humains ont une aspiration \u00e0 l\u2019autonomie, au contr\u00f4le sur leur propre vie et au pouvoir d\u2019agir. Ils l\u2019atteignent dans la reconnaissance de leurs liens aux autres et l\u2019organisation, par la soci\u00e9t\u00e9, de l\u2019harmonie de ces liens : notamment via l\u2019emploi, qui offre un statut et des revenus. Ainsi se construit le droit \u00e0 la dignit\u00e9 des personnes. La soci\u00e9t\u00e9 organise l\u2019acc\u00e8s \u00e0 ces droits par ses solidarit\u00e9s et son fonctionnement collectif. Mais jamais elle n\u2019impose, ou se substitue, \u00e0 la libert\u00e9 de chacune et chacun de choisir sa vie.\u00a0\n\n\nLe ch\u00f4mage est un engrenage de malheur qu\u2019il nous faut enrayer. En 2022 en France, plus de six millions de personnes sont inscrites \u00e0 P\u00f4le emploi, ch\u00f4meuses ou pr\u00e9caires. \nLes violences \u00e9conomiques, sociales et psychologiques qui en r\u00e9sultent sont consid\u00e9rables. 14\u00a0000 personnes en meurent chaque ann\u00e9e. Et le nombre d\u2019existences bris\u00e9es est bien sup\u00e9rieur.\n \nLa r\u00e9ponse d\u2019Emmanuel Macron : \u00ab\u00a0traversez\u00a0la rue\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nPriv\u00e9e d\u2019emploi, une vie peut prendre un tournant dramatique : culpabilis\u00e9\u00b7e, saisi\u00b7e par la honte, proche de la pauvret\u00e9, en risque de perdre son logement, isol\u00e9 socialement\u2026 Le ch\u00f4mage a des effets en cascade, que rappelle l\u2019\u00e9chec scolaire des enfants dont les parents sont touch\u00e9s, qui sentent la rupture dans le niveau de vie et le bien-\u00eatre familial.\u00a0\n\n\nLe m\u00e9pris et les insultes adress\u00e9s aux travailleur\u00b7ses de ce pays sont insupportables, et n\u2019ont jamais produit de r\u00e9sultat\n. La politique de \u00ab flexibilisation \u00bb passe les droits des travailleur\u00b7ses et des ch\u00f4meur\u00b7ses \u00e0 la d\u00e9chiqueteuse, en esp\u00e9rant qu\u2019une fois d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9\u00b7es ils et elles accepteront les conditions de travail les plus indignes.\n\n\nMais les \u00eatres humains ne sont pas tous d\u00e9localisables, les exp\u00e9riences et qualifications ne sont pas interchangeables. Et les salaires ne sont pas le probl\u00e8me de l\u2019emploi. A-t-on d\u00e9j\u00e0 vu une entreprise embaucher, uniquement car le travail n\u2019\u00e9tait pas \u00ab cher \u00bb, alors que son carnet de commande est vide, qu\u2019elle ne sait pas ce qu\u2019elle va pouvoir produire et en quelle quantit\u00e9 les mois \u00e0 venir ?\n\n\nC\u2019est donc une autre politique qu\u2019il faut mener, guid\u00e9e par le \u00ab\u00a0droit d\u2019obtenir un emploi\u00a0\u00bb, engagement constitutionnel de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, bafou\u00e9 au quotidien.\n\n\nCe plan explicite comment nous comptons nous y prendre pour cr\u00e9er ces millions d\u2019emplois.\n\u00a0\n\n\nNotre pays est riche de ses savoir-faire et de ses qualifications. Riche de ses infrastructures et de ses fili\u00e8res industrielles. Il lui manque simplement une direction. La planification \u00e9cologique le permet. Tel est le sens concret de notre devoir.\n\n\nUn quinquennat contre les travailleur\u00b7ses et les ch\u00f4meur\u00b7ses\n\n\nCinq ann\u00e9es perdues pour l\u2019emploi\n. Emmanuel Macron avait commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9truire les protections des salari\u00e9\u00b7es et la n\u00e9gociation collective en 2014, quand Fran\u00e7ois Hollande l\u2019a nomm\u00e9 ministre. Il a persist\u00e9 dans cette voie au long de son quinquennat. Bilan ? Sur le quinquennat, le nombre d\u2019inscrit\u00b7es \u00e0 P\u00f4le emploi a diminu\u00e9 de seulement 200 000 et reste largement sup\u00e9rieur \u00e0 6 millions. Pas de quoi se pavaner : seuls quatre pays de l\u2019Union europ\u00e9enne ont un taux de ch\u00f4mage plus \u00e9lev\u00e9 ! En plus de se satisfaire d\u2019un r\u00e9sultat aussi m\u00e9diocre, le gouvernement est responsable de l\u2019augmentation de 21\u00a0% du nombre de ch\u00f4meur\u00b7ses inscrit\u00b7es plus de trois ans \u00e0 P\u00f4le emploi, abandonn\u00e9\u00b7es \u00e0 leur sort.\u00a0\n\n\n\n\nNombre de ch\u00f4meur\u00b7ses inscrit\u00b7es \u00e0 P\u00f4le emploi\n\n\nEn mars 2018, P\u00f4le emploi recense 6,5 millions de ch\u00f4meurs toutes cat\u00e9gories confondues\n\n\n\n\nCinq ann\u00e9es de paup\u00e9risation, \npendant lesquelles le gouvernement a consciencieusement liquid\u00e9 les droits des travailleur\u00b7ses au ch\u00f4mage : fin de l\u2019indemnisation des week-ends et jours f\u00e9ri\u00e9s ; allongement de la dur\u00e9e minimale de cotisation de 4 \u00e0 6 mois ; prise en compte des jours sans emploi dans le calcul de l\u2019indemnit\u00e9 (donc en baisse) ; diminution d\u2019un tiers de l\u2019allocation des cadres au-del\u00e0 d\u2019un semestre au ch\u00f4mage.\u00a0\n\n\nCes changements incessants ont non seulement attaqu\u00e9 les droits des ch\u00f4meur\u00b7ses, mais non contents d\u2019attaquer leurs droits, ils ont en outre d\u00e9stabilis\u00e9 leurs rep\u00e8res, en les confrontant \u00e0 de nouveaux formulaires et de nouvelles d\u00e9marches toujours plus complexes \u00e0 chaque r\u00e9inscription, ce qui multiplie le risque d\u2019erreurs, et donc celui d\u2019une retenue financi\u00e8re ! \nBilan : 39\u00a0% des personnes au ch\u00f4mage sont d\u00e9sormais sous le seuil de pauvret\u00e9.\n\n\n\n\nPart des ch\u00f4meur\u00b7ses effectivement indemnis\u00e9\u00b7es parmi celles et ceux qui ont des droits ouverts :\n\n\nGR\u00c9GOIRE Mathieu, VIV\u00c8S Claire et DEYRIS J\u00e9r\u00f4me, Quelle \u00e9volution des droits \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage ?\n(1979-2020), Paris, Rapport pour la CGT \u2013 IRES, 2020, p. 28.\n\n\n\n\nCinq ann\u00e9es de stigmatisation\n. Le gouvernement a engag\u00e9 une campagne violente et insupportable contre les ch\u00f4meurs et les ch\u00f4meuses, consid\u00e9r\u00e9\u00b7es comme des \u00ab assist\u00e9\u00b7es\u00a0\u00bb qui toucheraient ind\u00fbment de l\u2019argent public. Rien n\u2019est plus faux : les indemnit\u00e9s ch\u00f4mage proviennent des cotisations, c\u2019est-\u00e0-dire de ce que les travailleur\u00b7ses eux-m\u00eames ont mis de c\u00f4t\u00e9 durant leur carri\u00e8re en pr\u00e9vision du risque de ch\u00f4mage ! Cet argent est le leur : pas celui du gouvernement.\n\n\nCinq ann\u00e9es d\u2019\u00e9tatisation de l\u2019assurance ch\u00f4mage\n, au profit du pouvoir personnel du pr\u00e9sident. Premier acte de cette reprise en main : la suppression des cotisations ch\u00f4mage, dont les montants et l\u2019usage sont d\u00e9finis par les syndicats, au profit de la contribution sociale g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e (CSG), imp\u00f4t g\u00e9r\u00e9 par les d\u00e9put\u00e9\u00b7es\u2026 \u00e0 majorit\u00e9 LREM. Deuxi\u00e8me acte, tour de passe-passe calendaire : la CSG augmente en janvier, mais les cotisations ch\u00f4mage baissent en septembre. Et voil\u00e0 six milliards retir\u00e9s aux ch\u00f4meur\u00b7ses et dirig\u00e9s vers le budget g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019\u00c9tat ! Troisi\u00e8me et dernier acte : le gouvernement impose seul de nouvelles r\u00e8gles \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage en 2019.\n\n\nCinq ann\u00e9es de \u00ab flexibilisation \u00bb.\n Le nombre d\u2019auto-entrepreneur\u00b7ses a explos\u00e9 de plus de 60\u00a0% pendant le quinquennat Macron. Ainsi, le gouvernement se vante qu\u2019un million d\u2019entreprises ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9es en 2021. En r\u00e9alit\u00e9, les deux tiers sont des auto-entrepreneur\u00b7ses qui, faute d\u2019emploi disponible, se lancent dans des micro-entreprises, peu rentables et \u00e9cras\u00e9es par la concurrence des grosses entreprises. En 2020, leur chiffre d\u2019affaires moyen \u00e9tait inf\u00e9rieur \u00e0 15\u00a0000 euros annuels\u00a0: cela veut dire que nombre d\u2019entre eux ne se versent m\u00eame pas un SMIC !\n\n\nSi certain\u00b7es sont r\u00e9ellement ind\u00e9pendant\u00b7es, nombreux\u00b7ses sont celles et ceux pour qui ce statut est impos\u00e9 par leur employeur, notamment les grandes plateformes num\u00e9riques, afin d\u2019\u00e9chapper aux protections li\u00e9es au salariat. Avec pour cons\u00e9quence des conditions de travail, des droits sociaux et des revenus au rabais.\n\n\nLe gouvernement Macron, un des plus fervents alli\u00e9s des grandes plateformes en Europe, a r\u00e9alis\u00e9 leur souhait en cr\u00e9ant un statut sur mesure pour leurs travailleur\u00b7ses\n : par la n\u00e9gociation collective, ces \u00ab\u00a0ind\u00e9pendant\u00b7es\u00a0\u00bb pourront b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une partie des droits associ\u00e9s au salariat, tout en restant consid\u00e9r\u00e9s comme ind\u00e9pendant\u00b7es \u2014 et donc en renon\u00e7ant \u00e0 la plupart des protections.\u00a0\n\n\nL\u2019objectif : bloquer les d\u00e9cisions de justice qui les requalifient quasi-syst\u00e9matiquement en emplois salari\u00e9s, ainsi que la directive europ\u00e9enne qui pr\u00e9voit une pr\u00e9somption de salariat. Macron compte ainsi, selon le m\u00e9dia Contexte, \u00ab\u00a0\nretarder le travail sur la pr\u00e9somption de salariat\u00a0pendant la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\n\u00bb. La d\u00e9sorganisation massive de la soci\u00e9t\u00e9 et la pr\u00e9carisation des travailleurs et des travailleuses doivent cesser.\n\n\n\n\nLes nouvelles fronti\u00e8res de l\u2019auto-entrepreneuriat\n\n\nL\u2019auto-entrepreneuriat s\u2019\u00e9tend \u00e0 de plus en plus de secteurs et fait concurrence aussi bien aux contrats courts type int\u00e9rim qu\u2019aux contrats \u00e0 dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e (CDI). Le e-commerce, la grande distribution, le service en restaurant ou encore la pr\u00e9paration de commandes en entrep\u00f4ts sont autant d\u2019activit\u00e9s qui mobilisent des \u00ab\u00a0ind\u00e9pendant\u00b7es\u00a0\u00bb, souvent en toute ill\u00e9galit\u00e9 car ils et elles effectuent les m\u00eames t\u00e2ches dans les m\u00eames conditions de subordination que les salari\u00e9\u00b7es.\u00a0\n\n\nEn pleine p\u00e9riode de p\u00e9nurie de soignant\u00b7es, une start-up met d\u00e9sormais en relation infirmier\u00b7es et aide-soignant\u00b7es \u00ab\u00a0auto-entrepreneur\u00b7ses\u00a0\u00bb avec des \u00e9tablissements de sant\u00e9, dont des h\u00f4pitaux publics ! Leur mod\u00e8le \u00e9conomique repose sur le non-versement des cotisations sociales, ce qui acc\u00e9l\u00e8re l\u2019effondrement des syst\u00e8mes de retraites et de sant\u00e9.\n\n\nLe mod\u00e8le de soci\u00e9t\u00e9 que pr\u00e9pare Emmanuel Macron est aussi un danger pour les petits commer\u00e7ants et le dynamisme de nos centres-villes. En dix ans, 85 000 emplois (en solde net) de vente en magasins ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits du fait du boom du e-commerce ub\u00e9ris\u00e9. On d\u00e9passera les 100 000 d\u2019ici 2025\u00a0: le plus grand plan social de France, cautionn\u00e9 par le gouvernement qui soutient massivement l\u2019expansion des g\u00e9ants du e-commerce.\u00a0L\u2019h\u00e9catombe risque de s\u2019aggraver\u00a0: on compte d\u00e9sormais plus de 400 \u00ab\u00a0cuisines fant\u00f4mes\u00a0\u00bb (\ndark kitchens\n) en France, qui ne pr\u00e9parent \u00e0 manger que pour les applications de livraison : plus de devanture, plus de terrasse, plus de convivialit\u00e9. Ces \u00e9tablissements grignotent de plus en plus nos villes avec la b\u00e9n\u00e9diction du gouvernement\u00a0: sans r\u00e9action, notre tradition de gastronomie et de convivialit\u00e9 ne sera elle aussi plus qu\u2019un fant\u00f4me.\n\n\n\n\nDe l\u2019argent, il y en a pourtant beaucoup\u2026 mais il est soustrait aux caisses de l\u2019assurance ch\u00f4mage.\n\n\nLes r\u00e9formes fiscales d\u2019Emmanuel Macron ont enrichi les plus riches\n. Comme le note France Strat\u00e9gie, institution rattach\u00e9e au Premier ministre, l\u2019imp\u00f4t \u00e0 taux unique sur les revenus du capital et la suppression de l\u2019imp\u00f4t sur la fortune (ISF) ont g\u00e9n\u00e9r\u00e9 \n24 milliards d\u2019euros de dividendes en plus\n.\u00a0\n\n\nCette somme permettrait par exemple d\u2019augmenter de 60\u00a0% l\u2019indemnisation des ch\u00f4meur\u00b7ses \u2014 porter une allocation de 800\u00a0euros \u00e0 1\u00a0300 euros ! \u2014 ou d\u2019augmenter de 60\u00a0% le nombre d\u2019individus indemnis\u00e9s, en couvrant 1,5 million de personnes en plus.\u00a0\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nNotre strat\u00e9gie est celle d\u2019une relance durable de l\u2019\u00e9conomie au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral humain.\u00a0\n\n\nPour cela, \nnous d\u00e9clencherons un choc de demande aux deux bouts de la cha\u00eene\n.\u00a0\n\n\nD\u2019un c\u00f4t\u00e9, en relan\u00e7ant la consommation populaire\n. Nous le ferons par la cr\u00e9ation d\u2019emplois dans le secteur public, l\u2019augmentation des salaires, le partage du temps de travail et la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9. Si chacune et chacun dispose d\u2019un revenu suffisant pour consommer ce dont il a besoin, ce sont des recettes fiscales imm\u00e9diates pour l\u2019\u00c9tat, des cotisations sociales pour la s\u00e9curit\u00e9 sociale, et aussi des rentr\u00e9es suppl\u00e9mentaires pour les entreprises\u00a0! On instaure ainsi un cercle vertueux qui entra\u00eenera des cr\u00e9ations d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nDe l\u2019autre, en relan\u00e7ant l\u2019activit\u00e9 par l\u2019investissement dans la bifurcation \u00e9cologique\n. L\u2019\u00c9tat fixera une direction en planifiant la transformation de notre mod\u00e8le de production. Une telle transformation impose des investissements massifs. Nous lancerons un plan de 200 milliards d\u2019euros d\u2019investissements \u00e9cologiquement et socialement utiles, qui rempliront les carnets de commande des entreprises pour des ann\u00e9es, leur donneront de la visibilit\u00e9 et leur permettront \u00e0 la fois d\u2019investir et d\u2019embaucher.\n\n\nCette strat\u00e9gie conduira \u00e0 la cr\u00e9ation de millions d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nMais le plein emploi ne veut pas dire que toute forme de ch\u00f4mage dispara\u00eet. Les p\u00e9riodes de ch\u00f4mage continueront d\u2019exister, entre deux contrats, pour les travailleurs et travailleuses en reconversion, pour les personnes qui rencontrent des difficult\u00e9s sociales et professionnelles particuli\u00e8res.\u00a0\n\n\nNous mettrons fin \u00e0 la culpabilisation absurde et cruelle des ch\u00f4meur\u00b7ses, en reconstruisant une assurance ch\u00f4mage protectrice du revenu et des droits des travailleur\u00b7ses et en mettant en place une s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement sera garant du droit \u00e0 l\u2019emploi inscrit dans notre Constitution. En compl\u00e9ment des millions d\u2019emplois publics et priv\u00e9s cr\u00e9\u00e9s, nous instituerons \nune garantie d\u2019emploi pour que tout\u00b7e ch\u00f4meur\u00b7se de longue dur\u00e9e puisse se voir proposer une embauche dans un secteur utile\n.\n\n\nComment nous allons atteindre le plein emploi\n\n\nCr\u00e9er des emplois l\u00e0 o\u00f9 il y a urgence\n\n\nL\u2019\u00c9tat est le premier employeur de France. Face au ch\u00f4mage de masse, il porte une responsabilit\u00e9 essentielle et peut agir directement. Les besoins sociaux et environnementaux non couverts ne manquent pas !\n\n\nLe secteur public subit depuis des ann\u00e9es des coupes dans ses effectifs. Depuis 2007, la fonction publique d\u2019\u00c9tat a \u00e9t\u00e9 priv\u00e9e de 158 000 postes. Nous manquons de tout : de soignant\u00b7es, d\u2019enseignant\u00b7es, de magistrat\u00b7es.\u00a0\n\n\nD\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, le gouvernement de l\u2019Union populaire engage \nl\u2019embauche imm\u00e9diate de plusieurs milliers de fonctionnaires dans des services essentiels, avec l\u2019objectif d\u2019un million de nouveaux emplois publics.\n\n\nCes fonctionnaires viendront notamment renforcer l\u2019h\u00f4pital public aujourd\u2019hui \u00e0 bout de souffle\u00a0; soutenir des enseignant\u00b7es \u00e9puis\u00e9s par l\u2019improvisation sanitaire et les contre-r\u00e9formes Blanquer ; secourir une justice qui a \u00e9t\u00e9 clochardis\u00e9e par ses ministres successifs et qui n\u2019a plus les moyens d\u2019assurer ses missions fondamentales ; accompagner et soigner nos a\u00een\u00e9\u00b7es dignement face \u00e0 la perte d\u2019autonomie.\u00a0\n\n\nIls viendront aussi renforcer l\u2019\u00c9tat pour faire face aux immenses d\u00e9fis qu\u2019il aura \u00e0 aborder sans attendre : la planification \u00e9cologique et son corollaire la relocalisation de notre \u00e9conomie.\n\n\nNotre gouvernement d\u00e9cide \u00e9galement la titularisation des agents volontaires parmi les 1,1 million de contractuel\u00b7les des trois fonctions publiques\n \u2013 20\u00a0% des emplois ! \u2013 pour lutter contre la pr\u00e9carit\u00e9 et stabiliser les effectifs.\n\n\nLe ch\u00f4mage parmi les jeunes actif\u00b7ves est d\u00e9sormais trois fois plus fr\u00e9quent que chez leurs a\u00een\u00e9\u00b7es pour un m\u00eame dipl\u00f4me. Les projets de milliers de jeunes se brisent sur le mur du premier emploi. L\u2019autonomie des jeunes est une v\u00e9ritable urgence sociale.\u00a0\n\n\nPour garantir \u00e0 chaque jeune un emploi \u00e0 l\u2019issue de sa formation et r\u00e9pondre aux besoins sociaux non pourvus, le gouvernement engage la \ncr\u00e9ation de 300\u00a0000\u00a0\u00ab\u00a0emplois sp\u00e9cifiques jeunes\n\u00a0\u00bb d\u2019une dur\u00e9e de cinq ans, dans le secteur public et non marchand.\n\n\nRelancer l\u2019activit\u00e9 par la demande\n\n\nPar les salaires\n\n\nLa demande populaire est en berne. Les fins de mois sont difficiles pour des millions de personnes, qui se privent m\u00eame de l\u2019essentiel pour tenir.\u00a0\n\n\nPlus de la moiti\u00e9 de la richesse produite chaque ann\u00e9e provient de la consommation populaire. Sans elle, la machine tourne au ralenti ! Pour relancer l\u2019emploi, il faut que chacune et chacun puisse se procurer les biens dont il ou elle a besoin. Et pour cela, il faut augmenter les salaires.\u00a0\n\n\nL\u2019urgence, ce sont les travailleur\u00b7ses pr\u00e9caires. \nLes premi\u00e8res ann\u00e9es de mandat ciblent donc l\u2019augmentation des plus bas salaires. \nD\u2019abord par imp\u00e9ratif de lutte contre la pauvret\u00e9. Mais aussi parce que ces revenus suppl\u00e9mentaires se transformeront tout de suite en consommation. L\u2019effet sur l\u2019activit\u00e9 sera imm\u00e9diat.\u00a0\n\n\nImm\u00e9diatement, le gouvernement porte par d\u00e9cret le SMIC \u00e0 1\u00a0400 euros net. \n13\u00a0% des salari\u00e9\u00b7es d\u00e9pendent du niveau du SMIC, dont deux tiers sont des femmes. Et l\u2019effet de cette mesure ne se limitera pas aux personnes au SMIC : de nombreuses conventions collectives imposent aux entreprises d\u2019augmenter les autres salaires quand le SMIC augmente. Plus g\u00e9n\u00e9ralement, \nl\u2019augmentation du SMIC a un effet d\u2019entra\u00eenement sur les salaires inf\u00e9rieurs \u00e0 2 000 euros. C\u2019est donc plus de la moiti\u00e9 de la population qui y gagnera.\n\n\nLe SMIC sera augment\u00e9 par la suite chaque ann\u00e9e, en plus de la revalorisation automatique avec l\u2019inflation, ce qui contribuera \u00e0 tirer tous les salaires \u00e0 la hausse.\u00a0\n\n\n\n\nD\u00e9sintox : les petites entreprises vont couler avec l\u2019augmentation du SMIC !\n\n\nFait n\u00b01 : dans l\u2019histoire, la hausse du SMIC n\u2019a jamais p\u00e9nalis\u00e9 l\u2019emploi\u00a0\n\n\nLorsque le SMIC a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9, les lib\u00e9raux l\u2019ont clam\u00e9 partout : on allait tuer l\u2019\u00e9conomie\n et les emplois, les petites entreprises allaient couler. \u00c9videmment, il n\u2019en a rien \u00e9t\u00e9.\n\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, c\u2019est exactement le contraire. \nLe SMIC a augment\u00e9 de 14\u00a0% entre 1997 et 2002 : deux millions d\u2019emplois ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s sur la m\u00eame p\u00e9riode, contre trois seulement dans les dix ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes. Le Royaume-Uni, dont le salaire minimum vient d\u2019augmenter de plus de 30\u00a0% en cinq ans, a connu en novembre 2021 son record d\u2019offres d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nFait n\u00b02 : la hausse du SMIC remplit les carnets de commande des petites entreprises\n\n\n\nCe dont les petites entreprises ont besoin, c\u2019est de remplir leurs carnets de commande. La hausse du SMIC y contribue ! \nQuand on augmente les plus bas salaires, cet argent est d\u00e9pens\u00e9 et donc inject\u00e9 dans l\u2019\u00e9conomie, contrairement aux plus riches qui l\u2019\u00e9pargnent.\u00a0\n\n\nNous instaurerons en m\u00eame temps un protectionnisme \u00e9cologique et solidaire qui les prot\u00e9gera de la concurrence d\u00e9loyale, avec notamment une taxe kilom\u00e9trique aux fronti\u00e8res et des droits de douanes en fonction des conditions de production et de r\u00e9mun\u00e9ration.\n\n\nFait n\u00b03 : L\u2019Avenir en commun profitera largement aux petites entreprises\n\n\nLes petites entreprises ont \u00e9t\u00e9 particuli\u00e8rement mises en difficult\u00e9 par la pand\u00e9mie. \nNous reporterons de deux ans l\u2019\u00e9ch\u00e9ance de remboursement des pr\u00eats garantis par l\u2019\u00c9tat\n, pour \u00e9viter tout probl\u00e8me de tr\u00e9sorerie.\n\n\nElles profiteront aussi de l\u2019effet de relance du plan de 200 milliards d\u2019euros dans la bifurcation \u00e9cologique et solidaire qui les sollicitera massivement.\n\n\nNous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes absurdes qui interdisent de privil\u00e9gier les PME locales dans les march\u00e9s publics.\u00a0\n\n\nNous refonderons l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s en fonction des b\u00e9n\u00e9fices pour r\u00e9tablir l\u2019\u00e9galit\u00e9 devant l\u2019imp\u00f4t entre PME et grands groupes.\n\n\n\n\nNotre gouvernement organise \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 une conf\u00e9rence sociale pour la revalorisation des m\u00e9tiers f\u00e9minis\u00e9s\n. La crise sanitaire a rendu visible ces premi\u00e8res de corv\u00e9e : aides \u00e0 domiciles, caissi\u00e8res, assistantes maternelles et bien d\u2019autres. Pourtant, ces m\u00e9tiers du soin et de l\u2019attention \u00e0 l\u2019autre restent mal pay\u00e9s, souvent en temps partiel impos\u00e9, p\u00e9nibles et peu reconnus.\u00a0\n\n\nAu-del\u00e0 de l\u2019augmentation du SMIC qui b\u00e9n\u00e9ficiera \u00e0 beaucoup de ces femmes, cette conf\u00e9rence s\u2019accorde sur des crit\u00e8res objectifs pour \u00e9valuer ces m\u00e9tiers (technicit\u00e9, p\u00e9nibilit\u00e9, responsabilit\u00e9s) et permettre la revalorisation de chacun d\u2019entre eux en mati\u00e8re de salaires, de conditions de travail et de parcours professionnels.\n\n\nDans les entreprises priv\u00e9es, la loi encadre les n\u00e9gociations annuelles obligatoires avec les repr\u00e9sentant\u00b7es du personnel sur les r\u00e9mun\u00e9rations : les enveloppes d\u00e9di\u00e9es aux revalorisations salariales doivent \u00eatre au moins \u00e9gales \u00e0 la croissance constat\u00e9e du retour \u00e0 l\u2019actionnaire (dividendes et rachat d\u2019actions). \nAinsi, si les dividendes des actionnaires ont augment\u00e9 de 25\u00a0%, l\u2019entreprise devra augmenter d\u2019autant les salaires\n.\n\n\nNotre gouvernement d\u00e9cide \u00e9galement par d\u00e9cret du d\u00e9gel du point d\u2019indice\n, qui sert de base de calcul pour le salaire des fonctionnaires. Gel\u00e9 depuis 2010, il a appauvri les fonctionnaires, particuli\u00e8rement les moins r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\u00a0: la CGT estime ainsi que les fonctionnaires ont perdu 20\u00a0% de pouvoir d\u2019achat en 20 ans.\n\n\nD\u00e8s la publication du d\u00e9cret, nous ouvrons des n\u00e9gociations avec les syndicats sur un d\u00e9cret de revalorisation des m\u00e9tiers de la fonction publique, par la modification des grilles indiciaires.\n\n\nLa r\u00e9partition des richesses au sein de l\u2019entreprise est de plus en plus in\u00e9gale. Les salaires stagnent, les contrats pr\u00e9caires se multiplient, les femmes gagnent toujours moins que les hommes \u00e0 poste et comp\u00e9tences \u00e9gales. Pourtant, l\u2019argent ne manque pas\u00a0: \u00e0 l\u2019autre bout de la hi\u00e9rarchie, les r\u00e9mun\u00e9rations des patrons sont ind\u00e9centes. Selon Oxfam, en 2018, les patrons du CAC 40 ont gagn\u00e9 110 fois le salaire moyen dans leur entreprise.\n\n\nNotre gouvernement soumet au Parlement des mesures visant le partage des richesses.\u00a0\n\n\nLes tr\u00e8s hauts salaires sont plafonn\u00e9s\u00a0: \nun \u00e9cart maximum de 1 \u00e0 20 entre le salaire le plus bas et celui le plus haut est instaur\u00e9 dans chaque entreprise\n. Les hauts dirigeants concern\u00e9s seront ainsi oblig\u00e9s d\u2019augmenter les plus bas salaires, ou de redistribuer une partie de leur r\u00e9mun\u00e9ration.\u00a0\n\n\nPour am\u00e9liorer la qualit\u00e9 des emplois, \nun quota maximal de contrats pr\u00e9caires est \u00e9galement appliqu\u00e9 aux entreprises\u00a0\n: 5\u00a0% pour les grandes, 10\u00a0% pour les petites et moyennes entreprises.\u00a0\n\n\nLe \nnon-respect de l\u2019\u00e9galit\u00e9 salariale femme-homme est s\u00e9v\u00e8rement puni\n. Les sanctions financi\u00e8res sont massivement augment\u00e9es pour \u00eatre r\u00e9ellement dissuasives et les autres sanctions (p\u00e9nales, interdiction d\u2019attribution de march\u00e9s publics\u2026) renforc\u00e9es. Une commission de contr\u00f4le salari\u00e9e est institu\u00e9e dans chaque entreprise pour y veiller.\n\n\nPar le temps du travail\n\n\nLes 35 heures ont cr\u00e9\u00e9 350 000 emplois. Peu de mesures peuvent en dire autant ! Seulement, elles ont \u00e9t\u00e9 affaiblies par les lois de casse du droit du travail. R\u00e9sultat, nous travaillons en moyenne plus de 37 heures par semaine en emploi, alors que des millions de ch\u00f4meur\u00b7ses cherchent un poste.\n\n\nLa relance de l\u2019activit\u00e9 doit passer par le partage du temps de travail. Travailler moins pour travailler toutes et tous.\u00a0\n\n\nNous r\u00e9tablissons imm\u00e9diatement les 35\u00a0heures comme norme et les rendons effectives\n en pr\u00e9voyant dans le code du travail une majoration plus importante des heures suppl\u00e9mentaires : 25\u00a0% pour les quatre premi\u00e8res et 50\u00a0% au-del\u00e0. En mettant fin au contournement l\u00e9galis\u00e9 de la dur\u00e9e du travail, cette mesure cr\u00e9e imm\u00e9diatement des milliers d\u2019emplois.\n\n\nNous g\u00e9n\u00e9ralisons la sixi\u00e8me semaine de cong\u00e9s pay\u00e9s et allongeons la dur\u00e9e des cong\u00e9s parentaux pour qu\u2019elle soit identique pour les deux parents.\n\n\nLa r\u00e9duction du temps de travail est aussi un combat pour le progr\u00e8s social. Parce que nous travaillons moins, nous vivons plus longtemps et en meilleure sant\u00e9. Nous pouvons nous d\u00e9dier \u00e0 nos proches, nos projets associatifs, artistiques ou politiques. Nous devons b\u00e2tir une soci\u00e9t\u00e9 du temps choisi.\n\n\nL\u2019augmentation de la productivit\u00e9 au travail rend largement possible le passage aux 32 heures. De nombreuses entreprises en France et de nombreux autres pays le font d\u00e9j\u00e0.\u00a0\n\n\nPour les m\u00e9tiers p\u00e9nibles et le travail de nuit, les 32\u00a0heures deviennent imm\u00e9diatement la norme.\n Au-del\u00e0, nous convoquons une conf\u00e9rence nationale sur le partage du temps de travail et l\u2019impact du progr\u00e8s technologique.\n\n\nCette conf\u00e9rence rassemble les organisations syndicales, salariales et patronales et des chercheur\u00b7ses. Son objectif principal est de d\u00e9cider des modalit\u00e9s et du calendrier de la transition vers les 32 heures, mais \u00e9galement d\u2019\u00e9valuer l\u2019impact du progr\u00e8s technologique sur le travail et de comment rendre effectif le droit \u00e0 la d\u00e9connexion.\u00a0\n\n\nLes conclusions de cette conf\u00e9rence guideront ainsi l\u2019action du gouvernement et le calendrier des projets de loi qu\u2019il soumettra au Parlement.\n\n\nPar l\u2019investissement public\n\n\nLe d\u00e9r\u00e8glement climatique pose un d\u00e9fi in\u00e9dit \u00e0 l\u2019humanit\u00e9 : il faut adapter tout notre appareil de production \u00e0 cette urgence.\u00a0\n\n\nNous devons r\u00e9organiser l\u2019am\u00e9nagement du territoire autour de transports \u00e9cologiques, d\u00e9velopper massivement les \u00e9nergies renouvelables, construire de nouvelles fili\u00e8res industrielles sur le recyclage, la souverainet\u00e9 alimentaire, le droit \u00e0 l\u2019eau, la protection des \u00e9cosyst\u00e8mes et de la biodiversit\u00e9 et la d\u00e9pollution. Il faudra cr\u00e9er des millions d\u2019emplois de qualit\u00e9 pour mettre en \u0153uvre ces changements.\n\n\nLe gouvernement d\u2019Union populaire engage, d\u00e8s le d\u00e9but de mandat, un plan de 200 milliards d\u2019euros d\u2019investissements \u00e9cologiquement et socialement utiles sur cinq ans\n.\n\n\nLes orientations du plan d\u2019investissement seront d\u00e9finies d\u00e9mocratiquement, en dialogue avec les communes, \u00e0 travers la planification \u00e9cologique \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle verte)\n. Ils feront l\u2019objet de lois de programmation pr\u00e9sent\u00e9es au Parlement.\n\n\n\n\nInvestir dans la bifurcation \u00e9cologique pour cr\u00e9er des emplois durables\n\n\nLa bifurcation \u00e9cologique n\u00e9cessite des investissements massifs pour changer les modes de production, d\u2019\u00e9change et de consommation\n. Ce quinquennat va \u00eatre d\u00e9cisif. L\u2019\u00c9tat doit organiser la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale.\n\n\n\u00c0 travers le plan d\u2019investissement de 200 milliards, nous lancerons des grands chantiers de transformation dans les secteurs les plus polluants et pour les r\u00e9seaux essentiels \u00e0 une vie digne \u2014 transport, \u00e9nergie, logement, agriculture \u2014 pour r\u00e9pondre \u00e0 un double enjeu \u00e9cologique et social.\n\n\nLa bifurcation \u00e9cologique est indispensable \u00e0 la vie humaine : elle est aussi utile au plein emploi ! \nCes chantiers d\u2019int\u00e9r\u00eat national seront cr\u00e9ateurs d\u2019emplois qualifi\u00e9s et non d\u00e9localisables. Le protectionnisme \u00e9cologique \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au protectionnisme)\n garantira aux entreprises qui s\u2019investissent dans la bifurcation de ne plus \u00eatre \u00e9cras\u00e9e par la concurrence d\u00e9loyale.\n\n\n\n\n\n\nSortir du chantage \u00e0 l\u2019emploi\n\n\nMettre les ch\u00f4meur\u00b7ses en s\u00e9curit\u00e9 sociale\n\n\nLe monde du travail est instable et en \u00e9volution. D\u00e8s lors, les travailleur\u00b7ses sont expos\u00e9\u00b7es \u00e0 des p\u00e9riodes de ch\u00f4mage, dans lesquelles ils et elles doivent \u00eatre accompagn\u00e9\u00b7es et leurs droits et revenus maintenus.\n\n\nLes r\u00e9formes successives de l\u2019assurance ch\u00f4mage ont affaibli ce principe. D\u00e9sormais, le ch\u00f4mage n\u2019est plus un risque social mais une responsabilit\u00e9 personnelle. Les ch\u00f4meur\u00b7ses sont culpabilis\u00e9\u00b7es, accus\u00e9\u00b7es de ne pas faire les \u00ab\u00a0efforts suffisants\u00a0\u00bb et de ne pas accepter les offres inadapt\u00e9es qu\u2019ils re\u00e7oivent.\u00a0\n\n\nLa r\u00e9forme Macron de l\u2019assurance ch\u00f4mage a diminu\u00e9 les revenus des ch\u00f4meur\u00b7ses, et en particulier des plus pr\u00e9caires. Elle n\u2019a qu\u2019un seul objectif\u00a0: pousser les allocataires \u00e0 accepter n\u2019importe quel emploi, m\u00eame les plus pr\u00e9caires, les plus p\u00e9nibles et les plus mal pay\u00e9s. Elle n\u2019aura qu\u2019un seul r\u00e9sultat\u00a0: l\u2019explosion de la pr\u00e9carit\u00e9 et de la pauvret\u00e9.\n\n\nNous r\u00e9tablissons une assurance ch\u00f4mage protectrice et sa gestion paritaire.\n\n\nLe gouvernement abroge de fa\u00e7on urgente les d\u00e9crets Macron et les dispositions relatives \u00e0 l\u2019assurance ch\u00f4mage de la loi \u00ab\u00a0Avenir professionnel\u00a0\u00bb. Il engage en parall\u00e8le des n\u00e9gociations visant \u00e0 \nr\u00e9tablir une assurance ch\u00f4mage au service des ch\u00f4meur\u00b7ses\n et \u00e0 \nsortir de la logique de punition.\n\n\nIl s\u2019agit d\u2019abord d\u2019\nindemniser les ch\u00f4meur\u00b7ses d\u00e8s le premier jour de la fin de contrat et en fonction de leurs derniers salaires\n, c\u2019est-\u00e0-dire sans compter les p\u00e9riodes non-travaill\u00e9es comme aujourd\u2019hui et sans d\u00e9lai de carence.\u00a0\n\n\nIl est mis fin aux radiations d\u00e8s le premier rendez-vous manqu\u00e9 et \u00e0 l\u2019obligation d\u2019accepter une soi-disant \u00ab\u00a0offre raisonnable d\u2019emploi\u00a0\u00bb\n : les \u00e9quipes d\u00e9di\u00e9es au contr\u00f4le sont alors bascul\u00e9es vers l\u2019accompagnement.\n\n\nUn\n \nr\u00e9gime d\u2019assurance ch\u00f4mage sp\u00e9cifique pour les intermittent\u00b7es de l\u2019emploi et les int\u00e9rimaires est r\u00e9tabli\n, en revenant sur la suppression de l\u2019annexe IV et la r\u00e9forme de 2017, qui a tr\u00e8s fortement p\u00e9nalis\u00e9 les salari\u00e9\u00b7es en contrats courts.\n\n\nLes ch\u00f4meur\u00b7ses obtiennent de nouveaux droits. \nLa m\u00e9decine du travail leur est ouverte, avec des visites obligatoires d\u00e8s six mois de ch\u00f4mage. Nous rendons \u00e9galement automatique le versement des allocations apr\u00e8s la perte d\u2019un emploi.\n\n\nCes n\u00e9gociations visent \u00e0 moyen terme \u00e0 \u00e9tablir une s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle. \n\u00c0 c\u00f4t\u00e9 de la maladie, des accidents ou du ch\u00f4mage, elle couvre un nouveau risque : celui de la carri\u00e8re.\u00a0\n\n\nCette s\u00e9curit\u00e9 sociale professionnelle vise \u00e0 rendre le travail ind\u00e9pendant du capital, en permettant aux travailleuses et aux travailleurs de choisir librement leur domaine de formation et d\u2019\u00e9lever leurs qualifications. Pour cela, elle assure la continuit\u00e9 des droits personnels \u00e0 la formation, aux cong\u00e9s, \u00e0 l\u2019anciennet\u00e9\u2026 qui deviennent ainsi transf\u00e9rables d\u2019un contrat et/ou d\u2019un employeur \u00e0 l\u2019autre.\n\n\nGarantir les droits des travailleur\u00b7ses des plateformes\n\n\nNotre gouvernement se saisit de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise de l\u2019Union europ\u00e9enne pour faire avancer la directive europ\u00e9enne qui\n instaure la pr\u00e9somption de salariat pour les travailleur\u00b7ses des plateformes num\u00e9riques\n.\n\n\nUne fois adopt\u00e9e, elle est imm\u00e9diatement transpos\u00e9e dans le droit fran\u00e7ais et rendue applicable \u00e0 l\u2019ensemble des plateformes num\u00e9riques qui mettent en lien des auto-entrepreneur\u00b7ses avec des clients.\u00a0\n\n\nL\u2019augmentation imm\u00e9diate des effectifs de l\u2019inspection du travail \u2014 avec l\u2019objectif d\u2019un doublement dans le mandat \u2014 permet une recrudescence des contr\u00f4les\n : l\u2019Inspection du travail saisit le procureur de la R\u00e9publique chaque fois qu\u2019elle constate que l\u2019ind\u00e9pendance du travailleur est fictive pour faire requalifier son contrat en contrat de travail.\n\n\nLa loi de transposition instaure une repr\u00e9sentation du personnel dans le secteur des plateformes\u00a0: des instances repr\u00e9sentatives du personnel (IRP) pleines et enti\u00e8res sont constitu\u00e9es au sein de chaque plateforme concern\u00e9e et au niveau de la branche de rattachement. Les organisations syndicales repr\u00e9sentatives dans la branche de rattachement se voient conf\u00e9rer un droit d\u2019alerte aupr\u00e8s de l\u2019inspection du travail sur ces sujets.\n\n\nLa garantie d\u2019emploi pour les ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e\n\n\nUn ch\u00f4meur ou une ch\u00f4meuse de longue dur\u00e9e a deux fois moins de chances de reprendre un emploi qu\u2019un\u00b7e autre ch\u00f4meur\u00b7se. En effet, plus le ch\u00f4mage dure, plus l\u2019on subit non seulement la pr\u00e9carit\u00e9 financi\u00e8re, mais \u00e9galement l\u2019exclusion sociale, l\u2019isolement, une perte de qualification, des probl\u00e8mes de sant\u00e9, et enfin, la destruction de l\u2019estime de soi.\n\n\nCes violences subies par les ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e compliquent le retour \u00e0 l\u2019emploi. Pourtant, personne n\u2019est inemployable. Chacun\u00b7e a un savoir mobilisable et utile. La logique de la proposition de garantie d\u2019emploi est la suivante : il existe partout des travaux utiles \u00e0 r\u00e9aliser, des besoins sociaux et \u00e9cologiques qui ne sont couverts ni par les services publics, ni par le secteur marchand. Le service public de l\u2019emploi doit organiser la cr\u00e9ation d\u2019emplois d\u00e9di\u00e9s aux ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e volontaires, en partant de leurs projets, leurs qualifications et des besoins locaux.\u00a0\n\n\nLe gouvernement propose donc une loi qui ajoute aux missions du service public de l\u2019emploi de fournir un emploi utile \u00e0 tout\u00b7e ch\u00f4meur\u00b7se de longue dur\u00e9e\n, financ\u00e9 par l\u2019\u00c9tat et coh\u00e9rent avec ses qualifications, son parcours professionnel et ses souhaits.\u00a0\n\n\nDes comit\u00e9s de la garantie d\u2019emploi sont cr\u00e9\u00e9s.\n Ils se composent des repr\u00e9sentant\u00b7es des ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e, des syndicats, des services d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019\u00c9tat concern\u00e9s par l\u2019emploi, des associations de ch\u00f4meur\u00b7ses, d\u2019acteurs \u00e9conomiques comme les branches professionnelles, les chambres du commerces et de l\u2019industrie, les chambres des m\u00e9tiers et de l\u2019artisanat, d\u2019acteurs de l\u2019insertion comme les structures locales de l\u2019insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, les missions locales ou les plans locaux pour l\u2019insertion et l\u2019emploi, ainsi que de repr\u00e9sentant\u00b7es des collectivit\u00e9s territoriales.\u00a0\n\n\nIls organisent et font conna\u00eetre la garantie d\u2019emploi sur leur territoire, afin d\u2019impulser et d\u2019accompagner la cr\u00e9ation de collectifs locaux pour l\u2019emploi\n. Ces collectifs locaux sont fondamentaux. D\u2019abord, car c\u2019est au niveau local que peut se faire l\u2019\u00e9valuation des travaux utiles non r\u00e9alis\u00e9s. Mais surtout, la cr\u00e9ation de tels collectifs permet d\u2019int\u00e9grer directement les personnes \u00e9ligibles, pour les associer \u00e0 toutes les \u00e9tapes de la formulation d\u2019un projet de cr\u00e9ation d\u2019emplois.\u00a0\n\n\nP\u00f4le emploi, les services sociaux d\u00e9partementaux et des CCAS, ainsi que les autres structures en contact avec les ch\u00f4meur\u00b7ses de longue dur\u00e9e, informent les personnes \u00e9ligibles et les encouragent \u00e0 rejoindre les collectifs locaux. Ils les orientent vers les structures les plus adapt\u00e9es \u00e0 leurs projets et besoins : insertion par l\u2019activit\u00e9 \u00e9conomique, dont les moyens sont par ailleurs fortement renforc\u00e9s, ou garantie d\u2019emploi notamment.\u00a0\n\n\nUne fois les emplois \u00e0 cr\u00e9er identifi\u00e9s, les collectifs locaux d\u00e9posent un projet de cr\u00e9ation d\u2019emplois qui doit \u00eatre valid\u00e9 par les comit\u00e9s de la garantie emploi.\n Les comit\u00e9s s\u2019assurent que les emplois \u00e0 cr\u00e9er n\u2019entrent pas en concurrence avec des missions de service public, d\u2019o\u00f9 l\u2019importance de la participation des syndicats. Une fois le projet valid\u00e9, les collectifs locaux cr\u00e9ent des organisations \u00e0 but d\u2019emploi, sous forme d\u2019associations, coop\u00e9ratives ou entreprises, qui embauchent les ch\u00f4meurs de longue dur\u00e9e. Les emplois sont \u00e0 temps choisi de 20 \u00e0 35 heures, sans mobilit\u00e9 contrainte et r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s au moins au SMIC.\u00a0\n\n\nToute nouvelle personne \u00e9ligible qui se manifeste apr\u00e8s la cr\u00e9ation d\u2019une organisation \u00e0 but d\u2019emploi est mise en relation avec les collectifs locaux.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte, ce que \u00e7a rapporte\n\n\nLes mesures que nous proposons ne sont pas toutes \u00e0 la charge du budget de l\u2019\u00c9tat. Dans bien des cas, il s\u2019agit de mieux partager les richesses qui existent d\u00e9j\u00e0. En posant un cadre aux entreprises en termes de salaire minimum, d\u2019\u00e9carts de salaire maximum, d\u2019imp\u00e9ratif de protection des travailleur\u00b7ses, \nnous imposons une nouvelle r\u00e9partition de la valeur plus favorable aux travailleurs et travailleuses.\n\n\n\u00c0 l\u2019inverse, de nombreuses ressources publiques \u00e9taient jusqu\u2019alors utilis\u00e9es dans des politiques inefficaces qui visaient \u00e0 cr\u00e9er de l\u2019emploi. \nNous financerons le plein emploi en r\u00e9orientant ces d\u00e9penses et en \u00e9conomisant les d\u00e9penses li\u00e9es au ch\u00f4mage de masse.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte\n\n\nNotre politique consiste \u00e0 provoquer, d\u00e8s le d\u00e9but du quinquennat, un choc massif de demande aux deux bouts de la cha\u00eene.\n\n\nLe choc de demande par la consommation populaire, d\u2019abord, passera par trois types de mesures imm\u00e9diates.\u00a0\u00a0\n\n\nLes mesures d\u2019augmentation de salaire, d\u2019abord.\n\n\nLa \nhausse du SMIC\n \u00e0 1\u00a0400 euros net, qui impacte tous les salaires jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0000 euros, repr\u00e9sente un co\u00fbt de 1,8 milliards d\u2019euros par an pour l\u2019\u00c9tat.\n\n\nLa \nrevalorisation des traitements des fonctionnaires \net la \ntitularisation des pr\u00e9caires de la fonction publique, \nenti\u00e8rement prises en charge par l\u2019\u00c9tat pour ne pas grever les budgets des collectivit\u00e9s et des h\u00f4pitaux qui ont d\u00e9j\u00e0 tant subi l\u2019aust\u00e9rit\u00e7\u00e9, repr\u00e9sentent un co\u00fbt total de 26,5 milliards d\u2019euros.\n\n\nLes mesures de cr\u00e9ations d\u2019emplois imm\u00e9diatement utiles, ensuite.\n\n\nD\u2019abord, la \ncr\u00e9ation d\u2019emplois indispensables dans nos services publics\n pour satisfaire les besoins sociaux et \u00e9cologiques. Ce sont ainsi ainsi un million de postes qui seront cr\u00e9\u00e9s, et dont les premiers recrutements interviendront d\u00e8s 2022.\u00a0\n\n\nLes principaux p\u00f4les de recrutements seront notamment le service public de la d\u00e9pendance avec 243\u00a0000 recrutements dans les EHPAD, l\u2019\u00c9ducation nationale avec 60\u00a0000 recrutements imm\u00e9diats et 190\u00a0000 \u00e0 terme, l\u2019h\u00f4pital public avec 100\u00a0000 soignant\u00b7es, la justice avec 65\u00a0000 postes, l\u2019enseignement sup\u00e9rieur et la recherche avec 30\u00a0000 recrutements.\u00a0\n\n\nEnsuite, nous lancero\nns la cr\u00e9ation de 300 000 emplois sp\u00e9cifiques jeunes\n dans le secteur non marchand et public, repr\u00e9sentant un co\u00fbt de 5,7 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nLes mesures d\u2019investissement dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale, enfin.\n\n\nL\u2019investissement public en faveur de la bifurcation \u00e9cologique, \u00e0 travers \nle plan d\u2019investissement de 200 milliards\n, sera un des principaux pourvoyeurs d\u2019emplois.\n\n\nLes principaux postes de ce plan seront le passage \u00e0 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables, l\u2019isolation de 700\u00a0000 logements par an, l\u2019investissement dans le transport ferroviaire de personnes et de marchandises et dans le d\u00e9veloppement des mobilit\u00e9s douces, la construction de 200\u00a0000 logements publics par an, la mise en accessibilit\u00e9 des \u00e9tablissements ou encore le renouvellement des canalisations d\u2019eau.\n\n\nEnfin, \nla garantie d\u2019emploi\n repr\u00e9sente un co\u00fbt de 18 milliards par an pour une pr\u00e9vision de 1,8 million d\u2019emplois ainsi cr\u00e9\u00e9s.\n\n\nCe que \u00e7a rapporte\n\n\nL\u2019augmentation du niveau de vie et les cr\u00e9ations d\u2019emplois rapporteront massivement aux finances publiques\n, permettant d\u2019investir dans les services publics et la redistribution.\n\n\nLes hausses de salaires et les cr\u00e9ations d\u2019emplois, publics et priv\u00e9s, g\u00e9n\u00e9reront ainsi des recettes fiscales (imp\u00f4t sur le revenu notamment) ainsi que des cotisations sociales. La hausse de la consommation populaire engendrera notamment des recettes nouvelles, notamment de taxe sur la valeur ajout\u00e9e (TVA).\u00a0\n\n\nLe ch\u00f4mage co\u00fbte extr\u00eamement cher \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. \nLa fin du ch\u00f4mage de masse constituera ainsi une source d\u2019\u00e9conomies massives.\u00a0\n\n\nD\u2019abord, le co\u00fbt direct du ch\u00f4mage est de 55 milliards d\u2019allocations vers\u00e9es et de formation professionnelle, auxquels s\u2019ajoutent 6 milliards de frais de gestion.\n\n\nSes co\u00fbts sociaux sont encore plus consid\u00e9rables et gr\u00e8vent les budgets publics. Les ruptures conjugales se r\u00e9percutent sur les aides personnelles au logement (APL), l\u2019isolement social sur les prestations de survie, l\u2019\u00e9chec scolaire des enfants sur les d\u00e9penses scolaires et universitaires.\u00a0\n\n\nEnfin, le ch\u00f4mage de masse co\u00fbte cher \u00e0 tou\u00b7tes les salari\u00e9\u00b7es en poste, qui doivent mod\u00e9rer leurs demandes salariales de peur d\u2019\u00eatre remplac\u00e9s par une autre personne pr\u00eate \u00e0 travailler \u00e0 moindre co\u00fbt.\u00a0\n\n\nLe plein emploi rapporte donc beaucoup !\n\n"}, {"id": 1011, "markdown": "\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n----------------------------------\n\n\n**Vivre sans toit ? C\u2019est vivre sans moi. \u00catre sans feu ni lieu reste la mal\u00e9diction de tout temps. Sans toit, qui est-on ? Invisible pour les autres et parfois pour soi-m\u00eame. Deux mille personnes par an meurent dans la solitude de la rue.**\n\n\n**L\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement autonome et durable est un droit fondamental pour tous les \u00eatres humains**. Lorsqu\u2019il n\u2019est pas satisfait, nombre d\u2019autres droits ne peuvent l\u2019\u00eatre\u00a0: acc\u00e9der \u00e0 un travail, fonder une famille, s\u2019\u00e9duquer, pratiquer des loisirs, une activit\u00e9 sportive. Refuser un logement \u00e0 une femme ou un homme, c\u2019est tout simplement lui refuser de construire sa vie.\u00a0\n\n\nCe droit a \u00e9t\u00e9 reconnu dans les textes. La D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019Homme de 1948 le proclame dans son article 25. Le pr\u00e9ambule de la constitution de 1946, int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 notre bloc constitutionnel, dispose quant \u00e0 lui que \u00ab la Nation assure \u00e0 l\u2019individu et \u00e0 la famille les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 son d\u00e9veloppement. Elle garantit \u00e0 tous, notamment \u00e0 l\u2019enfant, \u00e0 la m\u00e8re et aux vieux travailleurs, la protection de la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 mat\u00e9rielle, le repos et les loisirs \u00bb. Sur la base de ce texte, le Conseil constitutionnel a consid\u00e9r\u00e9 dans sa d\u00e9cision du 19 janvier 1995 que la possibilit\u00e9 de disposer d\u2019un logement d\u00e9cent \u00e9tait un objectif de valeur constitutionnelle. Enfin, la loi du 5 mars 2007 instituant le droit au logement opposable a institu\u00e9 que \u00ab le droit \u00e0 un logement d\u00e9cent et ind\u00e9pendant est garanti par l\u2019\u00c9tat \u00e0 toute personne qui n\u2019est pas en mesure d\u2019y acc\u00e9der par ses propres moyens ou de s\u2019y maintenir\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\n**Pourtant, en 2022 en France, le droit au logement est encore tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre une r\u00e9alit\u00e9. Notre pays, sixi\u00e8me puissance mondiale sur le plan de la richesse, compte sur son sol 300\u00a0000 personnes sans domicile fixe. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, leur nombre a doubl\u00e9.**\n\n\nCertain\u00b7es dorment dehors chaque nuit, d\u2019autres alternent entre des chambres d\u2019h\u00f4tel social, des centres d\u2019h\u00e9bergement et la rue. Toutes et tous sont priv\u00e9\u00b7es de la dignit\u00e9 minimale due \u00e0 chaque \u00eatre humain, expos\u00e9\u00b7es \u00e0 la maladie, au danger, \u00e0 la mort.\u00a0\n\n\n**Ces dizaines de milliers de personnes cherchant refuge dans nos parcs, dans les transports en commun, sous les ponts, dans les interstices de nos villes, forment ce qu\u2019il faut bien appeler une crise humanitaire permanente sur notre sol.**\n\n\nComment une telle situation de mis\u00e8re est-elle possible dans notre pays ? Comment peut-elle, d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e, s\u2019aggraver ? \u00c0 la racine de ce mal, il y a la transformation de plus en plus compl\u00e8te du logement en marchandise sp\u00e9culative. Les bulles immobili\u00e8res \u00e0 Paris et dans nos grandes villes ainsi que la place grandissante de la finance dans l\u2019acquisition de logement en sont les signes les plus \u00e9vidents. Mais ce processus inclut aussi l\u2019affaiblissement du logement social et public, et les politiques de d\u00e9r\u00e9gulation du march\u00e9 du logement. Ici comme dans d\u2019autres domaines, le march\u00e9 cr\u00e9e le chaos.\n\n\nC\u2019est donc la sortie du march\u00e9 qu\u2019il faut rechercher. C\u2019est dans ce sens que nous d\u00e9fendons le droit au logement comme un imp\u00e9ratif absolu. Un droit ne peut jamais \u00eatre r\u00e9duit enti\u00e8rement \u00e0 une marchandise, car y acc\u00e9der ne peut \u00eatre conditionn\u00e9 aux barri\u00e8res qu\u2019installent les logiques de march\u00e9. D\u00e8s lors, l\u2019\u00c9tat a la responsabilit\u00e9 de le faire garantir\u00a0: nous \u00e9tendrons le domaine du logement social et encadrerons les loyers priv\u00e9s.\n\n\nMais il faut aussi trouver les moyens de r\u00e9parer la situation dont nous h\u00e9ritons : c\u2019est le sens de ce plan sp\u00e9cifique pour mettre \u00e0 l\u2019abri puis loger toutes les personnes qui sont aujourd\u2019hui \u00e0 la rue d\u00e8s les premiers mois du quinquennat. Les moyens de l\u2019\u00c9tat seront mobilis\u00e9s dans le sens d\u2019une action rapide. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement n\u2019est pas n\u00e9gociable. Il ne peut pas \u00eatre sous conditions. Loger quelqu\u2019un n\u2019est pas un co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9. C\u2019est au contraire permettre \u00e0 une personne en perte de soi de retrouver de la stabilit\u00e9, de s\u2019ins\u00e9rer, d\u2019avoir un emploi et de contribuer au bonheur commun.\u00a0 Nous ne consid\u00e9rons pas l\u2019existence de ce quart-monde dans notre pays comme un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une cons\u00e9quence collat\u00e9rale du syst\u00e8me. Pour nous, ce fait est au c\u0153ur du n\u00e9olib\u00e9ralisme, et de son syst\u00e8me de contr\u00f4le des personnes par la peur du lendemain. Mettre fin \u00e0 cette injustice sera donc aussi mis au centre de nos priorit\u00e9s.\n\n\n\n### **Lexique**\n\n\n**sans-abri :** personne vivant \u00e0 la rue ou dans un abri de fortune.\n\n\n**Sans domicile fixe (SDF) :** comprend les personnes sans-abri ainsi que les personnes vivant dans les h\u00f4tels sociaux, les centres d\u2019h\u00e9bergement ou les bidonvilles.\n\n\n**Mal log\u00e9\u00b7e :** comprend les personnes SDF ainsi que les personnes en h\u00e9bergement contraint chez un tiers, priv\u00e9es de confort (absence d\u2019eau courante, de WC, de chauffage ou de coin cuisine) ou en surpeuplement accentu\u00e9.\n\n\n\nUn quinquennat de violence sociale\n----------------------------------\n\n\n**La politique d\u2019Emmanuel Macron en mati\u00e8re de logement a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une grande violence sociale.**\n\n\nLe budget allou\u00e9 aux politiques sociales du logement a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 comme jamais. Tout le monde se souvient de la coupe de cinq euros dans les aides au logement (APL) d\u00e8s le premier \u00e9t\u00e9 de son quinquennat. Des coupes s\u00e8ches et lourdes de cons\u00e9quences dans les budgets des organismes de logements sociaux ont suivi.\u00a0\n\n\n**Jamais le monde HLM n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi appauvri que sous Macron.** La construction de nouveaux logements a encore ralenti et donc la file d\u2019attente pour se voir attribuer un logement s\u2019est allong\u00e9e. La vente de HLM a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9e pour compenser les coupes budg\u00e9taires. Dans le march\u00e9 priv\u00e9, les normes minimales pour les logements neufs \u2014 notamment en mati\u00e8re d\u2019accessibilit\u00e9 \u2014 ont \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9es, tout comme les droits des locataires \u2014 avec notamment la cr\u00e9ation d\u2019un bail pr\u00e9caire.\n\n\n\n### **La politique du logement sous Macron vue par\u2026**\n\n\n* **Leilani Farha, rapporteure sp\u00e9ciale de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur le droit au logement**  \n\u00ab Les expulsions et \u00e9vacuations men\u00e9es \u00e0 travers le pays [la France], dans des contextes divers, sont en violation du droit humanitaire international. \u00bb\n\n\n* **Christophe Robert, pr\u00e9sident de la Fondation Abb\u00e9-Pierre**  \n\u00ab Les plus pauvres sont les grands perdants de ce quinquennat. \u00bb\n\n\n* **Institut Montaigne** ***(institut class\u00e9 comme lib\u00e9ral)***  \n\u00ab Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 marche forc\u00e9e, de faire des coupes budg\u00e9taires dans le secteur du logement, se concentrant en particulier sur le logement social et l\u2019accession sociale \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Ceci a provoqu\u00e9 une crise importante [\u2026] et [a] abouti \u00e0 un syst\u00e8me instable, qui pr\u00e9sente le risque d\u2019\u00e9carter les plus modestes de l\u2019acc\u00e8s au logement.\u00a0\u00bb\n\n\n\n**Comme pr\u00e9vu, cette politique a aggrav\u00e9 la crise du logement.** Le nombre de personnes sans domicile a plus que doubl\u00e9 depuis 2012. Cyniquement, le gouvernement s\u2019est targu\u00e9 d\u2019avoir augment\u00e9 le budget d\u00e9volu \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Mais cette augmentation repr\u00e9sente le dixi\u00e8me de ce qu\u2019il a retir\u00e9 de l\u2019autre main du budget global de l\u2019acc\u00e8s au logement ! Ces miettes ne sont l\u00e0 que pour donner l\u2019illusion d\u2019une politique sociale.\u00a0\n\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, ce sont les folies lib\u00e9rales qui sont \u00e0 la racine des maux qu\u2019ils pr\u00e9tendent ensuite corriger. Le malheur r\u00e9pandu est consid\u00e9r\u00e9 en quelque sorte comme un \u00ab mal n\u00e9cessaire \u00bb. Alors bien s\u00fbr, **la promesse du Pr\u00e9sident, au mois de juillet 2017, qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab plus personne dans la rue d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e \u00bb est rest\u00e9e lettre morte**. Comme son adoption, le temps d\u2019une campagne \u00e9lectorale, du langage des associations sur la strat\u00e9gie du \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb : c\u2019\u00e9tait un leurre.\n\n\nPire encore, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver et sous pr\u00e9texte de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la gestion au thermom\u00e8tre\u00a0\u00bb de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence, la ministre du Logement n\u2019a pr\u00e9vu aucune ouverture de places d\u2019h\u00e9bergement p\u00e9renne. Les associations ne cessent pourtant de tirer la sonnette d\u2019alarme.\u00a0\n\n\n**En France, chaque soir, plus de 3 800 personnes \u00e0 la rue contactent le num\u00e9ro d\u2019urgence sociale, le 115, sans qu\u2019aucune proposition d\u2019h\u00e9bergement ne leur soit faite**. En Seine-Saint-Denis, ce sont chaque soir soixante enfants de moins de trois ans qui dorment dans la rue. **Le collectif \u00ab\u00a0Les Morts de la rue\u00a0\u00bb estime que chaque ann\u00e9e, plus de deux mille personnes meurent de la rue**, \u00e0 l\u2019\u00e2ge moyen de cinquante ans.\n\n\n\n### **La r\u00e9alit\u00e9 du sans-abrisme**\n\n\n#### **+ 110\u00a0%**\n\n\nC\u2019est l\u2019augmentation du nombre de sans-abri depuis 2012. En 2012, la France comptait 143\u00a0000 sans-abri. Aujourd\u2019hui, ils sont 300\u00a0000.\u00a0\n\n\n#### **\u2013 30\u00a0%**\n\n\nC\u2019est la baisse du nombre de nouveaux logements sociaux depuis 2017 : de 86\u00a0000 \u00e0 61\u00a0000 en 2021.\n\n\n#### **1 sur 10**\n\n\n1 logement sur 10 est vacant en France. En 15 ans, le nombre de logements vacants a augment\u00e9 d\u2019un million.\n\n\n#### **10**\n\n\nC\u2019est le nombre de logements vacants par personne \u00e0 la rue en France : 3,1 millions de logements pour 300\u00a0000 sans-abri.\n\n\n#### **49 ans**\n\n\nC\u2019est l\u2019esp\u00e9rance de vie moyenne d\u2019une personne qui vit dans la rue.\n\n\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n---------------\n\n\nPour nous, le logement n\u2019est pas un bien de march\u00e9 visant \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer un profit. **Se loger est un besoin essentiel pour chaque \u00eatre humain, donc un droit.**\n\n\nDe ce fait, notre gouvernement n\u2019a pas l\u2019intention de corriger \u00e0 la marge quelques dysfonctionnements, ou bien de s\u2019occuper \u00e0 la va-vite de celles et ceux qui sont exclu\u00b7es de ce march\u00e9. Nous refuserons cat\u00e9goriquement cette exclusion. Pour chaque personne sans-abri, et au-del\u00e0 pour chaque personne sans domicile fixe, l\u2019objectif sera clairement de la faire acc\u00e9der \u00e0 un logement.\u00a0\n\n\n**Nous ne visons rien d\u2019autre que l\u2019\u00e9radication du sans-abrisme dans notre pays.** Voil\u00e0 pour la philosophie g\u00e9n\u00e9rale.\u00a0\n\n\n\u00c0 partir d\u2019elle, nous d\u00e9ploierons une strat\u00e9gie \u00e0 plusieurs \u00e9tages.\u00a0\n\n\nLe premier consistera \u00e0 **mettre tout le monde \u00e0 l\u2019abri** afin de stopper urgemment la crise humanitaire de dizaines de milliers de femmes, d\u2019hommes et d\u2019enfants vivant \u00e0 la rue.\u00a0\n\n\nLe deuxi\u00e8me \u00e9tage impliquera de **mobiliser des logements pour les personnes sans domicile** par tous les moyens possibles.\u00a0\n\n\nEnfin, notre politique de long terme ira dans le sens d\u2019une **d\u00e9marchandisation du logement** afin de tarir la source du sans-abrisme.\n\n\nComment nous allons \u00e9radiquer le sans-abrisme\n---------------------------------------------\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire comprend un ou une haut-commissaire \u00e0 l\u2019\u00e9radication du sans-abrisme.\n\n\nLe premier objectif fix\u00e9 par le gouvernement est de **mettre \u00e0 l\u2019abri, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022, toutes les personnes qui dorment \u00e0 la rue.** Cela n\u00e9cessite de trouver des solutions rapidement mobilisables pour les dizaines de milliers d\u2019hommes, de femmes et d\u2019enfants qui dorment dehors. Le plus urgent est de fournir \u00e0 ces personnes un toit, un endroit chaud, des lits, des sanitaires, une aide alimentaire, un acc\u00e8s aux soins et un diagnostic social, sans les s\u00e9parer de leurs proches.\n\n\nCet objectif de tr\u00e8s court terme est compl\u00e9mentaire \u00e0 **la philosophie globale de notre politique : fournir \u00e0 chaque m\u00e9nage un logement p\u00e9renne.** D\u00e8s le d\u00e9but de mandat, ces deux strat\u00e9gies s\u2019alimentent. En effet, les places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence sont aujourd\u2019hui engorg\u00e9es du fait de la difficult\u00e9 pour les personnes accueillies d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un logement p\u00e9renne. L\u2019acc\u00e8s au logement lib\u00e9rera rapidement des places d\u2019urgence, contribuant ainsi \u00e0 respecter notre engagement de ne plus laisser personne dormir dehors d\u00e8s l\u2019hiver 2022.\u00a0\n\n\n**Notre plan \u00ab z\u00e9ro sans-abri \u00bb est donc in\u00e9dit \u00e0 la fois dans le montant des moyens mobilis\u00e9s (3,7 milliards d\u2019euros) et dans la volont\u00e9 d\u2019articuler r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019urgence et acc\u00e8s au logement p\u00e9renne.**\n\n\n### \nH\u00e9berger dans l\u2019urgence et dignement\n\n\n#### \nMobiliser d\u2019urgence les h\u00e9bergements pour l\u2019hiver 2022\n\n\n**D\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, notre gouvernement organise la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour cr\u00e9er des places suppl\u00e9mentaires en centres d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence ou d\u2019insertion**. Ces places d\u2019h\u00e9bergement assureront un accueil digne et un accompagnement social r\u00e9pondant aux besoins des personnes.\u00a0\n\n\nLes collectivit\u00e9s territoriales, \u00e9tablissements publics et bailleurs sociaux sont sollicit\u00e9s pour mettre \u00e0 disposition des locaux, qui seront am\u00e9nag\u00e9s et g\u00e9r\u00e9s par des associations afin d\u2019h\u00e9berger les personnes sans-abri orient\u00e9es par le 115.\u00a0  \n**Notre principe en la mati\u00e8re est celui du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb** : l\u2019\u00c9tat prend en charge les frais engendr\u00e9s pour l\u2019am\u00e9nagement et la mise aux normes d\u2019urgence des locaux. Il accorde les moyens n\u00e9cessaires aux associations pour accueillir dignement tous les publics, y compris avec des troubles psychologiques, des addictions, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui n\u00e9cessitent un accompagnement m\u00e9dico-social renforc\u00e9 et la possibilit\u00e9 d\u2019accueillir des animaux de compagnie.\n\n\n##### \nMobiliser les locaux temporairement vacants\n\n\n**Afin d\u2019augmenter le nombre de places disponibles, le gouvernement mobilise tout particuli\u00e8rement les locaux temporairement vacants,** enmultipliant les \u00ab\u00a0conventions d\u2019occupation intercalaires \u00bb**,** cr\u00e9\u00e9es par la loi du 25 mars 2009 de mobilisation pour le logement et la lutte contre l\u2019exclusion.\u00a0\n\n\nDes milliers de locaux sont temporairement laiss\u00e9s vacants car ils sont en transition entre deux affectations, en attente de travaux, etc. Une grande partie d\u2019entre eux pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pendant cette p\u00e9riode pour accueillir des personnes sans-abri, en signant des conventions entre le propri\u00e9taire du b\u00e2timent et une association agr\u00e9\u00e9e par l\u2019\u00c9tat. Les propri\u00e9taires mettent ainsi leurs locaux \u00e0 disposition d\u2019une association qui s\u2019engage \u00e0 son tour \u00e0 la proposer \u00e0 des personnes pr\u00e9caires, \u00e0 en assurer la pr\u00e9servation \u00e0 en rendre l\u2019usage \u00e0 l\u2019issue de la convention.\u00a0\n\n\nD\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 en \u00cele-de-France, l\u2019h\u00e9bergement intercalaire sera mis en \u0153uvre dans toutes les zones urbaines o\u00f9 le ph\u00e9nom\u00e8ne de sans-abrisme est important. Partout en France, les directions d\u00e9partementales de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s (DDETS) sont donc charg\u00e9es d\u2019identifier, en lien avec les communes, tous les locaux vacants susceptibles d\u2019\u00eatre imm\u00e9diatement mobilis\u00e9s, en particulier sur le patrimoine des propri\u00e9taires publics et sociaux. L\u2019\u00c9tat prend en charge les travaux de mise aux normes et contr\u00f4le les conditions d\u2019hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9.\n\n\n##### \nFaire cesser la sp\u00e9culation immobili\u00e8re sur les b\u00e2timents publics\n\n\n**L\u2019ensemble des projets immobiliers sur des terrains ou b\u00e2timents publics seront pass\u00e9s en revue pour en questionner la pertinence.****Aujourd\u2019hui, trop de projets immobiliers men\u00e9s dans des anciens locaux publics participent en effet \u00e0 la gentrification.**\n\n\n**Ce sont souvent d\u2019anciens h\u00f4pitaux, d\u2019anciennes casernes ou autres b\u00e2timents publics d\u2019envergure** qui sont livr\u00e9s \u00e0 des promoteurs priv\u00e9s pour y construire des activit\u00e9s tr\u00e8s lucratives dans les quartiers les plus centraux des m\u00e9tropoles. Pour les promoteurs, des terrains et b\u00e2timents aussi vastes sont une v\u00e9ritable mine d\u2019or. Les incubateurs de start-ups, les centres commerciaux ou touristiques et les bureaux y ont la part belle. Beaucoup de mobilisations citoyennes se sont d\u00e9velopp\u00e9es pour les combattre, associant syndicats, riverains, associations \u00e9cologistes ou de lutte pour le droit au logement. Mais leur voix ne p\u00e8se souvent pas assez, face aux profits colossaux qui sont en jeu.\n\n\nAinsi, dans les tous premiers mois du mandat, l\u2019ensemble de ces projets sont examin\u00e9s par les directions concern\u00e9es de l\u2019\u00c9tat : direction immobili\u00e8re de l\u2019\u00c9tat, Sant\u00e9, Arm\u00e9es. Dans chaque d\u00e9partement, les DDETS sont charg\u00e9es de recenser les projets sur des fonciers publics en lien avec les collectivit\u00e9s et \u00e9tablissements publics.\u00a0\n\n\nQuand les locaux en question sont encore vacants, les pr\u00e9fets agissent pour \u00e9viter ou interrompre les ventes. Apr\u00e8s travaux de mise aux normes, ils les mettent \u00e0 disposition d\u2019une association agr\u00e9\u00e9e par l\u2019\u00c9tat pour l\u2019h\u00e9bergement.\n\n\n\n### **L\u2019exemple de l\u2019H\u00f4tel-Dieu \u00e0 Paris**\n\n\n**Nous appliquerons cette m\u00e9thode au projet en cours dans une partie de l\u2019H\u00f4tel-Dieu \u00e0 Paris.**\n\n\nL\u2019H\u00f4tel-Dieu est le plus vieil h\u00f4pital de la capitale. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sous les effets des politiques de coupes budg\u00e9taires dans la sant\u00e9 publique et de regroupement des services dans des h\u00f4pitaux g\u00e9ants, plusieurs services ont ferm\u00e9, comme la maternit\u00e9. En 2019, l\u2019Assistance Publique \u2013 H\u00f4pitaux de Paris (AP-HP) a confi\u00e9 au promoteur Novaxia le tiers du b\u00e2timent pour y installer un incubateur de start-ups. Cela repr\u00e9sente 20\u00a0000 m2.\u00a0\n\n\n**Nous proposerons, en lien avec le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et l\u2019AP-HP, qui reste le propri\u00e9taire du b\u00e2timent, de suspendre ce projet et de mettre \u00e0 disposition cet espace pour cr\u00e9er un centre d\u2019h\u00e9bergement**.\u00a0\n\n\nEn lien avec le mouvement social qui lutte depuis des ann\u00e9es pour conserver la vocation sanitaire de l\u2019H\u00f4tel-Dieu, nous proposerons la cr\u00e9ation d\u2019un centre sp\u00e9cifique pour les personnes n\u00e9cessitant un accompagnement m\u00e9dical et psychologique.\n\n\n\n\n##### \nMobiliser des chambres d\u2019h\u00f4tel en garantissant l\u2019h\u00e9bergement digne\n\n\nL\u2019utilisation de chambres d\u2019h\u00f4tel est une forme d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence que nous devrons continuer \u00e0 mobiliser pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es. **Face \u00e0 l\u2019urgence, pendant l\u2019hiver 2022, nous mobilisons davantage de chambres d\u2019h\u00f4tel, avec un contr\u00f4le pr\u00e9alable de leur qualit\u00e9**.\u00a0\n\n\nNous renfor\u00e7ons les contr\u00f4les pour sanctionner et rompre les conventions avec les h\u00f4teliers marchands de sommeils qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un financement public alors qu\u2019ils proposent un h\u00e9bergement indigne aux personnes orient\u00e9es par le 115. Nous augmentons \u00e9galement les moyens des plateformes d\u2019accompagnement des personnes \u00e0 l\u2019h\u00f4tel pour rompre leur isolement.\u00a0\n\n\nEn l\u2019\u00e9tat actuel, de tr\u00e8s nombreuses chambres d\u2019h\u00f4tel restent vides en raison de la pand\u00e9mie. Ainsi, l\u2019\u00e9t\u00e9 2021 fut encore tr\u00e8s en dessous de la normale pr\u00e9-2020 partout en France : la fr\u00e9quentation moyenne des h\u00f4tels \u00e9tait 20\u00a0% inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019\u00e9t\u00e9 2019 ; dans la capitale, pr\u00e8s des deux tiers des chambres d\u2019h\u00f4tel sont rest\u00e9es vides.\n\n\nLa pand\u00e9mie \u00e9tant malheureusement loin d\u2019\u00eatre finie au niveau mondial \u2014 la vaccination restant inaccessible dans de nombreuses r\u00e9gions du monde \u2014, il est probable que, durant l\u2019hiver 2022-2023, l\u2019activit\u00e9 touristique sera encore au-dessous du niveau d\u2019avant crise. **Notre gouvernement propose dans les premi\u00e8res semaines de signer une convention entre l\u2019\u00c9tat, le secteur de l\u2019h\u00f4tellerie** **et les acteurs de la solidarit\u00e9 et de la r\u00e9insertion pour mobiliser plusieurs milliers de chambres suppl\u00e9mentaires** \u00e0 des prix fixes pour l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence.\n\n\nL\u2019\u00c9tat garantit ainsi un plancher d\u2019activit\u00e9 continue pour les h\u00f4tels pour 2022-2023, ce qui sera avantageux pour eux. La convention pr\u00e9voit pour chaque composition familiale une taille de chambre, un prix fixe par nuit\u00e9e et les services inclus pour les personnes h\u00e9berg\u00e9es, ainsi que les modalit\u00e9s de suivi social de ces personnes.\n\n\n##### Renforcer la veille sociale pour toucher tous les publics\n\n\nMettre \u00e0 l\u2019abri les personnes qui sont \u00e0 la rue et qui ont parfois \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es de l\u2019espace public n\u00e9cessite de renforcer les moyens de la veille sociale. Les services int\u00e9gr\u00e9s de l\u2019accueil et de l\u2019orientation (SIAO) verront leurs moyens renforc\u00e9s pour am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ponses des plateformes t\u00e9l\u00e9phonique 115, d\u00e9velopper les maraudes sur le terrain et renforcer leur action de coordination des acteurs de la solidarit\u00e9.\n\n\n##### \nR\u00e9affirmer le principe de l\u2019h\u00e9bergement inconditionnel\n\n\n**Le gouvernement de l\u2019Union populaire r\u00e9affirme le principe d\u2019inconditionnalit\u00e9 de l\u2019h\u00e9bergement** par circulaire. Ce principe a en effet \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mal durant le mandat d\u2019Emmanuel Macron. Par exemple, le 6 janvier 2022, \u00e0 Strasbourg, la police aux fronti\u00e8res a effectu\u00e9 une descente dans un gymnase qui h\u00e9bergeait pour l\u2019hiver 80 personnes sans domicile fixe.\u00a0\n\n\nPour mettre fin \u00e0 cette politique inhumaine et indigne, le gouvernement enjoint les pr\u00e9fets \u00e0 cesser les contr\u00f4les de situation administrative au sein et aux abords des structures d\u2019h\u00e9bergement et de celles visant \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 des m\u00e9nages (aide alimentaire, acc\u00e8s \u00e0 la domiciliation, etc.).\u00a0\n\n\nCette circulaire rappelle \u00e9galement que les associations qui h\u00e9bergent les personnes sans domicile n\u2019ont pas pour mission la mise en \u0153uvre de la politique migratoire et que, de ce fait, aucun concours de leur part ne peut \u00eatre sollicit\u00e9 pour des op\u00e9rations ayant pour objet son application.\n\n\n### \nAppliquer vraiment la m\u00e9thode \u00ab\u00a0un logement d\u2019abord\u00a0\u00bb\n\n\nLa politique du \u00ab\u00a0z\u00e9ro sans-abri\u00a0\u00bb ne peut pas se borner \u00e0 simplement sortir de la rue le plus vite possible celles et ceux qui y sont. **L\u2019objectif de notre gouvernement sera bien l\u2019acc\u00e8s de toutes et tous \u00e0 un logement p\u00e9renne.**\n\n\nCela concerne \u00e9videmment celles et ceux qui sont aujourd\u2019hui \u00e0 la rue, mais aussi toutes les personnes \u00ab sans domicile fixe \u00bb, qui se retrouvent dans des h\u00f4tels ou des structures d\u2019h\u00e9bergement \u2014 300\u00a0000 selon la fondation Abb\u00e9 Pierre \u2014, ainsi que toutes celles et ceux qui, faute de logement personnel, sont h\u00e9berg\u00e9\u00b7es de fa\u00e7on contrainte chez un tiers \u2014 600\u00a0000 personnes environ.\u00a0\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, les associations, \u00e0 l\u2019unisson, proposent une nouvelle m\u00e9thode pour r\u00e9gler le probl\u00e8me du sans-abrisme et/ou de l\u2019absence de logement personnel : **le \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb.** Il s\u2019agit de consid\u00e9rer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement comme le commencement d\u2019un parcours de r\u00e9insertion sociale, et non comme son aboutissement. Les personnes sans-abri ne devraient pas devoir passer d\u2019abord par une chambre d\u2019h\u00f4tel, puis une place dans un centre d\u2019h\u00e9bergement, puis dans un centre d\u2019h\u00e9bergement et de r\u00e9insertion, puis retrouver un emploi pour enfin se voir proposer un logement.\u00a0\n\n\nCe parcours s\u2019av\u00e8re bien souvent un v\u00e9ritable p\u00e9riple pour des personnes d\u00e9j\u00e0 en situation pr\u00e9caire, qui endurent des conditions d\u2019h\u00e9bergement tr\u00e8s difficiles, parfois des violences, et vivent un \u00e9tat d\u2019instabilit\u00e9 permanent. Cette situation ne peut g\u00e9n\u00e9rer que d\u00e9crochages et mal-\u00eatre, et faire obstacle pour acc\u00e9der \u00e0 un emploi stable, c\u2019est-\u00e0-dire tout simplement pour avoir une vie digne.\n\n\n****Acc\u00e9der \u00e0 un logement doit \u00eatre le premier pas \u00e0 accomplir pour acc\u00e9der \u00e0 tous les autres aspects d\u2019une vie sociale****\n\n\nDepuis 2017, Emmanuel Macron a repris l\u2019expression \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb. Mais son action va dans le sens enti\u00e8rement oppos\u00e9 puisqu\u2019il a baiss\u00e9 de quatre milliards d\u2019euros le budget des organismes HLM et augment\u00e9 de 400 millions d\u2019euros celui de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Ainsi, il a accru les difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement et multipli\u00e9 ainsi le nombre de personnes \u00e0 la rue ou en h\u00e9bergement.\u00a0\n\n\n**Le gouvernement de l\u2019Union populaire se donne donc les moyens de mettre r\u00e9ellement\u00a0en place une politique du \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb, au-del\u00e0 des mots. Nous nous appuyons pour cela sur plusieurs outils\u00a0: la r\u00e9quisition de logements laiss\u00e9s d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vacants pour les confier \u00e0 des organismes de soutien aux pr\u00e9caires, le logement accompagn\u00e9, dont notamment les pensions de famille, et le logement social.**\n\n\nNotre gouvernement commence par faire appliquer la loi, ce qui n\u2019est absolument pas le cas aujourd\u2019hui. Ainsi, la loi \u00ab\u00a0droit au logement opposable\u00a0\u00bb (DALO) pr\u00e9voit qu\u2019une personne en centre d\u2019h\u00e9bergement depuis plus de six mois est prioritaire pour acc\u00e9der \u00e0 un logement. La pr\u00e9fecture a alors six mois pour attribuer un logement. Un d\u00e9lai en pratique tr\u00e8s peu respect\u00e9. Notre gouvernement enjoint donc les pr\u00e9fectures \u00e0 appliquer strictement cette priorit\u00e9.\n\n\n#### Mobiliser les logements vacants en utilisant la r\u00e9quisition\n\n\nLa r\u00e9quisition simple avec b\u00e9n\u00e9ficiaire (article L. 641-1 du Code de la construction et de l\u2019habitat) permet aux pr\u00e9fets de r\u00e9quisitionner des locaux vacants afin de les attribuer \u00e0 des personnes dont il est attest\u00e9 qu\u2019elles sont soit d\u00e9pourvues de logement, soit log\u00e9es dans des conditions manifestement insuffisantes, soit sous le coup d\u2019une d\u00e9cision de justice d\u2019expulsion. Il peut s\u2019agir de tout type de locaux \u2014 hors h\u00f4tels de tourisme \u2014 et la r\u00e9quisition peut durer jusqu\u2019\u00e0 5 ans, voire 7 ans dans certains cas.\u00a0\n\n\nLa r\u00e9quisition avec attributaire (article L. 642-1) permet de confier des locaux appartenant \u00e0 des personnes morales et vacants depuis plus d\u2019un an \u00e0 des organismes HLM ou d\u2019interm\u00e9diation locative. La r\u00e9quisition peut durer jusqu\u2019\u00e0 douze ans et les locaux doivent \u00eatre utilis\u00e9s pour loger des personnes aux revenus faibles, ou pour l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence.\n\n\nCes deux outils permettent \u00e0 un gouvernement d\u2019Union populaire de r\u00e9quisitionner des locaux d\u00e8s le d\u00e9but du mandat pour les confier aux associations sp\u00e9cialis\u00e9es dans l\u2019accompagnement social des personnes sans domicile.\n\n\n**Au cours d\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape, nous recensons dans chaque d\u00e9partement l\u2019ensemble des logements vacants.**\n\n\nLes unit\u00e9s territoriales des directions r\u00e9gionales de l\u2019environnement, de l\u2019am\u00e9nagement et du logement (DREAL) sont charg\u00e9es de ce recensement. Leurs agents asserment\u00e9s peuvent, comme la loi le pr\u00e9voit, mobiliser les fichiers des fournisseurs d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de t\u00e9l\u00e9phone, des donn\u00e9es nominatives de l\u2019administration fiscale ainsi que des fichiers des professionnels de l\u2019immobilier. L\u2019\u00e9tude et le croisement de ces fichiers permettra d\u2019identifier une liste de locaux susceptibles d\u2019\u00eatre vacants et de les distinguer, par exemple, des r\u00e9sidences secondaires ou des logements en attente de travaux. Les locaux identifi\u00e9s font ensuite l\u2019objet de visites permettant de constater officiellement la vacance et d\u2019\u00e9tablir l\u2019\u00e9tat d\u2019habitabilit\u00e9 des locaux.\n\n\n**Dans une deuxi\u00e8me \u00e9tape, nous proposerons \u00e0 chaque propri\u00e9taire de logement vacant en bon \u00e9tat de le mettre \u00e0 disposition de personnes ayant des difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au logement via l\u2019interm\u00e9diation locative.**\n\n\n\n**L\u2019interm\u00e9diation locative**\n\n\nL\u2019interm\u00e9diation locative est un syst\u00e8me qui permet \u00e0 un propri\u00e9taire de confier son logement \u00e0 un organisme ou une association agr\u00e9\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, qui le louent \u00e0 des m\u00e9nages pr\u00e9caires, par exemple sortant des dispositifs d\u2019h\u00e9bergement et ne trouvant pas de logement sur le march\u00e9.\u00a0\n\n\nL\u2019interm\u00e9diaire assure au propri\u00e9taire le paiement des loyers et des charges, l\u2019entretien courant et la remise en \u00e9tat du logement : cela s\u00e9curise donc le propri\u00e9taire tout en permettant l\u2019acc\u00e8s au logement de personnes pr\u00e9caires.\n\n\n\nPour cela, les DREAL adressent un courrier aux propri\u00e9taires de logements utilisables sans travaux lourds \u2014 en commen\u00e7ant par les multi-propri\u00e9taires \u2014 pour leur proposer de les adresser vers un dispositif d\u2019interm\u00e9diation locative, et en particulier de \u00ab\u00a0Solibail\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voit un accompagnement social et une limitation du loyer en fonction des revenus du locataire.\u00a0\n\n\nLes propri\u00e9taires disposent d\u2019un contact en pr\u00e9fecture pour indiquer leur volont\u00e9 de remettre en location leur logement. Ils sont alors invit\u00e9s \u00e0 fournir un \u00e9ch\u00e9ancier, incluant les travaux n\u00e9cessaires le cas \u00e9ch\u00e9ant. Les unit\u00e9s territoriales des DREAL v\u00e9rifient la mise en application de cet \u00e9ch\u00e9ancier en demandant des justificatifs.\u00a0\n\n\n**Dans une troisi\u00e8me \u00e9tape, nous notifions aux propri\u00e9taires qui ont refus\u00e9 les propositions, et laissent donc leur logement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vacant sans raison, l\u2019intention de r\u00e9quisition.**\n\n\nCette notification est adress\u00e9e par le pr\u00e9fet de d\u00e9partement et affich\u00e9e sur la porte du logement. Les propri\u00e9taires concern\u00e9s sont aussi contact\u00e9s directement par les services des DREAL.\u00a0\n\n\nLe propri\u00e9taire dispose encore de deux mois pour engager des d\u00e9marches visant \u00e0 confier son logement \u00e0 un organisme d\u2019interm\u00e9diation locative (voir encadr\u00e9) ou le remettre en location. Si le propri\u00e9taire refuse malgr\u00e9 tout d\u2019engager la remise en location, le pr\u00e9fet prononce la r\u00e9quisition et r\u00e9alise les travaux n\u00e9cessaires \u00e0 sa mise \u00e0 disposition. Les personnes relog\u00e9es de cette fa\u00e7on b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un accompagnement social avanc\u00e9 de la part d\u2019associations de r\u00e9insertion qui veille aussi \u00e0 dialoguer avec le voisinage.\u00a0\n\n\n**Ainsi, d\u00e8s l\u2019hiver 2022-2023, une quantit\u00e9 importante de logements vacants peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition des personnes sans-abri**.\n\n\nPour mettre en place cette politique rapidement, durablement et dans tout le territoire national, des moyens suppl\u00e9mentaires sont pr\u00e9vus pour le renforcement des DREAL d\u00e8s la loi de finances rectificative 2022, leur permettant d\u2019engager des recrutements rapides.\n\n\n\n#### Renforcer la loi de r\u00e9quisition\n\n\nSi la r\u00e9quisition est pr\u00e9vue par la loi, les gouvernements successifs ont pour la plupart refus\u00e9 de l\u2019utiliser, laissant se d\u00e9grader la crise du logement.\u00a0\n\n\nLe Parlement sera saisi d\u2019un projet de loi pour moderniser et renforcer la loi de r\u00e9quisition. En compl\u00e9ment et sous l\u2019autorit\u00e9 des pr\u00e9fets, les maires disposeront d\u2019un droit plein et entier \u00e0 la r\u00e9quisition pour loger leurs administr\u00e9\u00b7es mal-log\u00e9\u00b7es. Le parc h\u00f4telier touristique des grands groupes sera \u00e9galement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la liste des locaux r\u00e9quisitionnables.\n\n\n\nAujourd\u2019hui, si le sans-abrisme est essentiellement concentr\u00e9 dans les grandes m\u00e9tropoles, les logements vacants sont en partie situ\u00e9s hors de celles-ci. Les personnes sans domicile fixe se voient proposer des logements y compris hors de leur zone actuelle d\u2019habitation, sur la base du volontariat et en refusant tout chantage au logement.\u00a0\n\n\nLes personnes qui acceptent b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un accompagnement social, d\u2019une part, et d\u2019un emploi au titre de la garantie d\u2019emploi *(voir plan d\u00e9di\u00e9 au plein emploi)*,d\u2019autre part. Une telle politique participe \u00e9galement \u00e0 la revitalisation des territoires en perte de dynamique \u00e9conomique et d\u00e9mographique.\n\n\n#### \nD\u00e9velopper les pensions de famille\n\n\nEn compl\u00e9ment de la mobilisation du parc priv\u00e9, **nous d\u00e9veloppons les pensions de famille**, qui sont des petites structures, de vingt-cinq logements en moyenne, qui m\u00ealent un espace privatif pour chaque locataire et des espaces de vie collective.\u00a0\n\n\nCes pensions offrent une solution de logement durable : les locataires s\u2019y voient attribuer un logement pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. Dans chaque pension de famille, un \u00ab\u00a0h\u00f4te\u00a0\u00bb se charge d\u2019organiser l\u2019accompagnement social des locataires, de les aider dans leurs d\u00e9marches.\u00a0\n\n\nCes r\u00e9sidences ont prouv\u00e9 depuis vingt-cinq ans leur efficacit\u00e9 pour r\u00e9ins\u00e9rer des personnes \u00e0 partir de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement autonome. Il existe aujourd\u2019hui 20 000 logements r\u00e9partis dans un peu moins de 900 pensions de famille sur le territoire. **Il se cr\u00e9e autour de 1\u00a0000 nouveaux logements par an : c\u2019est tr\u00e8s insuffisant, car les pensions de famille sont trop peu soutenues par les pouvoirs publics.**\n\n\nNous en augmentons substantiellement les financements publics : les \u00ab\u00a0aides \u00e0 la pierre\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les subventions de constructions, sont renforc\u00e9es avecl\u2019**objectif de passer \u00e0 100\u00a0000 logements en pensions de famille d\u2019ici la fin du quinquennat.** La dotation de fonctionnement accord\u00e9e pour les pensions de famille, aujourd\u2019hui trop faible (18 euros par pensionnaire et par jour), est relev\u00e9e.\n\n\nLe minist\u00e8re du Logement demande par circulaire aux pr\u00e9fets de contribuer, dans chaque d\u00e9partement, \u00e0 cet objectif de 100\u00a0000 nouveaux logements en pension de famille d\u2019ici la fin du quinquennat. \u00c0 cette fin, dans chaque d\u00e9partement, les directions d\u00e9partementales de la coh\u00e9sion sociale (DDCS) sont charg\u00e9es d\u2019\u00e9laborer un plan d\u2019implantation de pensions de famille. Elles s\u2019appuient pour cela sur les plans d\u00e9partementaux d\u2019action pour le logement et l\u2019h\u00e9bergement des personnes d\u00e9favoris\u00e9es (PDALHPD) pour \u00e9tablir, avec les communes et les d\u00e9partements, un maillage territorial adapt\u00e9. Une part de ces pensions de famille sont d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019accueil de personnes souffrant de troubles psychologiques.\n\n\n\n### **Revaloriser les m\u00e9tiers du travail social et le financement des associations**\n\n\n**Les travailleurs sociaux et travailleuses sociales du secteur de l\u2019h\u00e9bergement seront en premi\u00e8re ligne pour mettre en \u0153uvre rapidement et efficacement le plan \u00ab z\u00e9ro sans-abri \u00bb.** Aujourd\u2019hui, elles et ils sont confront\u00e9\u00b7es \u00e0 une v\u00e9ritable perte de sens, \u00e0 la pr\u00e9carisation de leurs emplois et \u00e0 la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail.\n\n\nPerte de sens, car l\u2019engorgement des dispositifs d\u2019h\u00e9bergement conduit les professionnel\u00b7es \u00e0 passer de plus en plus de temps \u00e0 trier plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 accompagner les m\u00e9nages en difficult\u00e9, sans jamais voir la perspective d\u2019une am\u00e9lioration durable.\u00a0\n\n\nPr\u00e9carisation, car les associations qui op\u00e8rent pour l\u2019\u00c9tat sont mises en concurrence et contraintes \u00e0 baisser les co\u00fbts, avec pour principale marge de man\u0153uvre la contraction de leur masse salariale.\u00a0\n\n\nNous engageons :\n\n\n* **un plan de revalorisation salariale** dans lequel l\u2019\u00c9tat assumera sa responsabilit\u00e9 de premier financeur du secteur de l\u2019h\u00e9bergement.\n* U**ne refonte de la tarification des structures d\u2019h\u00e9bergement** pour leur garantir des financements qui permettent de fournir un accompagnement adapt\u00e9 \u00e0 tous les publics.\n\n\n\n#### \nMobiliser le logement social\n\n\nLe logement social a une vocation g\u00e9n\u00e9raliste : pr\u00e8s des trois quarts des Fran\u00e7ais\u00b7es sont ainsi \u00e9ligibles \u00e0 un logement social. Il est un outil public qui permet de disposer d\u2019un parc de logements abordables pour le plus grand nombre.\n\n\nSans jamais remettre en cause cette vocation g\u00e9n\u00e9raliste, il est un des outils dont disposent les pouvoirs publics pour accueillir des personnes sortant d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Encore faut-il lui en donner les moyens et le respecter : **l\u2019\u00e9tat d\u2019appauvrissement dans lequel le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron a laiss\u00e9 les organismes HLM entrave leur contribution \u00e0 la lutte contre le sans-abrisme.**\n\n\n**La premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de rendre aux organismes HLM les moyens financiers qu\u2019on leur a vol\u00e9s. Nous revenons donc sur la r\u00e9duction du loyer de solidarit\u00e9** (RLS) qui les a priv\u00e9s de 1,5 milliard d\u2019euros par andepuis 2018. En parall\u00e8le, nous annulons les baisses d\u2019APL impos\u00e9es par Macron, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les locataires ne voient pas leur loyer augmenter.\n\n\n**Le droit au logement opposable (DALO) doit \u00eatre v\u00e9ritablement appliqu\u00e9** : les pr\u00e9fets re\u00e7oivent donc consigne, par circulaire, d\u2019appliquer l\u2019obligation d\u2019accueil des personnes reconnues prioritaires au titre du droit au logement opposable car elles font partie des 25\u00a0% les plus pauvres parmi les demandeur\u00b7ses de logement social.\u00a0\n\n\nL\u2019\u00c9tat propose aux f\u00e9d\u00e9rations HLM et aux associations de r\u00e9insertion de signer des conventions tripartites qui assurent l\u2019accompagnement social des personnes sortant d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence ou de la rue et acc\u00e9dant \u00e0 un logement social : c\u2019est une condition essentielle de leur acc\u00e8s durable au logement. L\u2019\u00c9tat y mettra donc les moyens n\u00e9cessaires.\n\n\n#### \nPermettre \u00e0 chacun\u00b7e de sortir de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence\n\n\n**Il faut en finir avec les situations absurdes de personnes en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9, h\u00e9berg\u00e9es dans des h\u00f4tels du 115 ou en centre d\u2019h\u00e9bergement \u2014 avec des co\u00fbts importants pour l\u2019\u00c9tat \u2014, mais dont la situation administrative ou financi\u00e8re les emp\u00eache d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un logement autonome.**\n\n\nC\u2019est d\u2019abord le cas des personnes sans-papiers : sans titre de s\u00e9jour, elles ne peuvent l\u00e9galement acc\u00e9der ni \u00e0 un emploi, ni \u00e0 un logement. Elles et ils sont ainsi forc\u00e9\u00b7es soit payer des marchands de sommeil, souvent tr\u00e8s cher et dans des conditions indignes, soit de rester ind\u00e9finiment d\u00e9pendant\u00b7es des solutions d\u2019h\u00e9bergement \u00ab\u00a0temporaires\u00a0\u00bb, soit de rester \u00e0 la rue.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement publie donc une circulaire qui **\u00e9largit les crit\u00e8res de r\u00e9gularisation \u00e0 un plus grand nombre de travailleur\u00b7ses et de parents d\u2019enfants scolaris\u00e9s en France** et r\u00e9sidant sur le territoire.\u00a0\n\n\nLeur r\u00e9gularisation leur permet d\u2019engager un parcours d\u2019insertion\u00a0: c\u2019est une question d\u2019humanit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire, et c\u2019est indispensable pour en finir totalement avec les marchands de sommeil, qui financent aujourd\u2019hui bien d\u2019autres trafics en profitant ainsi de la mis\u00e8re sociale et de l\u2019absurdit\u00e9 de notre politique migratoire.\n\n\nC\u2019est aussi le cas de nombreuses personnes enferm\u00e9es dans un cercle vicieux intol\u00e9rable\u00a0: sans emploi, ou uniquement avec des emplois pr\u00e9caires et mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, leurs revenus sont aujourd\u2019hui insuffisants pour acc\u00e9der \u00e0 un logement, m\u00eame social. Maintenu\u00b7es \u00e0 la rue ou dans des h\u00e9bergements d\u2019urgence, il leur est en retour impossible d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un emploi et donc \u00e0 un revenu durable.\n\n\nLa mise en place d\u2019une **garantie d\u2019autonomie permet que nul ne soit priv\u00e9 de sa dignit\u00e9 pour vivre : le revenu mensuel de chaque personne est compl\u00e9t\u00e9 pour atteindre le seuil de pauvret\u00e9 (1 063 euros net par mois pour une personne seule).**\n\n\nCette garantie d\u2019autonomie est ainsi un levier essentiel pour permettre l\u2019acc\u00e8s des personnes pr\u00e9caires au logement social, puisqu\u2019elle conduit par exemple \u00e0 un doublement du RSA socle. Elle permet aux organismes HLM d\u2019assurer la solvabilisation et la r\u00e9duction du risque d\u2019impay\u00e9 pour leurs locataires les plus pauvres, et particuli\u00e8rement ceux en sortie d\u2019h\u00e9bergement.\n\n\n### \nTarir les causes du sans-abrisme\n\n\n****Apr\u00e8s avoir mis \u00e0 l\u2019abri imm\u00e9diatement les personnes \u00e0 la rue, apr\u00e8s avoir mis en place une v\u00e9ritable politique d\u2019acc\u00e8s au logement, le gouvernement de l\u2019Union populaire s\u2019attache \u00e0 traiter les causes m\u00eames du sans-abrisme.****\n\n\n#### \nEn finir avec la sp\u00e9culation folle\n\n\nLe droit au logement, inscrit dans notre constitution, doit \u00eatre garanti. Il ne peut l\u2019\u00eatre que par des m\u00e9canismes collectifs. Nous **interdisons donc les expulsions locatives sans proposition de relogement public** : l\u2019\u00c9tat est garant que plus personne ne se retrouve \u00e0 nouveau \u00e0 la rue.\n\n\nLe risque d\u2019impay\u00e9 de loyer sera socialis\u00e9 : nous cr\u00e9ons une **s\u00e9curit\u00e9 sociale du logement sous la forme d\u2019une caisse de garantie des loyers, qui sera financ\u00e9e par une cotisation universelle sur l\u2019ensemble des loyers**.\u00a0\n\n\nAinsi, nous mettons fin au syst\u00e8me discriminant des cautions locatives, qui p\u00e9nalise l\u2019acc\u00e8s au logement de celles et ceux qui n\u2019ont pas des r\u00e9seaux familiaux ou amicaux suffisamment fortun\u00e9s, tout en s\u00e9curisant les propri\u00e9taires le temps de proposer un accompagnement social suffisant pour pr\u00e9venir l\u2019expulsion. La cr\u00e9ation de la caisse s\u2019accompagne de la mise en place d\u2019une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie locative, puisque la caisse sera g\u00e9r\u00e9e paritairement par des repr\u00e9sentant\u00b7es \u00e9lu\u00b7es des bailleurs et des locataires.\u00a0\n\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 sociale du logement et l\u2019interdiction des expulsions sans proposition de relogement public contribuent largement \u00e0 tarir le flux de nouvelles personnes se retrouvant \u00e0 la rue ou en h\u00e9bergement d\u2019urgence.\u00a0\n\n\nNous cessons le laisser-faire coupable vis-\u00e0-vis de la sp\u00e9culation immobili\u00e8re, qui a conduit \u00e0 faire s\u2019envoler les prix dans les m\u00e9tropoles ces deux derni\u00e8res d\u00e9cennies et jet\u00e9 d\u2019innombrables personnes dans le mal-logement, voire \u00e0 la rue. **L\u2019encadrement des loyers est rendu obligatoire sur l\u2019ensemble du territoire : les montants sont fix\u00e9s pour permettre une baisse dans les \u00ab zones tendues\u00a0\u00bb.**\n\n\n#### \n\u00c9tendre le domaine du logement public\n\n\n**Nous \u00e9tendons le domaine du logement social**. Son mod\u00e8le avec ses loyers plafonn\u00e9s et fix\u00e9s par les pouvoirs publics, sa production planifi\u00e9e, son droit au maintien dans les lieux pour les locataires correspond \u00e0 une d\u00e9-marchandisation compl\u00e8te du logement.\u00a0\n\n\n**Nous renfor\u00e7ons les obligations de construction de logements sociaux pour les communes**, souvent appel\u00e9es \u00ab quotas SRU \u00bb. Pour les communes dont l\u2019objectif est de compter 25\u00a0% de logements sociaux aujourd\u2019hui, nous le relevons \u00e0 30\u00a0% et fixons une part obligatoire de logements \u00ab tr\u00e8s sociaux \u00bb (financ\u00e9s en pr\u00eat locatif aid\u00e9 d\u2019int\u00e9gration [PLAI]).\u00a0\n\n\n**Nous augmentons et appliquons syst\u00e9matiquement les amendes dans les communes qui ne respectent pas la loi.** Le pr\u00e9fet reprend syst\u00e9matiquement la main sur les permis de construire dans ces communes.\u00a0\n\n\nNous augmentons la contribution de l\u2019\u00c9tat au Fonds national des aides \u00e0 la pierre (FNAP) et la portons au moins \u00e0 parit\u00e9 avec la contribution du monde HLM, pour **subventionner davantage la construction de logements sociaux** et ainsi **construire 200\u00a0000 logements publics par an**, en respectant les normes \u00e9cologiques les plus ambitieuses.\n\n\n\n### **R\u00e9sorber les bidonvilles**\n\n\n**En France, aujourd\u2019hui encore, 20 000 personnes vivent dans plus de 500 bidonvilles**, dont un tiers est situ\u00e9 en Ile-de-France. Les pouvoirs publics pratiquent des expulsions brutales et r\u00e9guli\u00e8res \u2013 les habitant\u00b7es d\u2019un bidonville vivent en moyenne une expulsion tous les trois ou quatre mois \u2013, lesquelles contrecarrent \u00e0 chaque fois l\u2019insertion sociale, interrompent l\u2019accompagnement social des personnes et alimentent le sans-abrisme.\u00a0\n\n\n**Les droits des personnes, en particulier le droit \u00e0 la scolarisation des enfants, doivent pour nous \u00eatre la priorit\u00e9 des pouvoirs publics dans leur action envers les bidonvilles**. Il faut donc en finir avec la logique des expulsions syst\u00e9matiques qui ne servent qu\u2019\u00e0 masquer ou d\u00e9placer le probl\u00e8me et ne font qu\u2019empirer la situation. Nous nous appuierons notamment sur les initiatives d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es dans ce domaine par les associations et des communes volontaires. Les personnes vivant en bidonvilles se verront proposer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement durable et p\u00e9renne dans le cadre de la mise en \u0153uvre de ce plan.\n\n\n\n**Ce que \u00e7a co\u00fbte**\n-------------------\n\n\nUne part des d\u00e9penses du plan \u00ab z\u00e9ro sans-abri \u00bb sont temporaires car r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019urgence de la mise \u00e0 l\u2019abri d\u00e8s l\u2019hiver 2022.\u00a0\n\n\n**Sur le moyen et long terme, cette politique se traduira par des \u00e9conomies budg\u00e9taires. En Finlande, douze ans apr\u00e8s la mise en \u0153uvre d\u2019une politique du \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb qui a permis de r\u00e9duire drastiquement le nombre de personnes sans domicile fixe, l\u2019\u00c9tat \u00e9conomise aujourd\u2019hui 75 millions d\u2019euros par an.**\n\n\nEn France, les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es dans le cadre de l\u2019exp\u00e9rimentation du \u00ab logement d\u2019abord \u00bb ont toutes d\u00e9montr\u00e9 que, comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, loger les sans-abri s\u2019av\u00e9rait toujours moins cher que le co\u00fbt du sans-abrisme.\n\n\n#### \nNe plus laisser personne \u00e0 la rue en renfor\u00e7ant l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence\n\n\nLa mobilisation de 60\u00a0000 nouvelles places (dont la moiti\u00e9 en centre d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence et l\u2019autre en nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res), avec les financements n\u00e9cessaires pour un accompagnement social adapt\u00e9, repr\u00e9sente un co\u00fbt de 900 millions d\u2019euros par an en d\u00e9but de mandat.\n\n\nCe co\u00fbt sera d\u00e9gressif dans le mandat, d\u2019abord du fait de la r\u00e9duction du nombre de nuits h\u00f4teli\u00e8res puis par l\u2019effet de la politique du logement d\u2019abord.\n\n\n#### \nUne v\u00e9ritable politique du logement d\u2019abord : d\u00e9velopper les pensions de famille\n\n\nLa cr\u00e9ation de 80\u00a0000 nouveaux logements en pension de famille, avec des financements de l\u2019\u00c9tat augment\u00e9s pour l\u2019investissement et le fonctionnement, repr\u00e9sente un co\u00fbt de 635\u00a0millions d\u2019euros par an en fin de mandat.\n\n\n#### \n\u00c9tendre le champ et la qualit\u00e9 du logement social\n\n\nPour permettre la construction de 200 000 logements publics par an et en finir avec l\u2019abandon du logement social, la suppression de la r\u00e9duction de loyer de solidarit\u00e9 (RLS) et l\u2019augmentation des aides \u00e0 la pierre repr\u00e9sentent une d\u00e9pense de 2 milliards d\u2019euros par an.\n\n\n#### \nRenforcer les effectifs pour r\u00e9ellement mettre en \u0153uvre le logement d\u2019abord\n\n\nLa mise en place d\u2019une politique effective du \u00ab logement d\u2019abord \u00bb suppose le renforcement des effectifs des services d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019\u00c9tat ainsi que des services int\u00e9gr\u00e9s d\u2019accueil et d\u2019orientation (SIAO) qui g\u00e8rent le num\u00e9ro d\u2019urgence 115, ce qui repr\u00e9sente une d\u00e9pense annuelle de 80 millions d\u2019euros.\u00a0\n\n\n\n\n---\n\n\n[[1]](#_ftnref1) Conf\u00e9d\u00e9ration des professionnels ind\u00e9pendants de l\u2019h\u00f4tellerie (CPIH), F\u00e9d\u00e9ration autonome g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019industrie h\u00f4teli\u00e8re touristique (FAGIHT), Groupement national des cha\u00eenes (GNC), Syndicat national des h\u00f4teliers, restaurateurs, cafetiers et traiteurs (SYNHORCAT), Union des m\u00e9tiers et des industries de l\u2019h\u00f4tellerie (UMIH), Groupement national des ind\u00e9pendants h\u00f4tellerie et restauration (GNI).\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Comment nous allons passer \u00e0 z\u00e9ro sans", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/zero-sans-abri/", "image": "plan_zero-sans-abri.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nVivre sans toit ? C\u2019est vivre sans moi. \u00catre sans feu ni lieu reste la mal\u00e9diction de tout temps. Sans toit, qui est-on ? Invisible pour les autres et parfois pour soi-m\u00eame. Deux mille personnes par an meurent dans la solitude de la rue.\n\n\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement autonome et durable est un droit fondamental pour tous les \u00eatres humains\n. Lorsqu\u2019il n\u2019est pas satisfait, nombre d\u2019autres droits ne peuvent l\u2019\u00eatre\u00a0: acc\u00e9der \u00e0 un travail, fonder une famille, s\u2019\u00e9duquer, pratiquer des loisirs, une activit\u00e9 sportive. Refuser un logement \u00e0 une femme ou un homme, c\u2019est tout simplement lui refuser de construire sa vie.\u00a0\n\n\nCe droit a \u00e9t\u00e9 reconnu dans les textes. La D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019Homme de 1948 le proclame dans son article 25. Le pr\u00e9ambule de la constitution de 1946, int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 notre bloc constitutionnel, dispose quant \u00e0 lui que \u00ab la Nation assure \u00e0 l\u2019individu et \u00e0 la famille les conditions n\u00e9cessaires \u00e0 son d\u00e9veloppement. Elle garantit \u00e0 tous, notamment \u00e0 l\u2019enfant, \u00e0 la m\u00e8re et aux vieux travailleurs, la protection de la sant\u00e9, la s\u00e9curit\u00e9 mat\u00e9rielle, le repos et les loisirs \u00bb. Sur la base de ce texte, le Conseil constitutionnel a consid\u00e9r\u00e9 dans sa d\u00e9cision du 19 janvier 1995 que la possibilit\u00e9 de disposer d\u2019un logement d\u00e9cent \u00e9tait un objectif de valeur constitutionnelle. Enfin, la loi du 5 mars 2007 instituant le droit au logement opposable a institu\u00e9 que \u00ab le droit \u00e0 un logement d\u00e9cent et ind\u00e9pendant est garanti par l\u2019\u00c9tat \u00e0 toute personne qui n\u2019est pas en mesure d\u2019y acc\u00e9der par ses propres moyens ou de s\u2019y maintenir\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nPourtant, en 2022 en France, le droit au logement est encore tr\u00e8s loin d\u2019\u00eatre une r\u00e9alit\u00e9. Notre pays, sixi\u00e8me puissance mondiale sur le plan de la richesse, compte sur son sol 300\u00a0000 personnes sans domicile fixe. Ces dix derni\u00e8res ann\u00e9es, leur nombre a doubl\u00e9.\n\n\nCertain\u00b7es dorment dehors chaque nuit, d\u2019autres alternent entre des chambres d\u2019h\u00f4tel social, des centres d\u2019h\u00e9bergement et la rue. Toutes et tous sont priv\u00e9\u00b7es de la dignit\u00e9 minimale due \u00e0 chaque \u00eatre humain, expos\u00e9\u00b7es \u00e0 la maladie, au danger, \u00e0 la mort.\u00a0\n\n\nCes dizaines de milliers de personnes cherchant refuge dans nos parcs, dans les transports en commun, sous les ponts, dans les interstices de nos villes, forment ce qu\u2019il faut bien appeler une crise humanitaire permanente sur notre sol.\u00a0\n\n\nComment une telle situation de mis\u00e8re est-elle possible dans notre pays ? Comment peut-elle, d\u2019ann\u00e9e en ann\u00e9e, s\u2019aggraver ? \u00c0 la racine de ce mal, il y a la transformation de plus en plus compl\u00e8te du logement en marchandise sp\u00e9culative. Les bulles immobili\u00e8res \u00e0 Paris et dans nos grandes villes ainsi que la place grandissante de la finance dans l\u2019acquisition de logement en sont les signes les plus \u00e9vidents. Mais ce processus inclut aussi l\u2019affaiblissement du logement social et public, et les politiques de d\u00e9r\u00e9gulation du march\u00e9 du logement. Ici comme dans d\u2019autres domaines, le march\u00e9 cr\u00e9e le chaos.\n\n\nC\u2019est donc la sortie du march\u00e9 qu\u2019il faut rechercher. C\u2019est dans ce sens que nous d\u00e9fendons le droit au logement comme un imp\u00e9ratif absolu. Un droit ne peut jamais \u00eatre r\u00e9duit enti\u00e8rement \u00e0 une marchandise, car y acc\u00e9der ne peut \u00eatre conditionn\u00e9 aux barri\u00e8res qu\u2019installent les logiques de march\u00e9. D\u00e8s lors, l\u2019\u00c9tat a la responsabilit\u00e9 de le faire garantir\u00a0: nous \u00e9tendrons le domaine du logement social et encadrerons les loyers priv\u00e9s.\n\n\nMais il faut aussi trouver les moyens de r\u00e9parer la situation dont nous h\u00e9ritons : c\u2019est le sens de ce plan sp\u00e9cifique pour mettre \u00e0 l\u2019abri puis loger toutes les personnes qui sont aujourd\u2019hui \u00e0 la rue d\u00e8s les premiers mois du quinquennat. Les moyens de l\u2019\u00c9tat seront mobilis\u00e9s dans le sens d\u2019une action rapide. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement n\u2019est pas n\u00e9gociable. Il ne peut pas \u00eatre sous conditions. Loger quelqu\u2019un n\u2019est pas un co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9. C\u2019est au contraire permettre \u00e0 une personne en perte de soi de retrouver de la stabilit\u00e9, de s\u2019ins\u00e9rer, d\u2019avoir un emploi et de contribuer au bonheur commun.\u00a0 Nous ne consid\u00e9rons pas l\u2019existence de ce quart-monde dans notre pays comme un \u00e0 c\u00f4t\u00e9, une cons\u00e9quence collat\u00e9rale du syst\u00e8me. Pour nous, ce fait est au c\u0153ur du n\u00e9olib\u00e9ralisme, et de son syst\u00e8me de contr\u00f4le des personnes par la peur du lendemain. Mettre fin \u00e0 cette injustice sera donc aussi mis au centre de nos priorit\u00e9s.\n\n\n\n\nLexique\n\n\nsans-abri :\n personne vivant \u00e0 la rue ou dans un abri de fortune.\n\n\nSans domicile fixe (SDF) :\n comprend les personnes sans-abri ainsi que les personnes vivant dans les h\u00f4tels sociaux, les centres d\u2019h\u00e9bergement ou les bidonvilles.\n\n\nMal log\u00e9\u00b7e :\n comprend les personnes SDF ainsi que les personnes en h\u00e9bergement contraint chez un tiers, priv\u00e9es de confort (absence d\u2019eau courante, de WC, de chauffage ou de coin cuisine) ou en surpeuplement accentu\u00e9.\n\n\n\n\nUn quinquennat de violence sociale\n\n\nLa politique d\u2019Emmanuel Macron en mati\u00e8re de logement a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par une grande violence sociale.\n\n\nLe budget allou\u00e9 aux politiques sociales du logement a \u00e9t\u00e9 amput\u00e9 comme jamais. Tout le monde se souvient de la coupe de cinq euros dans les aides au logement (APL) d\u00e8s le premier \u00e9t\u00e9 de son quinquennat. Des coupes s\u00e8ches et lourdes de cons\u00e9quences dans les budgets des organismes de logements sociaux ont suivi.\u00a0\n\n\nJamais le monde HLM n\u2019a \u00e9t\u00e9 aussi appauvri que sous Macron.\n La construction de nouveaux logements a encore ralenti et donc la file d\u2019attente pour se voir attribuer un logement s\u2019est allong\u00e9e. La vente de HLM a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9e pour compenser les coupes budg\u00e9taires. Dans le march\u00e9 priv\u00e9, les normes minimales pour les logements neufs \u2014 notamment en mati\u00e8re d\u2019accessibilit\u00e9 \u2014 ont \u00e9t\u00e9 abaiss\u00e9es, tout comme les droits des locataires \u2014 avec notamment la cr\u00e9ation d\u2019un bail pr\u00e9caire.\n\n\n\n\nLa politique du logement sous Macron vue par\u2026\n\n\nLeilani Farha, rapporteure sp\u00e9ciale de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) sur le droit au logement\n\u00ab Les expulsions et \u00e9vacuations men\u00e9es \u00e0 travers le pays [la France], dans des contextes divers, sont en violation du droit humanitaire international. \u00bb\n\n\nChristophe Robert, pr\u00e9sident de la Fondation Abb\u00e9-Pierre\n\u00ab Les plus pauvres sont les grands perdants de ce quinquennat. \u00bb\n\n\n \nInstitut Montaigne\n \n(institut class\u00e9 comme lib\u00e9ral)\n\u00ab Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a d\u00e9cid\u00e9, \u00e0 marche forc\u00e9e, de faire des coupes budg\u00e9taires dans le secteur du logement, se concentrant en particulier sur le logement social et l\u2019accession sociale \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9. Ceci a provoqu\u00e9 une crise importante [\u2026] et [a] abouti \u00e0 un syst\u00e8me instable, qui pr\u00e9sente le risque d\u2019\u00e9carter les plus modestes de l\u2019acc\u00e8s au logement.\u00a0\u00bb\n\n\n\n\nComme pr\u00e9vu, cette politique a aggrav\u00e9 la crise du logement.\n Le nombre de personnes sans domicile a plus que doubl\u00e9 depuis 2012. Cyniquement, le gouvernement s\u2019est targu\u00e9 d\u2019avoir augment\u00e9 le budget d\u00e9volu \u00e0 l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Mais cette augmentation repr\u00e9sente le dixi\u00e8me de ce qu\u2019il a retir\u00e9 de l\u2019autre main du budget global de l\u2019acc\u00e8s au logement ! Ces miettes ne sont l\u00e0 que pour donner l\u2019illusion d\u2019une politique sociale.\u00a0\n\n\nEn r\u00e9alit\u00e9, ce sont les folies lib\u00e9rales qui sont \u00e0 la racine des maux qu\u2019ils pr\u00e9tendent ensuite corriger. Le malheur r\u00e9pandu est consid\u00e9r\u00e9 en quelque sorte comme un \u00ab mal n\u00e9cessaire \u00bb. Alors bien s\u00fbr, \nla promesse du Pr\u00e9sident, au mois de juillet 2017, qu\u2019il n\u2019y aurait \u00ab plus personne dans la rue d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e \u00bb est rest\u00e9e lettre morte\n. Comme son adoption, le temps d\u2019une campagne \u00e9lectorale, du langage des associations sur la strat\u00e9gie du \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb : c\u2019\u00e9tait un leurre.\n\n\nPire encore, \u00e0 l\u2019approche de l\u2019hiver et sous pr\u00e9texte de \u00ab\u00a0mettre fin \u00e0 la gestion au thermom\u00e8tre\u00a0\u00bb de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence, la ministre du Logement n\u2019a pr\u00e9vu aucune ouverture de places d\u2019h\u00e9bergement p\u00e9renne. Les associations ne cessent pourtant de tirer la sonnette d\u2019alarme.\u00a0\n\n\nEn France, chaque soir, plus de 3 800 personnes \u00e0 la rue contactent le num\u00e9ro d\u2019urgence sociale, le 115, sans qu\u2019aucune proposition d\u2019h\u00e9bergement ne leur soit faite\n. En Seine-Saint-Denis, ce sont chaque soir soixante enfants de moins de trois ans qui dorment dans la rue. \nLe collectif \u00ab\u00a0Les Morts de la rue\u00a0\u00bb estime que chaque ann\u00e9e, plus de deux mille personnes meurent de la rue\n, \u00e0 l\u2019\u00e2ge moyen de cinquante ans.\n\n\n\n\nLa r\u00e9alit\u00e9 du sans-abrisme\n\n\n+ 110\u00a0%\n\n\nC\u2019est l\u2019augmentation du nombre de sans-abri depuis 2012. En 2012, la France comptait 143\u00a0000 sans-abri. Aujourd\u2019hui, ils sont 300\u00a0000.\u00a0\n\n\n\u2013 30\u00a0%\n\n\nC\u2019est la baisse du nombre de nouveaux logements sociaux depuis 2017 : de 86\u00a0000 \u00e0 61\u00a0000 en 2021.\n\n\n1 sur 10\n\n\n1 logement sur 10 est vacant en France. En 15 ans, le nombre de logements vacants a augment\u00e9 d\u2019un million.\n\n\n10\n\n\nC\u2019est le nombre de logements vacants par personne \u00e0 la rue en France : 3,1 millions de logements pour 300\u00a0000 sans-abri.\n\n\n49 ans\n\n\nC\u2019est l\u2019esp\u00e9rance de vie moyenne d\u2019une personne qui vit dans la rue.\n\n\n\n\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nPour nous, le logement n\u2019est pas un bien de march\u00e9 visant \u00e0 g\u00e9n\u00e9rer un profit. \nSe loger est un besoin essentiel pour chaque \u00eatre humain, donc un droit.\n\n\nDe ce fait, notre gouvernement n\u2019a pas l\u2019intention de corriger \u00e0 la marge quelques dysfonctionnements, ou bien de s\u2019occuper \u00e0 la va-vite de celles et ceux qui sont exclu\u00b7es de ce march\u00e9. Nous refuserons cat\u00e9goriquement cette exclusion. Pour chaque personne sans-abri, et au-del\u00e0 pour chaque personne sans domicile fixe, l\u2019objectif sera clairement de la faire acc\u00e9der \u00e0 un logement.\u00a0\n\n\nNous ne visons rien d\u2019autre que l\u2019\u00e9radication du sans-abrisme dans notre pays. \nVoil\u00e0 pour la philosophie g\u00e9n\u00e9rale.\u00a0\n\n\n\u00c0 partir d\u2019elle, nous d\u00e9ploierons une strat\u00e9gie \u00e0 plusieurs \u00e9tages.\u00a0\n\n\nLe premier consistera \u00e0 \nmettre tout le monde \u00e0 l\u2019abri \nafin de stopper urgemment la crise humanitaire de dizaines de milliers de femmes, d\u2019hommes et d\u2019enfants vivant \u00e0 la rue.\u00a0\n\n\nLe deuxi\u00e8me \u00e9tage impliquera de \nmobiliser des logements pour les personnes sans domicile\n par tous les moyens possibles.\u00a0\n\n\nEnfin, notre politique de long terme ira dans le sens d\u2019une \nd\u00e9marchandisation du logement\n afin de tarir la source du sans-abrisme.\n\n\nComment nous allons \u00e9radiquer le sans-abrisme\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire comprend un ou une haut-commissaire \u00e0 l\u2019\u00e9radication du sans-abrisme.\n\n\nLe premier objectif fix\u00e9 par le gouvernement est de \nmettre \u00e0 l\u2019abri, d\u2019ici la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022, toutes les personnes qui dorment \u00e0 la rue. \nCela n\u00e9cessite de trouver des solutions rapidement mobilisables pour les dizaines de milliers d\u2019hommes, de femmes et d\u2019enfants qui dorment dehors. Le plus urgent est de fournir \u00e0 ces personnes un toit, un endroit chaud, des lits, des sanitaires, une aide alimentaire, un acc\u00e8s aux soins et un diagnostic social, sans les s\u00e9parer de leurs proches.\n\n\nCet objectif de tr\u00e8s court terme est compl\u00e9mentaire \u00e0 \nla philosophie globale de notre politique : fournir \u00e0 chaque m\u00e9nage un logement p\u00e9renne.\n D\u00e8s le d\u00e9but de mandat, ces deux strat\u00e9gies s\u2019alimentent. En effet, les places d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence sont aujourd\u2019hui engorg\u00e9es du fait de la difficult\u00e9 pour les personnes accueillies d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un logement p\u00e9renne. L\u2019acc\u00e8s au logement lib\u00e9rera rapidement des places d\u2019urgence, contribuant ainsi \u00e0 respecter notre engagement de ne plus laisser personne dormir dehors d\u00e8s l\u2019hiver 2022.\u00a0\n\n\nNotre plan \u00ab z\u00e9ro sans-abri \u00bb est donc in\u00e9dit \u00e0 la fois dans le montant des moyens mobilis\u00e9s (3,7 milliards d\u2019euros) et dans la volont\u00e9 d\u2019articuler r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019urgence et acc\u00e8s au logement p\u00e9renne.\n\n\nH\u00e9berger dans l\u2019urgence et dignement\n\n\nMobiliser d\u2019urgence les h\u00e9bergements pour l\u2019hiver 2022\n\n\nD\u00e8s l\u2019\u00e9t\u00e9 2022, notre gouvernement organise la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale pour cr\u00e9er des places suppl\u00e9mentaires en centres d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence ou d\u2019insertion\n. Ces places d\u2019h\u00e9bergement assureront un accueil digne et un accompagnement social r\u00e9pondant aux besoins des personnes.\u00a0\n\n\nLes collectivit\u00e9s territoriales, \u00e9tablissements publics et bailleurs sociaux sont sollicit\u00e9s pour mettre \u00e0 disposition des locaux, qui seront am\u00e9nag\u00e9s et g\u00e9r\u00e9s par des associations afin d\u2019h\u00e9berger les personnes sans-abri orient\u00e9es par le 115.\u00a0\nNotre principe en la mati\u00e8re est celui du \u00ab quoi qu\u2019il en co\u00fbte \u00bb\n : l\u2019\u00c9tat prend en charge les frais engendr\u00e9s pour l\u2019am\u00e9nagement et la mise aux normes d\u2019urgence des locaux. Il accorde les moyens n\u00e9cessaires aux associations pour accueillir dignement tous les publics, y compris avec des troubles psychologiques, des addictions, des probl\u00e8mes de sant\u00e9 qui n\u00e9cessitent un accompagnement m\u00e9dico-social renforc\u00e9 et la possibilit\u00e9 d\u2019accueillir des animaux de compagnie.\n\n\nMobiliser les locaux temporairement vacants\n\n\nAfin d\u2019augmenter le nombre de places disponibles, le gouvernement mobilise tout particuli\u00e8rement les locaux temporairement vacants, \nen\n \nmultipliant les \u00ab\u00a0conventions d\u2019occupation intercalaires \u00bb\n,\n cr\u00e9\u00e9es par la loi du 25 mars 2009 de mobilisation pour le logement et la lutte contre l\u2019exclusion.\u00a0\n\n\nDes milliers de locaux sont temporairement laiss\u00e9s vacants car ils sont en transition entre deux affectations, en attente de travaux, etc. Une grande partie d\u2019entre eux pourraient \u00eatre utilis\u00e9s pendant cette p\u00e9riode pour accueillir des personnes sans-abri, en signant des conventions entre le propri\u00e9taire du b\u00e2timent et une association agr\u00e9\u00e9e par l\u2019\u00c9tat. Les propri\u00e9taires mettent ainsi leurs locaux \u00e0 disposition d\u2019une association qui s\u2019engage \u00e0 son tour \u00e0 la proposer \u00e0 des personnes pr\u00e9caires, \u00e0 en assurer la pr\u00e9servation \u00e0 en rendre l\u2019usage \u00e0 l\u2019issue de la convention.\u00a0\n\n\nD\u00e9j\u00e0 d\u00e9velopp\u00e9 en \u00cele-de-France, l\u2019h\u00e9bergement intercalaire sera mis en \u0153uvre dans toutes les zones urbaines o\u00f9 le ph\u00e9nom\u00e8ne de sans-abrisme est important. Partout en France, les directions d\u00e9partementales de l\u2019emploi, du travail et des solidarit\u00e9s (DDETS) sont donc charg\u00e9es d\u2019identifier, en lien avec les communes, tous les locaux vacants susceptibles d\u2019\u00eatre imm\u00e9diatement mobilis\u00e9s, en particulier sur le patrimoine des propri\u00e9taires publics et sociaux. L\u2019\u00c9tat prend en charge les travaux de mise aux normes et contr\u00f4le les conditions d\u2019hygi\u00e8ne et de s\u00e9curit\u00e9.\n\n\nFaire cesser la sp\u00e9culation immobili\u00e8re sur les b\u00e2timents publics\n\n\nL\u2019ensemble des projets immobiliers sur des terrains ou b\u00e2timents publics seront pass\u00e9s en revue pour en questionner la pertinence.\nAujourd\u2019hui, trop de projets immobiliers men\u00e9s dans des anciens locaux publics participent en effet \u00e0 la gentrification.\u00a0\n\n\nCe sont souvent d\u2019anciens h\u00f4pitaux, d\u2019anciennes casernes ou autres b\u00e2timents publics d\u2019envergure\n qui sont livr\u00e9s \u00e0 des promoteurs priv\u00e9s pour y construire des activit\u00e9s tr\u00e8s lucratives dans les quartiers les plus centraux des m\u00e9tropoles. Pour les promoteurs, des terrains et b\u00e2timents aussi vastes sont une v\u00e9ritable mine d\u2019or. Les incubateurs de start-ups, les centres commerciaux ou touristiques et les bureaux y ont la part belle. Beaucoup de mobilisations citoyennes se sont d\u00e9velopp\u00e9es pour les combattre, associant syndicats, riverains, associations \u00e9cologistes ou de lutte pour le droit au logement. Mais leur voix ne p\u00e8se souvent pas assez, face aux profits colossaux qui sont en jeu.\n\n\nAinsi, dans les tous premiers mois du mandat, l\u2019ensemble de ces projets sont examin\u00e9s par les directions concern\u00e9es de l\u2019\u00c9tat : direction immobili\u00e8re de l\u2019\u00c9tat, Sant\u00e9, Arm\u00e9es. Dans chaque d\u00e9partement, les DDETS sont charg\u00e9es de recenser les projets sur des fonciers publics en lien avec les collectivit\u00e9s et \u00e9tablissements publics.\u00a0\n\n\nQuand les locaux en question sont encore vacants, les pr\u00e9fets agissent pour \u00e9viter ou interrompre les ventes. Apr\u00e8s travaux de mise aux normes, ils les mettent \u00e0 disposition d\u2019une association agr\u00e9\u00e9e par l\u2019\u00c9tat pour l\u2019h\u00e9bergement.\n\n\n\n\nL\u2019exemple de l\u2019H\u00f4tel-Dieu \u00e0 Paris\n\n\nNous appliquerons cette m\u00e9thode au projet en cours dans une partie de l\u2019H\u00f4tel-Dieu \u00e0 Paris.\n\n\nL\u2019H\u00f4tel-Dieu est le plus vieil h\u00f4pital de la capitale. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, sous les effets des politiques de coupes budg\u00e9taires dans la sant\u00e9 publique et de regroupement des services dans des h\u00f4pitaux g\u00e9ants, plusieurs services ont ferm\u00e9, comme la maternit\u00e9. En 2019, l\u2019Assistance Publique \u2013 H\u00f4pitaux de Paris (AP-HP) a confi\u00e9 au promoteur Novaxia le tiers du b\u00e2timent pour y installer un incubateur de start-ups. Cela repr\u00e9sente 20\u00a0000 m\n2\n.\u00a0\n\n\nNous proposerons, en lien avec le minist\u00e8re de la Sant\u00e9 et l\u2019AP-HP, qui reste le propri\u00e9taire du b\u00e2timent, de suspendre ce projet et de mettre \u00e0 disposition cet espace pour cr\u00e9er un centre d\u2019h\u00e9bergement\n.\u00a0\n\n\nEn lien avec le mouvement social qui lutte depuis des ann\u00e9es pour conserver la vocation sanitaire de l\u2019H\u00f4tel-Dieu, nous proposerons la cr\u00e9ation d\u2019un centre sp\u00e9cifique pour les personnes n\u00e9cessitant un accompagnement m\u00e9dical et psychologique.\n\n\n\n\n\n\nMobiliser des chambres d\u2019h\u00f4tel en garantissant l\u2019h\u00e9bergement digne\n\n\nL\u2019utilisation de chambres d\u2019h\u00f4tel est une forme d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence que nous devrons continuer \u00e0 mobiliser pendant les premi\u00e8res ann\u00e9es. \nFace \u00e0 l\u2019urgence, pendant l\u2019hiver 2022, nous mobilisons davantage de chambres d\u2019h\u00f4tel, avec un contr\u00f4le pr\u00e9alable de leur qualit\u00e9\n.\u00a0\n\n\nNous renfor\u00e7ons les contr\u00f4les pour sanctionner et rompre les conventions avec les h\u00f4teliers marchands de sommeils qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un financement public alors qu\u2019ils proposent un h\u00e9bergement indigne aux personnes orient\u00e9es par le 115. Nous augmentons \u00e9galement les moyens des plateformes d\u2019accompagnement des personnes \u00e0 l\u2019h\u00f4tel pour rompre leur isolement.\u00a0\n\n\nEn l\u2019\u00e9tat actuel, de tr\u00e8s nombreuses chambres d\u2019h\u00f4tel restent vides en raison de la pand\u00e9mie. Ainsi, l\u2019\u00e9t\u00e9 2021 fut encore tr\u00e8s en dessous de la normale pr\u00e9-2020 partout en France : la fr\u00e9quentation moyenne des h\u00f4tels \u00e9tait 20\u00a0% inf\u00e9rieure \u00e0 celle de l\u2019\u00e9t\u00e9 2019 ; dans la capitale, pr\u00e8s des deux tiers des chambres d\u2019h\u00f4tel sont rest\u00e9es vides.\n\n\nLa pand\u00e9mie \u00e9tant malheureusement loin d\u2019\u00eatre finie au niveau mondial \u2014 la vaccination restant inaccessible dans de nombreuses r\u00e9gions du monde \u2014, il est probable que, durant l\u2019hiver 2022-2023, l\u2019activit\u00e9 touristique sera encore au-dessous du niveau d\u2019avant crise. \nNotre gouvernement propose dans les premi\u00e8res semaines de signer une convention entre l\u2019\u00c9tat, le secteur de l\u2019h\u00f4tellerie\n et les acteurs de la solidarit\u00e9 et de la r\u00e9insertion pour mobiliser plusieurs milliers de chambres suppl\u00e9mentaires\n \u00e0 des prix fixes pour l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence.\n\n\nL\u2019\u00c9tat garantit ainsi un plancher d\u2019activit\u00e9 continue pour les h\u00f4tels pour 2022-2023, ce qui sera avantageux pour eux. La convention pr\u00e9voit pour chaque composition familiale une taille de chambre, un prix fixe par nuit\u00e9e et les services inclus pour les personnes h\u00e9berg\u00e9es, ainsi que les modalit\u00e9s de suivi social de ces personnes.\n\n\nRenforcer la veille sociale pour toucher tous les publics\n\n\nMettre \u00e0 l\u2019abri les personnes qui sont \u00e0 la rue et qui ont parfois \u00e9t\u00e9 chass\u00e9es de l\u2019espace public n\u00e9cessite de renforcer les moyens de la veille sociale. Les services int\u00e9gr\u00e9s de l\u2019accueil et de l\u2019orientation (SIAO) verront leurs moyens renforc\u00e9s pour am\u00e9liorer le taux de r\u00e9ponses des plateformes t\u00e9l\u00e9phonique 115, d\u00e9velopper les maraudes sur le terrain et renforcer leur action de coordination des acteurs de la solidarit\u00e9.\n\n\nR\u00e9affirmer le principe de l\u2019h\u00e9bergement inconditionnel\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire r\u00e9affirme le principe d\u2019inconditionnalit\u00e9 de l\u2019h\u00e9bergement \npar circulaire. Ce principe a en effet \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 mal durant le mandat d\u2019Emmanuel Macron. Par exemple, le 6 janvier 2022, \u00e0 Strasbourg, la police aux fronti\u00e8res a effectu\u00e9 une descente dans un gymnase qui h\u00e9bergeait pour l\u2019hiver 80 personnes sans domicile fixe.\u00a0\n\n\nPour mettre fin \u00e0 cette politique inhumaine et indigne, le gouvernement enjoint les pr\u00e9fets \u00e0 cesser les contr\u00f4les de situation administrative au sein et aux abords des structures d\u2019h\u00e9bergement et de celles visant \u00e0 r\u00e9pondre aux besoins de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 des m\u00e9nages (aide alimentaire, acc\u00e8s \u00e0 la domiciliation, etc.).\u00a0\n\n\nCette circulaire rappelle \u00e9galement que les associations qui h\u00e9bergent les personnes sans domicile n\u2019ont pas pour mission la mise en \u0153uvre de la politique migratoire et que, de ce fait, aucun concours de leur part ne peut \u00eatre sollicit\u00e9 pour des op\u00e9rations ayant pour objet son application.\n\n\nAppliquer vraiment la m\u00e9thode \u00ab\u00a0un logement d\u2019abord\u00a0\u00bb\n\n\nLa politique du \u00ab\u00a0z\u00e9ro sans-abri\u00a0\u00bb ne peut pas se borner \u00e0 simplement sortir de la rue le plus vite possible celles et ceux qui y sont.\n L\u2019objectif de notre gouvernement sera bien l\u2019acc\u00e8s de toutes et tous \u00e0 un logement p\u00e9renne.\n\n\nCela concerne \u00e9videmment celles et ceux qui sont aujourd\u2019hui \u00e0 la rue, mais aussi toutes les personnes \u00ab sans domicile fixe \u00bb, qui se retrouvent dans des h\u00f4tels ou des structures d\u2019h\u00e9bergement \u2014 300\u00a0000 selon la fondation Abb\u00e9 Pierre \u2014, ainsi que toutes celles et ceux qui, faute de logement personnel, sont h\u00e9berg\u00e9\u00b7es de fa\u00e7on contrainte chez un tiers \u2014 600\u00a0000 personnes environ.\u00a0\n\n\nDepuis plusieurs ann\u00e9es, les associations, \u00e0 l\u2019unisson, proposent une nouvelle m\u00e9thode pour r\u00e9gler le probl\u00e8me du sans-abrisme et/ou de l\u2019absence de logement personnel : \nle \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb.\n Il s\u2019agit de consid\u00e9rer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement comme le commencement d\u2019un parcours de r\u00e9insertion sociale, et non comme son aboutissement. Les personnes sans-abri ne devraient pas devoir passer d\u2019abord par une chambre d\u2019h\u00f4tel, puis une place dans un centre d\u2019h\u00e9bergement, puis dans un centre d\u2019h\u00e9bergement et de r\u00e9insertion, puis retrouver un emploi pour enfin se voir proposer un logement.\u00a0\n\n\nCe parcours s\u2019av\u00e8re bien souvent un v\u00e9ritable p\u00e9riple pour des personnes d\u00e9j\u00e0 en situation pr\u00e9caire, qui endurent des conditions d\u2019h\u00e9bergement tr\u00e8s difficiles, parfois des violences, et vivent un \u00e9tat d\u2019instabilit\u00e9 permanent. Cette situation ne peut g\u00e9n\u00e9rer que d\u00e9crochages et mal-\u00eatre, et faire obstacle pour acc\u00e9der \u00e0 un emploi stable, c\u2019est-\u00e0-dire tout simplement pour avoir une vie digne.\n\n\nAcc\u00e9der \u00e0 un logement doit \u00eatre le premier pas \u00e0 accomplir pour acc\u00e9der \u00e0 tous les autres aspects d\u2019une vie sociale\n\n\nDepuis 2017, Emmanuel Macron a repris l\u2019expression \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb. Mais son action va dans le sens enti\u00e8rement oppos\u00e9 puisqu\u2019il a baiss\u00e9 de quatre milliards d\u2019euros le budget des organismes HLM et augment\u00e9 de 400 millions d\u2019euros celui de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Ainsi, il a accru les difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement et multipli\u00e9 ainsi le nombre de personnes \u00e0 la rue ou en h\u00e9bergement.\u00a0\n\n\nLe gouvernement de l\u2019Union populaire se donne donc les moyens de mettre r\u00e9ellement\u00a0en place une politique du \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb, au-del\u00e0 des mots. Nous nous appuyons pour cela sur plusieurs outils\u00a0: la r\u00e9quisition de logements laiss\u00e9s d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vacants pour les confier \u00e0 des organismes de soutien aux pr\u00e9caires, le logement accompagn\u00e9, dont notamment les pensions de famille, et le logement social.\n\n\nNotre gouvernement commence par faire appliquer la loi, ce qui n\u2019est absolument pas le cas aujourd\u2019hui. Ainsi, la loi \u00ab\u00a0droit au logement opposable\u00a0\u00bb (DALO) pr\u00e9voit qu\u2019une personne en centre d\u2019h\u00e9bergement depuis plus de six mois est prioritaire pour acc\u00e9der \u00e0 un logement. La pr\u00e9fecture a alors six mois pour attribuer un logement. Un d\u00e9lai en pratique tr\u00e8s peu respect\u00e9. Notre gouvernement enjoint donc les pr\u00e9fectures \u00e0 appliquer strictement cette priorit\u00e9.\n\n\nMobiliser les logements vacants en utilisant la r\u00e9quisition\n\n\nLa r\u00e9quisition simple avec b\u00e9n\u00e9ficiaire (article L. 641-1 du Code de la construction et de l\u2019habitat) permet aux pr\u00e9fets de r\u00e9quisitionner des locaux vacants afin de les attribuer \u00e0 des personnes dont il est attest\u00e9 qu\u2019elles sont soit d\u00e9pourvues de logement, soit log\u00e9es dans des conditions manifestement insuffisantes, soit sous le coup d\u2019une d\u00e9cision de justice d\u2019expulsion. Il peut s\u2019agir de tout type de locaux \u2014 hors h\u00f4tels de tourisme \u2014 et la r\u00e9quisition peut durer jusqu\u2019\u00e0 5 ans, voire 7 ans dans certains cas.\u00a0\n\n\nLa r\u00e9quisition avec attributaire (article L. 642-1) permet de confier des locaux appartenant \u00e0 des personnes morales et vacants depuis plus d\u2019un an \u00e0 des organismes HLM ou d\u2019interm\u00e9diation locative. La r\u00e9quisition peut durer jusqu\u2019\u00e0 douze ans et les locaux doivent \u00eatre utilis\u00e9s pour loger des personnes aux revenus faibles, ou pour l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence.\n\n\nCes deux outils permettent \u00e0 un gouvernement d\u2019Union populaire de r\u00e9quisitionner des locaux d\u00e8s le d\u00e9but du mandat pour les confier aux associations sp\u00e9cialis\u00e9es dans l\u2019accompagnement social des personnes sans domicile.\n\n\nAu cours d\u2019une premi\u00e8re \u00e9tape, nous recensons dans chaque d\u00e9partement l\u2019ensemble des logements vacants.\n\n\nLes unit\u00e9s territoriales des directions r\u00e9gionales de l\u2019environnement, de l\u2019am\u00e9nagement et du logement (DREAL) sont charg\u00e9es de ce recensement. Leurs agents asserment\u00e9s peuvent, comme la loi le pr\u00e9voit, mobiliser les fichiers des fournisseurs d\u2019eau, de gaz, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, de t\u00e9l\u00e9phone, des donn\u00e9es nominatives de l\u2019administration fiscale ainsi que des fichiers des professionnels de l\u2019immobilier. L\u2019\u00e9tude et le croisement de ces fichiers permettra d\u2019identifier une liste de locaux susceptibles d\u2019\u00eatre vacants et de les distinguer, par exemple, des r\u00e9sidences secondaires ou des logements en attente de travaux. Les locaux identifi\u00e9s font ensuite l\u2019objet de visites permettant de constater officiellement la vacance et d\u2019\u00e9tablir l\u2019\u00e9tat d\u2019habitabilit\u00e9 des locaux.\n\n\nDans une deuxi\u00e8me \u00e9tape, nous proposerons \u00e0 chaque propri\u00e9taire de logement vacant en bon \u00e9tat de le mettre \u00e0 disposition de personnes ayant des difficult\u00e9s d\u2019acc\u00e8s au logement via l\u2019interm\u00e9diation locative.\n\n\n\n\nL\u2019interm\u00e9diation locative\n\n\nL\u2019interm\u00e9diation locative est un syst\u00e8me qui permet \u00e0 un propri\u00e9taire de confier son logement \u00e0 un organisme ou une association agr\u00e9\u00e9e par l\u2019\u00c9tat, qui le louent \u00e0 des m\u00e9nages pr\u00e9caires, par exemple sortant des dispositifs d\u2019h\u00e9bergement et ne trouvant pas de logement sur le march\u00e9.\u00a0\n\n\nL\u2019interm\u00e9diaire assure au propri\u00e9taire le paiement des loyers et des charges, l\u2019entretien courant et la remise en \u00e9tat du logement : cela s\u00e9curise donc le propri\u00e9taire tout en permettant l\u2019acc\u00e8s au logement de personnes pr\u00e9caires.\n\n\n\n\nPour cela, les DREAL adressent un courrier aux propri\u00e9taires de logements utilisables sans travaux lourds \u2014 en commen\u00e7ant par les multi-propri\u00e9taires \u2014 pour leur proposer de les adresser vers un dispositif d\u2019interm\u00e9diation locative, et en particulier de \u00ab\u00a0Solibail\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voit un accompagnement social et une limitation du loyer en fonction des revenus du locataire.\u00a0\n\n\nLes propri\u00e9taires disposent d\u2019un contact en pr\u00e9fecture pour indiquer leur volont\u00e9 de remettre en location leur logement. Ils sont alors invit\u00e9s \u00e0 fournir un \u00e9ch\u00e9ancier, incluant les travaux n\u00e9cessaires le cas \u00e9ch\u00e9ant. Les unit\u00e9s territoriales des DREAL v\u00e9rifient la mise en application de cet \u00e9ch\u00e9ancier en demandant des justificatifs.\u00a0\n\n\nDans une troisi\u00e8me \u00e9tape, nous notifions aux propri\u00e9taires qui ont refus\u00e9 les propositions, et laissent donc leur logement d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment vacant sans raison, l\u2019intention de r\u00e9quisition.\n\n\nCette notification est adress\u00e9e par le pr\u00e9fet de d\u00e9partement et affich\u00e9e sur la porte du logement. Les propri\u00e9taires concern\u00e9s sont aussi contact\u00e9s directement par les services des DREAL.\u00a0\n\n\nLe propri\u00e9taire dispose encore de deux mois pour engager des d\u00e9marches visant \u00e0 confier son logement \u00e0 un organisme d\u2019interm\u00e9diation locative (voir encadr\u00e9) ou le remettre en location. Si le propri\u00e9taire refuse malgr\u00e9 tout d\u2019engager la remise en location, le pr\u00e9fet prononce la r\u00e9quisition et r\u00e9alise les travaux n\u00e9cessaires \u00e0 sa mise \u00e0 disposition. Les personnes relog\u00e9es de cette fa\u00e7on b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un accompagnement social avanc\u00e9 de la part d\u2019associations de r\u00e9insertion qui veille aussi \u00e0 dialoguer avec le voisinage.\u00a0\n\n\nAinsi, d\u00e8s l\u2019hiver 2022-2023, une quantit\u00e9 importante de logements vacants peuvent \u00eatre mis \u00e0 disposition des personnes sans-abri\n.\n\n\nPour mettre en place cette politique rapidement, durablement et dans tout le territoire national, des moyens suppl\u00e9mentaires sont pr\u00e9vus pour le renforcement des DREAL d\u00e8s la loi de finances rectificative 2022, leur permettant d\u2019engager des recrutements rapides.\n\n\n\n\nRenforcer la loi de r\u00e9quisition\n\n\nSi la r\u00e9quisition est pr\u00e9vue par la loi, les gouvernements successifs ont pour la plupart refus\u00e9 de l\u2019utiliser, laissant se d\u00e9grader la crise du logement.\u00a0\n\n\nLe Parlement sera saisi d\u2019un projet de loi pour moderniser et renforcer la loi de r\u00e9quisition. En compl\u00e9ment et sous l\u2019autorit\u00e9 des pr\u00e9fets, les maires disposeront d\u2019un droit plein et entier \u00e0 la r\u00e9quisition pour loger leurs administr\u00e9\u00b7es mal-log\u00e9\u00b7es. Le parc h\u00f4telier touristique des grands groupes sera \u00e9galement int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 la liste des locaux r\u00e9quisitionnables.\n\n\n\n\nAujourd\u2019hui, si le sans-abrisme est essentiellement concentr\u00e9 dans les grandes m\u00e9tropoles, les logements vacants sont en partie situ\u00e9s hors de celles-ci. Les personnes sans domicile fixe se voient proposer des logements y compris hors de leur zone actuelle d\u2019habitation, sur la base du volontariat et en refusant tout chantage au logement.\u00a0\n\n\nLes personnes qui acceptent b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un accompagnement social, d\u2019une part, et d\u2019un emploi au titre de la garantie d\u2019emploi \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au plein emploi)\n,\n \nd\u2019autre part. Une telle politique participe \u00e9galement \u00e0 la revitalisation des territoires en perte de dynamique \u00e9conomique et d\u00e9mographique.\n\n\nD\u00e9velopper les pensions de famille\n\n\nEn compl\u00e9ment de la mobilisation du parc priv\u00e9, \nnous d\u00e9veloppons les pensions de famille\n, qui sont des petites structures, de vingt-cinq logements en moyenne, qui m\u00ealent un espace privatif pour chaque locataire et des espaces de vie collective.\u00a0\n\n\nCes pensions offrent une solution de logement durable : les locataires s\u2019y voient attribuer un logement pour une dur\u00e9e ind\u00e9termin\u00e9e. Dans chaque pension de famille, un \u00ab\u00a0h\u00f4te\u00a0\u00bb se charge d\u2019organiser l\u2019accompagnement social des locataires, de les aider dans leurs d\u00e9marches.\u00a0\n\n\nCes r\u00e9sidences ont prouv\u00e9 depuis vingt-cinq ans leur efficacit\u00e9 pour r\u00e9ins\u00e9rer des personnes \u00e0 partir de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement autonome. Il existe aujourd\u2019hui 20 000 logements r\u00e9partis dans un peu moins de 900 pensions de famille sur le territoire. \nIl se cr\u00e9e autour de 1\u00a0000 nouveaux logements par an : c\u2019est tr\u00e8s insuffisant, car les pensions de famille sont trop peu soutenues par les pouvoirs publics.\n\n\nNous en augmentons substantiellement les financements publics : les \u00ab\u00a0aides \u00e0 la pierre\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire les subventions de constructions, sont renforc\u00e9es avec\n \nl\u2019\nobjectif de passer \u00e0 100\u00a0000 logements en pensions de famille d\u2019ici la fin du quinquennat.\n La dotation de fonctionnement accord\u00e9e pour les pensions de famille, aujourd\u2019hui trop faible (18 euros par pensionnaire et par jour), est relev\u00e9e.\n\n\nLe minist\u00e8re du Logement demande par circulaire aux pr\u00e9fets de contribuer, dans chaque d\u00e9partement, \u00e0 cet objectif de 100\u00a0000 nouveaux logements en pension de famille d\u2019ici la fin du quinquennat. \u00c0 cette fin, dans chaque d\u00e9partement, les directions d\u00e9partementales de la coh\u00e9sion sociale (DDCS) sont charg\u00e9es d\u2019\u00e9laborer un plan d\u2019implantation de pensions de famille. Elles s\u2019appuient pour cela sur les plans d\u00e9partementaux d\u2019action pour le logement et l\u2019h\u00e9bergement des personnes d\u00e9favoris\u00e9es (PDALHPD) pour \u00e9tablir, avec les communes et les d\u00e9partements, un maillage territorial adapt\u00e9. Une part de ces pensions de famille sont d\u00e9di\u00e9es \u00e0 l\u2019accueil de personnes souffrant de troubles psychologiques.\n\n\n\n\nRevaloriser les m\u00e9tiers du travail social et le financement des associations\n\n\nLes travailleurs sociaux et travailleuses sociales du secteur de l\u2019h\u00e9bergement seront en premi\u00e8re ligne pour mettre en \u0153uvre rapidement et efficacement le plan \u00ab z\u00e9ro sans-abri \u00bb.\n Aujourd\u2019hui, elles et ils sont confront\u00e9\u00b7es \u00e0 une v\u00e9ritable perte de sens, \u00e0 la pr\u00e9carisation de leurs emplois et \u00e0 la d\u00e9gradation de leurs conditions de travail.\n\n\nPerte de sens, car l\u2019engorgement des dispositifs d\u2019h\u00e9bergement conduit les professionnel\u00b7es \u00e0 passer de plus en plus de temps \u00e0 trier plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 accompagner les m\u00e9nages en difficult\u00e9, sans jamais voir la perspective d\u2019une am\u00e9lioration durable.\u00a0\n\n\nPr\u00e9carisation, car les associations qui op\u00e8rent pour l\u2019\u00c9tat sont mises en concurrence et contraintes \u00e0 baisser les co\u00fbts, avec pour principale marge de man\u0153uvre la contraction de leur masse salariale.\u00a0\n\n\nNous engageons :\n\n\nun plan de revalorisation salariale \ndans lequel l\u2019\u00c9tat assumera sa responsabilit\u00e9 de premier financeur du secteur de l\u2019h\u00e9bergement.\nU\nne refonte de la tarification des structures d\u2019h\u00e9bergement\n pour leur garantir des financements qui permettent de fournir un accompagnement adapt\u00e9 \u00e0 tous les publics.\n\n\n\n\nMobiliser le logement social\n\n\nLe logement social a une vocation g\u00e9n\u00e9raliste : pr\u00e8s des trois quarts des Fran\u00e7ais\u00b7es sont ainsi \u00e9ligibles \u00e0 un logement social. Il est un outil public qui permet de disposer d\u2019un parc de logements abordables pour le plus grand nombre.\n\n\nSans jamais remettre en cause cette vocation g\u00e9n\u00e9raliste, il est un des outils dont disposent les pouvoirs publics pour accueillir des personnes sortant d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence. Encore faut-il lui en donner les moyens et le respecter : \nl\u2019\u00e9tat d\u2019appauvrissement dans lequel le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron a laiss\u00e9 les organismes HLM entrave leur contribution \u00e0 la lutte contre le sans-abrisme.\n\n\nLa premi\u00e8re chose \u00e0 faire est de rendre aux organismes HLM les moyens financiers qu\u2019on leur a vol\u00e9s. Nous revenons donc sur la r\u00e9duction du loyer de solidarit\u00e9 \n(RLS) qui les a priv\u00e9s de 1,5 milliard d\u2019euros par an\n \ndepuis 2018. En parall\u00e8le, nous annulons les baisses d\u2019APL impos\u00e9es par Macron, de fa\u00e7on \u00e0 ce que les locataires ne voient pas leur loyer augmenter.\n\n\nLe droit au logement opposable (DALO) doit \u00eatre v\u00e9ritablement appliqu\u00e9 \n: les pr\u00e9fets re\u00e7oivent donc consigne, par circulaire, d\u2019appliquer l\u2019obligation d\u2019accueil des personnes reconnues prioritaires au titre du droit au logement opposable car elles font partie des 25\u00a0% les plus pauvres parmi les demandeur\u00b7ses de logement social.\u00a0\n\n\nL\u2019\u00c9tat propose aux f\u00e9d\u00e9rations HLM et aux associations de r\u00e9insertion de signer des conventions tripartites qui assurent l\u2019accompagnement social des personnes sortant d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence ou de la rue et acc\u00e9dant \u00e0 un logement social : c\u2019est une condition essentielle de leur acc\u00e8s durable au logement. L\u2019\u00c9tat y mettra donc les moyens n\u00e9cessaires.\n\n\nPermettre \u00e0 chacun\u00b7e de sortir de l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence\n\n\nIl faut en finir avec les situations absurdes de personnes en situation de vuln\u00e9rabilit\u00e9, h\u00e9berg\u00e9es dans des h\u00f4tels du 115 ou en centre d\u2019h\u00e9bergement \u2014 avec des co\u00fbts importants pour l\u2019\u00c9tat \u2014, mais dont la situation administrative ou financi\u00e8re les emp\u00eache d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un logement autonome.\u00a0\n\n\nC\u2019est d\u2019abord le cas des personnes sans-papiers : sans titre de s\u00e9jour, elles ne peuvent l\u00e9galement acc\u00e9der ni \u00e0 un emploi, ni \u00e0 un logement. Elles et ils sont ainsi forc\u00e9\u00b7es soit payer des marchands de sommeil, souvent tr\u00e8s cher et dans des conditions indignes, soit de rester ind\u00e9finiment d\u00e9pendant\u00b7es des solutions d\u2019h\u00e9bergement \u00ab\u00a0temporaires\u00a0\u00bb, soit de rester \u00e0 la rue.\u00a0\n\n\nNotre gouvernement publie donc une circulaire qui \n\u00e9largit les crit\u00e8res de r\u00e9gularisation \u00e0 un plus grand nombre de travailleur\u00b7ses et de parents d\u2019enfants scolaris\u00e9s en France\n et r\u00e9sidant sur le territoire.\u00a0\n\n\nLeur r\u00e9gularisation leur permet d\u2019engager un parcours d\u2019insertion\u00a0: c\u2019est une question d\u2019humanit\u00e9 \u00e9l\u00e9mentaire, et c\u2019est indispensable pour en finir totalement avec les marchands de sommeil, qui financent aujourd\u2019hui bien d\u2019autres trafics en profitant ainsi de la mis\u00e8re sociale et de l\u2019absurdit\u00e9 de notre politique migratoire.\n\n\nC\u2019est aussi le cas de nombreuses personnes enferm\u00e9es dans un cercle vicieux intol\u00e9rable\u00a0: sans emploi, ou uniquement avec des emplois pr\u00e9caires et mal r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s, leurs revenus sont aujourd\u2019hui insuffisants pour acc\u00e9der \u00e0 un logement, m\u00eame social. Maintenu\u00b7es \u00e0 la rue ou dans des h\u00e9bergements d\u2019urgence, il leur est en retour impossible d\u2019acc\u00e9der \u00e0 un emploi et donc \u00e0 un revenu durable.\n\n\nLa mise en place d\u2019une \ngarantie d\u2019autonomie permet que nul ne soit priv\u00e9 de sa dignit\u00e9 pour vivre : le revenu mensuel de chaque personne est compl\u00e9t\u00e9 pour atteindre le seuil de pauvret\u00e9 (1 063 euros net par mois pour une personne seule).\u00a0\n\n\nCette garantie d\u2019autonomie est ainsi un levier essentiel pour permettre l\u2019acc\u00e8s des personnes pr\u00e9caires au logement social, puisqu\u2019elle conduit par exemple \u00e0 un doublement du RSA socle. Elle permet aux organismes HLM d\u2019assurer la solvabilisation et la r\u00e9duction du risque d\u2019impay\u00e9 pour leurs locataires les plus pauvres, et particuli\u00e8rement ceux en sortie d\u2019h\u00e9bergement.\n\n\nTarir les causes du sans-abrisme\n\n\nApr\u00e8s avoir mis \u00e0 l\u2019abri imm\u00e9diatement les personnes \u00e0 la rue, apr\u00e8s avoir mis en place une v\u00e9ritable politique d\u2019acc\u00e8s au logement, le gouvernement de l\u2019Union populaire s\u2019attache \u00e0 traiter les causes m\u00eames du sans-abrisme.\u00a0\n\n\nEn finir avec la sp\u00e9culation folle\n\n\nLe droit au logement, inscrit dans notre constitution, doit \u00eatre garanti. Il ne peut l\u2019\u00eatre que par des m\u00e9canismes collectifs. Nous \ninterdisons donc les expulsions locatives sans proposition de relogement public\n : l\u2019\u00c9tat est garant que plus personne ne se retrouve \u00e0 nouveau \u00e0 la rue.\n\n\nLe risque d\u2019impay\u00e9 de loyer sera socialis\u00e9 : nous cr\u00e9ons une \ns\u00e9curit\u00e9 sociale du logement sous la forme d\u2019une caisse de garantie des loyers, qui sera financ\u00e9e par une cotisation universelle sur l\u2019ensemble des loyers\n.\u00a0\n\n\nAinsi, nous mettons fin au syst\u00e8me discriminant des cautions locatives, qui p\u00e9nalise l\u2019acc\u00e8s au logement de celles et ceux qui n\u2019ont pas des r\u00e9seaux familiaux ou amicaux suffisamment fortun\u00e9s, tout en s\u00e9curisant les propri\u00e9taires le temps de proposer un accompagnement social suffisant pour pr\u00e9venir l\u2019expulsion. La cr\u00e9ation de la caisse s\u2019accompagne de la mise en place d\u2019une v\u00e9ritable d\u00e9mocratie locative, puisque la caisse sera g\u00e9r\u00e9e paritairement par des repr\u00e9sentant\u00b7es \u00e9lu\u00b7es des bailleurs et des locataires.\u00a0\n\n\nLa s\u00e9curit\u00e9 sociale du logement et l\u2019interdiction des expulsions sans proposition de relogement public contribuent largement \u00e0 tarir le flux de nouvelles personnes se retrouvant \u00e0 la rue ou en h\u00e9bergement d\u2019urgence.\u00a0\n\n\nNous cessons le laisser-faire coupable vis-\u00e0-vis de la sp\u00e9culation immobili\u00e8re, qui a conduit \u00e0 faire s\u2019envoler les prix dans les m\u00e9tropoles ces deux derni\u00e8res d\u00e9cennies et jet\u00e9 d\u2019innombrables personnes dans le mal-logement, voire \u00e0 la rue. \nL\u2019encadrement des loyers est rendu obligatoire sur l\u2019ensemble du territoire : les montants sont fix\u00e9s pour permettre une baisse dans les \u00ab zones tendues\u00a0\u00bb.\n\n\n\u00c9tendre le domaine du logement public\n\n\nNous \u00e9tendons le domaine du logement social\n. Son mod\u00e8le avec ses loyers plafonn\u00e9s et fix\u00e9s par les pouvoirs publics, sa production planifi\u00e9e, son droit au maintien dans les lieux pour les locataires correspond \u00e0 une d\u00e9-marchandisation compl\u00e8te du logement.\u00a0\n\n\nNous renfor\u00e7ons les obligations de construction de logements sociaux pour les communes\n, souvent appel\u00e9es \u00ab quotas SRU \u00bb. Pour les communes dont l\u2019objectif est de compter 25\u00a0% de logements sociaux aujourd\u2019hui, nous le relevons \u00e0 30\u00a0% et fixons une part obligatoire de logements \u00ab tr\u00e8s sociaux \u00bb (financ\u00e9s en pr\u00eat locatif aid\u00e9 d\u2019int\u00e9gration [PLAI]).\u00a0\n\n\nNous augmentons et appliquons syst\u00e9matiquement les amendes dans les communes qui ne respectent pas la loi. \nLe pr\u00e9fet reprend syst\u00e9matiquement la main sur les permis de construire dans ces communes.\u00a0\n\n\nNous augmentons la contribution de l\u2019\u00c9tat au Fonds national des aides \u00e0 la pierre (FNAP) et la portons au moins \u00e0 parit\u00e9 avec la contribution du monde HLM, pour \nsubventionner davantage la construction de logements sociaux \net ainsi \nconstruire 200\u00a0000 logements publics par an\n, en respectant les normes \u00e9cologiques les plus ambitieuses.\n\u00a0\n\n\n\n\nR\u00e9sorber les bidonvilles\n\n\nEn France, aujourd\u2019hui encore, 20 000 personnes vivent dans plus de 500 bidonvilles\n, dont un tiers est situ\u00e9 en Ile-de-France. Les pouvoirs publics pratiquent des expulsions brutales et r\u00e9guli\u00e8res \u2013 les habitant\u00b7es d\u2019un bidonville vivent en moyenne une expulsion tous les trois ou quatre mois \u2013, lesquelles contrecarrent \u00e0 chaque fois l\u2019insertion sociale, interrompent l\u2019accompagnement social des personnes et alimentent le sans-abrisme.\u00a0\n\n\nLes droits des personnes, en particulier le droit \u00e0 la scolarisation des enfants, doivent pour nous \u00eatre la priorit\u00e9 des pouvoirs publics dans leur action envers les bidonvilles\n. Il faut donc en finir avec la logique des expulsions syst\u00e9matiques qui ne servent qu\u2019\u00e0 masquer ou d\u00e9placer le probl\u00e8me et ne font qu\u2019empirer la situation. Nous nous appuierons notamment sur les initiatives d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9es dans ce domaine par les associations et des communes volontaires. Les personnes vivant en bidonvilles se verront proposer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 un logement durable et p\u00e9renne dans le cadre de la mise en \u0153uvre de ce plan.\n\n\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte\n\n\nUne part des d\u00e9penses du plan \u00ab z\u00e9ro sans-abri \u00bb sont temporaires car r\u00e9pondant \u00e0 l\u2019urgence de la mise \u00e0 l\u2019abri d\u00e8s l\u2019hiver 2022.\u00a0\n\n\nSur le moyen et long terme, cette politique se traduira par des \u00e9conomies budg\u00e9taires. En Finlande, douze ans apr\u00e8s la mise en \u0153uvre d\u2019une politique du \u00ab\u00a0logement d\u2019abord\u00a0\u00bb qui a permis de r\u00e9duire drastiquement le nombre de personnes sans domicile fixe, l\u2019\u00c9tat \u00e9conomise aujourd\u2019hui 75 millions d\u2019euros par an.\u00a0\n\n\nEn France, les \u00e9tudes r\u00e9alis\u00e9es dans le cadre de l\u2019exp\u00e9rimentation du \u00ab logement d\u2019abord \u00bb ont toutes d\u00e9montr\u00e9 que, comme \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, loger les sans-abri s\u2019av\u00e9rait toujours moins cher que le co\u00fbt du sans-abrisme.\n\n\nNe plus laisser personne \u00e0 la rue en renfor\u00e7ant l\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence\n\n\nLa mobilisation de 60\u00a0000 nouvelles places (dont la moiti\u00e9 en centre d\u2019h\u00e9bergement d\u2019urgence et l\u2019autre en nuit\u00e9es h\u00f4teli\u00e8res), avec les financements n\u00e9cessaires pour un accompagnement social adapt\u00e9, repr\u00e9sente un co\u00fbt de 900 millions d\u2019euros par an en d\u00e9but de mandat.\n\n\nCe co\u00fbt sera d\u00e9gressif dans le mandat, d\u2019abord du fait de la r\u00e9duction du nombre de nuits h\u00f4teli\u00e8res puis par l\u2019effet de la politique du logement d\u2019abord.\n\n\nUne v\u00e9ritable politique du logement d\u2019abord : d\u00e9velopper les pensions de famille\n\n\nLa cr\u00e9ation de 80\u00a0000 nouveaux logements en pension de famille, avec des financements de l\u2019\u00c9tat augment\u00e9s pour l\u2019investissement et le fonctionnement, repr\u00e9sente un co\u00fbt de 635\u00a0millions d\u2019euros par an en fin de mandat.\n\n\n\u00c9tendre le champ et la qualit\u00e9 du logement social\n\n\nPour permettre la construction de 200 000 logements publics par an et en finir avec l\u2019abandon du logement social, la suppression de la r\u00e9duction de loyer de solidarit\u00e9 (RLS) et l\u2019augmentation des aides \u00e0 la pierre repr\u00e9sentent une d\u00e9pense de 2 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nRenforcer les effectifs pour r\u00e9ellement mettre en \u0153uvre le logement d\u2019abord\n\n\nLa mise en place d\u2019une politique effective du \u00ab logement d\u2019abord \u00bb suppose le renforcement des effectifs des services d\u00e9concentr\u00e9s de l\u2019\u00c9tat ainsi que des services int\u00e9gr\u00e9s d\u2019accueil et d\u2019orientation (SIAO) qui g\u00e8rent le num\u00e9ro d\u2019urgence 115, ce qui repr\u00e9sente une d\u00e9pense annuelle de 80 millions d\u2019euros.\u00a0\n\n\n\n\n[1]\n Conf\u00e9d\u00e9ration des professionnels ind\u00e9pendants de l\u2019h\u00f4tellerie (CPIH), F\u00e9d\u00e9ration autonome g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019industrie h\u00f4teli\u00e8re touristique (FAGIHT), Groupement national des cha\u00eenes (GNC), Syndicat national des h\u00f4teliers, restaurateurs, cafetiers et traiteurs (SYNHORCAT), Union des m\u00e9tiers et des industries de l\u2019h\u00f4tellerie (UMIH), Groupement national des ind\u00e9pendants h\u00f4tellerie et restauration (GNI).\n\n"}, {"id": 1012, "markdown": "\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n----------------------------------\n\n\n**En France, en 2022, la faim n\u2019est pas un souvenir d\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue : les files d\u2019attente interminables pour l\u2019aide alimentaire t\u00e9moignent d\u2019une pr\u00e9carisation alimentaire massive.**\n\n\nAinsi, 8 millions de personnes ont besoin de l\u2019aide alimentaire dans le pays. Comment accepter le d\u00e9calage entre cette pauvret\u00e9 et les publicit\u00e9s officielles pour manger \u00ab\u00a0*5 fruits et l\u00e9gumes frais par jour*\u00a0\u00bb\u00a0? La premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une politique alimentaire est de garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine \u00e0 prix justes.\n\n\nAu pays de la gastronomie, la malbouffe prosp\u00e8re : la lecture des \u00e9tiquettes dans les supermarch\u00e9s fait davantage penser \u00e0 une exp\u00e9rience de chimie qu\u2019\u00e0 une liste d\u2019ingr\u00e9dients. La restauration collective est monopolis\u00e9e par des grandes entreprises qui font passer le profit avant la qualit\u00e9 et les saveurs.\n\n\nPourtant, ce n\u2019est pas la quantit\u00e9 qui manque. Notre syst\u00e8me alimentaire permet aujourd\u2019hui de produire bien plus qu\u2019il n\u2019est n\u00e9cessaire pour nourrir tout le monde. Tous les travaux scientifiques le confirment\u00a0: le probl\u00e8me de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire est un probl\u00e8me de r\u00e9partition des richesses. C\u2019est l\u2019incapacit\u00e9 du capitalisme financiaris\u00e9 de notre temps \u00e0 allouer les ressources en fonction des besoins qui est en cause.\n\n\nCe n\u2019est pas la quantit\u00e9 qui manque aujourd\u2019hui, mais la capacit\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 se nourrir est menac\u00e9e \u00e0 moyen terme. L\u2019agro-business sape les fondements naturels de notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en g\u00e9n\u00e9rant changement climatique, effondrement de la biodiversit\u00e9, rar\u00e9faction de la ressource en eau et d\u00e9gradation des sols. Par la d\u00e9forestation, il favorise l\u2019\u00e9mergence des zoonoses, ces maladies qui, comme le Covid-19, se transmettent des animaux sauvages aux humains. Il a d\u00e9j\u00e0 broy\u00e9 des centaines de milliers de fermes, d\u00e9truit les conditions de vie des agriculteurs et des agricultrices, et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 la maltraitance des animaux. Il menace \u00e9galement notre souverainet\u00e9 alimentaire : le pays d\u00e9pend de plus en plus de partenaires \u00e9trangers pour sa subsistance. Ainsi, la moiti\u00e9 des fruits et l\u00e9gumes consomm\u00e9s en France sont import\u00e9s.\n\n\nSurtout, il provoque une grave crise sanitaire permanente avec les \u00e9pid\u00e9mies d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 et de diab\u00e8te. La sortie de pesticides poisons comme le glyphosate n\u2019est pas sa priorit\u00e9. Notre pr\u00e9occupation sera l\u2019alimentation des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, et non les parts de march\u00e9 d\u2019une certaine agriculture sur le march\u00e9 mondial. C\u2019est pourquoi nous cr\u00e9erons un minist\u00e8re de la Production alimentaire.\n\n\nChaque ann\u00e9e, les terres agricoles perdent du terrain, inexorablement grignot\u00e9es par la b\u00e9tonisation \u00e0 marche forc\u00e9e. Les animaux disparaissent de nos paysages, parqu\u00e9s dans des \u00e9levages intensifs toujours plus d\u00e9mesur\u00e9s. Les algues vertes ou les cons\u00e9quences du chlord\u00e9cone empoisonnent la vie de centaines de milliers de Fran\u00e7ais\u00b7es. Les suicides d\u2019agriculteurs et d\u2019agricultrices \u00e9cras\u00e9\u00b7es par l\u2019endettement et l\u2019\u00e9puisement passent sous les radars m\u00e9diatiques.\n\n\nIl y a donc urgence \u00e0 sortir de l\u2019impasse agro-industrielle et \u00e0 transformer nos syst\u00e8mes alimentaires pour accomplir la bifurcation vers une agriculture \u00e9cologique et paysanne. Celle-ci garantira le droit \u00e0 l\u2019alimentation de fa\u00e7on effective et universelle tout en permettant aux agriculteur\u00b7rices de vivre dignement de leur m\u00e9tier. Des syst\u00e8mes alimentaires plus solidaires fond\u00e9s sur l\u2019agro\u00e9cologie existent d\u00e9j\u00e0. Il nous reste \u00e0 d\u00e9ployer les moyens de la puissance publique au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour soutenir le d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne. L\u2019exception doit devenir la r\u00e8gle.\u00a0\n\n\nLa France face \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne abandonn\u00e9e\n------------------------------------------------------------------------------------------\n\n\n**Emmanuel Macron laisse la France dans une situation d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire massive et aggrav\u00e9e. La faim progresse, la souverainet\u00e9 recule et le syst\u00e8me agricole est toujours plong\u00e9 dans la m\u00eame course \u00e0 l\u2019intensification de la production. Apr\u00e8s un mandat sans aucun changement de fond, les urgences sont nombreuses.**\n\n\n\n### \n**L\u2019urgence de transformer notre syst\u00e8me alimentaire pour :**\n\n\n#### *\u00c9radiquer l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire*\n\n\n* En France, jusqu\u2019\u00e0 **8 millions de personnes ont recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire**. Ils \u00e9taient 2,6 millions en 2006, 5,5 millions en 2017.\n\n\n#### *Lutter contre le fl\u00e9au de la malbouffe*\n\n\n* **49\u00a0%** de la population est en surpoids, **17\u00a0%** victime d\u2019**ob\u00e9sit\u00e9**.\n* 1 personne sur 5 seulement mange 5 portions de fruits et l\u00e9gumes par jour.\n* **Nous mangeons trop de prot\u00e9ines animales, sel, sucre, mati\u00e8res grasses, additifs dangereux\u2026** et pas assez de fruits, l\u00e9gumes, l\u00e9gumineuses et c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes.\n\n\n#### *R\u00e9duire le gaspillage*\n\n\n* **Plus de 20\u00a0%** de la production alimentaire **est** **gaspill\u00e9e** en France**.**\n\n\n#### *Assurer notre souverainet\u00e9 alimentaire*\n\n\n* **50\u00a0% des fruits et l\u00e9gumes** et un tiers des produits bio **sont import\u00e9s.**\n\n\n#### *Transformer la condition sociale des agricultrices et agriculteurs*\n\n\n* **1 agriculteur ou agricultrice se suicide chaque jour.**\n* **1 sur 5 vit sous le seuil de pauvret\u00e9.**\n* **La France a perdu 20\u00a0% de ses exploitations agricoles depuis 2010**. Leur nombre a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 4 en 50 ans.\n\n\n#### \n*Revitaliser les zones rurales*\n\n\n* Alors que la population fran\u00e7aise a augment\u00e9 de 25 millions depuis 1900, **une commune sur deux a perdu des habitant\u00b7es**, notamment du fait de la diminution des petites exploitations.\n\n\n#### *Respecter les animaux*\n\n\n* Pr\u00e8s de 1,3 milliard d\u2019animaux sont \u00e9lev\u00e9s chaque ann\u00e9e en France, dont 8 sur 10 sont confin\u00e9s en \u00e9levage intensif (cages ou b\u00e2timents sans acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur).\n\n\n#### *Ramener nos syst\u00e8mes alimentaires dans les limites plan\u00e9taires*\n\n\n* *Climat :* l\u2019agriculture repr\u00e9sente 19\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de la France, et jusqu\u2019\u00e0 30\u00a0% en incluant les \u00e9missions indirectes (engrais chimiques, d\u00e9chets\u2026).\n* *Biodiversit\u00e9 :* \u00c0 l\u2019heure de la sixi\u00e8me extinction de masse, le syst\u00e8me alimentaire est la principale cause de l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9.\n* *Pollution :* l\u2019agriculture est la deuxi\u00e8me source de pollution aux particules fines dans les villes.\u00a090\u00a0% des cours d\u2019eau sont contamin\u00e9s aux pesticides. On trouve des r\u00e9sidus de glyphosate dans 99,8\u00a0% des urines des Fran\u00e7ais\u00b7es.\n\n\n#### *Pr\u00e9venir les zoonoses*\n\n\n* 70\u00a0% des maladies \u00e9mergentes \u2014 et presque toutes les pand\u00e9mies majeures \u2014 sont des zoonoses, c\u2019est-\u00e0-dire des maladies transmises des animaux aux \u00eatres humains. Leurs causes sont connues : destruction des habitats naturels, en particulier li\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture (d\u00e9forestation pour l\u2019alimentation animale notamment), commerce des animaux sauvages, \u00e9levages industriels.\n* **Pr\u00e9venir une \u00e8re de pand\u00e9mies permanentes impose de transformer nos syst\u00e8mes alimentaires.** La pr\u00e9vention co\u00fbterait 100 fois moins cher que de les affronter.\n\n\n\n### ***La Macronie : des promesses trahies \u00e0 la fuite en avant***\n\n\n**Face \u00e0 tous ces d\u00e9fis, Macron nous a fait prendre du retard. Les belles promesses ne pouvaient \u00e9videmment pas \u00eatre tenues par un pr\u00e9sident qui pr\u00e9f\u00e8re la libert\u00e9 du march\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, la communication \u00e0 l\u2019action concr\u00e8te : son quinquennat est celui des promesses trahies.**\n\n\n\n\n| **La Macronie l\u2019avait promis\u2026** | **Promesse trahie\u00a0!** |\n| *\u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 au gouvernement de prendre les dispositions n\u00e9cessaires pour que l\u2019utilisation du glyphosate soit interdite en France d\u00e8s que des alternatives auront \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es, et au plus tard dans trois ans.* [#MakeOurPlanetGreatAgain](https://twitter.com/hashtag/MakeOurPlanetGreatAgain?src=hashtag_click)*\u00bb*\u2014 Emmanuel Macron, 6 novembre 2017 | Le glyphosate est toujours autoris\u00e9. La pr\u00e9sidentielle sera d\u00e9cisive : au niveau europ\u00e9en, la d\u00e9cision sur le renouvellement ou non de l\u2019autorisation du glyphosate doit \u00eatre prise \u00e0 l\u2019hiver 2022.\u00a0 |\n| L\u2019interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes, pesticides tueurs d\u2019abeilles, toxiques pour la nature et pour l\u2019\u00eatre humain, non-biod\u00e9gradables.\u00a0 | 6 octobre 2020 : autorisation renouvel\u00e9e des n\u00e9onicotino\u00efdes. |\n| \u00ab\u00a0Les \u0153ufs vendus aux consommateurs ne seront issus que d\u2019\u00e9levages en plein air d\u2019ici 2022\u00a0\u202f\u00bb \u2014 Emmanuel Macron aux \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019alimentation, 2017. | 55 % des poules pondeuses sont toujours \u00e9lev\u00e9es en cage ou sans acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Pire, l\u2019enfermement des volailles est obligatoire depuis septembre 2021 : une r\u00e9ponse inadapt\u00e9e \u00e0 la grippe aviaire, qui menace l\u2019existence de l\u2019\u00e9levage en plein-air. |\n| Une juste r\u00e9mun\u00e9ration pour les agriculteurs et les agricultrices. | La loi Egalim a augment\u00e9 les prix pour le consommateur au profit des marges de l\u2019industrie agro-alimentaire et de la distribution, sans revalorisation du revenu des producteurs.\u00a0 |\n| 15\u00a0% de surfaces agricoles en agriculture biologique en 2022. | Notre pays n\u2019atteindra que 12\u00a0% de surfaces agricoles en agriculture biologique en 2022. |\n\n\nLe chemin que le Pr\u00e9sident-candidat pr\u00e9tend tracer va dans la mauvaise direction. Julien Denormandie, ministre de l\u2019Agriculture et de l\u2019Alimentation, l\u2019a d\u00e9crit ainsi en octobre 2021\u00a0: \u00ab\u00a0*Lancer une troisi\u00e8me r\u00e9volution agricole\u00a0:\u00a0robotique, g\u00e9n\u00e9tique et num\u00e9rique*\u00a0\u00bb.\n\n\nCette fuite en avant va pousser les exploitations au surendettement, exacerber les difficult\u00e9s de transmission et fragiliser encore plus l\u2019agriculture familiale, \u00e9conome et autonome.\n\n\n**Jamais plus que sous l\u2019\u00e9gide du tandem Macron-Denormandie le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture n\u2019aura \u00e9t\u00e9 prisonnier des lobbys agro-industriels.**\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n---------------\n\n\nNous portons un projet de rupture avec le mod\u00e8le agro-industriel actuel. L\u2019action politique ne peut plus \u00eatre guid\u00e9e par l\u2019objectif de produire toujours plus, sans se soucier des cons\u00e9quences \u00e9cologiques ni de la faim qui continue de s\u00e9vir dans le pays.\u00a0\n\n\n**Nous voulons rendre effectif le droit \u00e0 l\u2019alimentation, inscrit dans la D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019Homme de 1948 et dans le droit international.**\n\n\nNotre strat\u00e9gie consiste \u00e0 conduire **la bifurcation \u00e9cologique du syst\u00e8me agricole,** en soutenant massivement les paysannes et les paysans afin, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, d\u2019augmenter la qualit\u00e9 de l\u2019offre des produits alimentaires et ainsi garantir notre souverainet\u00e9 et, de l\u2019autre, de donner aux Fran\u00e7ais\u00b7es les moyens d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 cette alimentation saine et durable.\n\n\nPour cela, notre action portera sur trois axes fondamentaux.\n\n\n**L\u2019\u00e9radication de la faim dans notre pays en garantissant \u00e0 toutes et tous l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9** est le premier d\u2019entre eux. Cela passe par le blocage ou l\u2019encadrement de certains prix, par la hausse massive du pouvoir d\u2019achat populaire, mais aussi par une lutte r\u00e9solue contre la malbouffe.\n\n\nNous m\u00e8nerons **la bifurcation \u00e9cologique du syst\u00e8me de production agricole pour prot\u00e9ger l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine**. L\u2019interdiction des pesticides dangereux, la sortie de l\u2019\u00e9levage industriel et la g\u00e9n\u00e9ralisation progressive de l\u2019agriculture biologique et paysanne sont les piliers de cette transformation.\n\n\nCette transformation ne sera une r\u00e9ussite qu\u2019\u00e0 condition d\u2019apporter un **soutien durable aux paysannes et paysans** qui en sont les acteurs, pour leur donner les moyens de prendre ce tournant et de relocaliser la production. Pour cela, il faut am\u00e9liorer leur sant\u00e9 financi\u00e8re, d\u00e9grad\u00e9e par l\u2019endettement et des tarifs insuffisamment r\u00e9mun\u00e9rateurs, et les prot\u00e9ger du dumping de certains pays \u00e9trangers. La formation et l\u2019installation de nouveaux et nouvelles paysan\u00b7nes, coupl\u00e9es \u00e0 une r\u00e9orientation des aides vers les exploitations \u00e0 taille humaine et les m\u00e9thodes de production respectueuses de l\u2019environnement, sont au c\u0153ur de ce nouveau projet alimentaire.\n\n\nLa France a les outils pour le faire, \u00e0 condition d\u2019en avoir la volont\u00e9. Nous prendrons des mesures d\u2019urgence pour prot\u00e9ger de la faim, de la malbouffe et des dangers sanitaires. Nous engagerons la planification de la transformation de notre syst\u00e8me alimentaire pour garantir le droit \u00e0 l\u2019alimentation, la souverainet\u00e9 alimentaire et la r\u00e9volution agro\u00e9cologique. Ce plan d\u00e9taille notre m\u00e9thode pour y parvenir.\n\n\nComment nous allons conduire la r\u00e9volution alimentaire et agricole\n------------------------------------------------------------------\n\n\n### **Nos mesures d\u2019urgence**\n\n\nLe paradigme de la politique agricole et alimentaire doit \u00eatre revu de fond en comble. Nous gouvernerons \u00e0 partir des besoins et non plus en fonction de l\u2019arbitraire du march\u00e9. Nous raisonnerons sur le long terme dans le cadre de la planification \u00e9cologique, et non plus pour satisfaire des int\u00e9r\u00eats financiers imm\u00e9diats.\u00a0\n\n\n**Pour incarner ce changement de cap, le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture et de l\u2019Alimentation est alors remplac\u00e9 par un minist\u00e8re de la Production alimentaire : le syst\u00e8me agricole est r\u00e9solument mis au service d\u2019une politique de production alimentaire durable.**\n\n\n##### ***\u00c9radiquer la faim et garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9***\n\n\n\n> \n> \u00ab\u00a0L\u2019augmentation du recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire r\u00e9v\u00e8le des probl\u00e8mes de fond, \u00e0 commencer par l\u2019insuffisance des minima sociaux et des revenus en bas de l\u2019\u00e9chelle sociale, et plus largement, l\u2019in\u00e9gale r\u00e9partition des richesses et du travail.\u00a0\u00bb\n> \n> \n> \u00ab Faim de dignit\u00e9 \u00bb, rapport sur l\u2019\u00e9tat de la pauvret\u00e9 en France en 2021, Secours catholique\n> \n\n\n##### *Augmenter les revenus*\n\n\n\u00c0 l\u2019issue du quinquennat, l\u2019ensemble de la population mangera \u00e0 sa faim et aura les moyens de s\u2019offrir une alimentation locale et de qualit\u00e9. L\u2019am\u00e9lioration du pouvoir d\u2019achat, notamment des plus pr\u00e9caires, est un pr\u00e9alable obligatoire. C\u2019est pourquoi nous **augmentons imm\u00e9diatement le SMIC \u00e0 1\u00a0400 euros net** par mois *(voir plan d\u00e9di\u00e9 au pouvoir d\u2019achat)*, ce qui tirera l\u2019ensemble des salaires jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0000\u00a0euros vers le haut \u2014 soit 56\u00a0% des Fran\u00e7ais\u00b7es.\n\n\n##### *Bloquer les prix des produits alimentaires de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9*\n\n\nLa lutte pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous passe plus que jamais par une r\u00e9gulation des prix de certains produits : selon l\u2019INSEE, les prix de l\u2019alimentation vont encore augmenter de 2,4\u00a0% sur les premiers mois de 2022.\u00a0\n\n\nLe gouvernement prend un d\u00e9cret **bloquant les prix des produits alimentaires de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 afin de** **garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 cinq fruits et l\u00e9gumes de saison \u00e0 prix bloqu\u00e9s**, en invoquant les circonstances exceptionnelles pr\u00e9vues aux articles L.\u00a0140-2 et L.\u00a0140-3 du Code du commerce. Pour p\u00e9renniser le dispositif, le Parlement vote ensuite la modification des articles L. 410-2 et L. 410-3 du Code du commerce afin d\u2019autoriser partout en France le blocage des prix en situation d\u2019urgence sociale *(voir plan d\u00e9di\u00e9 au pouvoir d\u2019achat)*.\u00a0\n\n\n**Pour cela, nous nous inspirons du \u00ab bouclier qualit\u00e9 prix \u00bb aujourd\u2019hui en vigueur en Outre-mer**, cr\u00e9\u00e9 par la loi Lurel de 2012. Ce dispositif permet un encadrement n\u00e9goci\u00e9 et permanent du prix d\u2019un panier de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et de consommation courante, en associant les citoyen\u00b7nes \u00e0 la n\u00e9gociation annuelle avec les organisations du commerce.\n\n\n**La participation populaire est une composante essentielle de ce dispositif**. La R\u00e9union est l\u2019exemple \u00e0 suivre en la mati\u00e8re. Depuis 2018, suite aux revendications des Gilets jaunes, l\u2019Observatoire des prix, des marges et des revenus (OPMR) de La R\u00e9union associe \u00e0 ses travaux cinquante R\u00e9unionnaises et R\u00e9unionnais tir\u00e9\u00b7es au sort. En 2020, pour la premi\u00e8re fois, la population a pu participer \u00e0 la s\u00e9lection des 153 produits du bouclier qualit\u00e9 prix via un questionnaire en ligne. La participation populaire sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e : elle permet en effet de transformer ce dispositif en amortisseur social\u00a0: la d\u00e9lib\u00e9ration collective, plut\u00f4t que la s\u00e9lection par quelques experts, conduit la population \u00e0 r\u00e9clamer son renforcement.\u00a0\n\n\n**Ainsi, la liste des cinq fruits et l\u00e9gumes et leur prix sont d\u00e9termin\u00e9s en associant, dans chaque r\u00e9gion, les organisations de producteurs et productrices dans chaque r\u00e9gion et des citoyen\u00b7nes**.\n\n\nLes prix fix\u00e9s tiennent compte de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer les revenus des paysan\u00b7nes : les prix sont bloqu\u00e9s aux co\u00fbts de revient pour les paysan\u00b7nes, compl\u00e9t\u00e9s d\u2019une marge d\u00e9finie pour chaque maillon de la cha\u00eene.\u00a0\n\n\nCes coefficients multiplicateurs garantissent \u00e0 la fois la juste r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs et un prix raisonnable pour l\u2019acheteur\u00b7se, en diminuant les marges souvent d\u00e9mesur\u00e9es des interm\u00e9diaires et de la grande distribution. La grande distribution se voit oblig\u00e9e de mettre en rayon les produits \u00e0 prix bloqu\u00e9s.\n\n\n##### *Engager la gratuit\u00e9 de la cantine scolaire*\n\n\nPour garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 \u00e0 tous les enfants, le gouvernement engage **la gratuit\u00e9 des cantines scolaires.** La loi de finances rectificative pr\u00e9voit la compensation financi\u00e8re pour les collectivit\u00e9s ainsi que des financements pour l\u2019extension des restaurants scolaires. **Sous le gouvernement de l\u2019Union populaire, aucun \u00e9l\u00e8ve n\u2019\u00e9tudie la faim au ventre et la cantine redevient le lieu de d\u00e9couverte de la gastronomie.**\n\n\n##### *Prot\u00e9ger la population des dangers de la malbouffe*\n\n\nLes industriels de l\u2019agroalimentaire sont pass\u00e9s ma\u00eetres dans l\u2019art de fabriquer des \u00ab\u00a0aliments\u00a0\u00bb avec des listes d\u2019additifs incompr\u00e9hensibles qui p\u00e8sent sur la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. **Le gouvernement interdit d\u2019urgence les additifs alimentaires les plus controvers\u00e9s,** comme le nitrite de sodium et le nitrate de potassium. La liste des additifs autoris\u00e9s est progressivement limit\u00e9e \u00e0 ceux admis en agriculture biologique.\n\n\n#### ***Mener la bifurcation \u00e9cologique dans l\u2019agriculture pour prot\u00e9ger l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine***\n\n\n##### *D\u00e9velopper la production \u00e9cologique et locale*\n\n\nLa production locale \u00e9cologique doit monter en puissance pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande cr\u00e9\u00e9e par ces mesures.\u00a0\n\n\nNous nous appuyons pour cela sur les projets alimentaires territoriaux (PAT), c\u2019est-\u00e0-dire sur des projets \u00e9labor\u00e9s de mani\u00e8re collective avec les collectivit\u00e9s, paysannes et paysans, artisan\u00b7es et citoyen\u00b7nes pour adapter la production alimentaire locale aux besoins d\u2019un territoire donn\u00e9.\u00a0\n\n\n**Les projets alimentaires territoriaux seront le support pour d\u00e9velopper partout les outils n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019adaptation de la production alimentaire aux besoins locaux et aux exigences \u00e9cologiques****(magasins de producteur\u00b7rices, ateliers de transformation, abattoirs\u2026)** ainsi que la mise en \u0153uvre de la garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis (voir ci-apr\u00e8s).\u00a0\n\n\nLa premi\u00e8re loi de finances rectificative triple donc le montant actuellement consacr\u00e9 aux projets alimentaires territoriaux (PAT) pour le porter \u00e0 240 millions d\u2019euros par an, permettant ainsi d\u2019engager des milliers de nouveaux projets.\n\n\n##### *Amorcer la sortie du mod\u00e8le productiviste*\n\n\nPour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 et la sant\u00e9 des dangers des pesticides, **le Parlement interdit imm\u00e9diatement les n\u00e9onicotino\u00efdes et le glyphosate**.\u00a0\n\n\n**L\u2019interdiction s\u2019applique \u00e9galement par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel aux produits import\u00e9s**, comme cela avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu lors de l\u2019interdiction du dim\u00e9thoate sur les cerises. Nous instaurons ainsi un protectionnisme \u00e9cologique qui favorise la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture dans le monde entier, pr\u00e9serve la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es et la comp\u00e9titivit\u00e9 des paysan\u00b7nes, ainsi d\u00e9barrass\u00e9\u00b7es d\u2019une concurrence d\u00e9loyale.\n\n\nSont \u00e9tablies des zones-tampons excluant l\u2019usage de pesticides \u00e0 moins de 200 m\u00e8tres des habitations et des lieux recevant du public, tels les \u00e9coles et les h\u00f4pitaux. La protection des points de captage d\u2019eau potable et de leurs aires d\u2019alimentation est renforc\u00e9e.\u00a0\n\n\n**L\u2019\u00e9levage intensif est un non-sens \u00e9cologique et sanitaire. Pour amorcer la sortie d\u00e9finitive des fermes-usines**, le Parlement interdit imm\u00e9diatement l\u2019installation, l\u2019agrandissement ou la r\u00e9union d\u2019exploitations agricoles d\u2019\u00e9levage dont les productions sont sup\u00e9rieures aux seuils correspondant aux cat\u00e9gorie\u00a0A et\u00a0E de la nomenclature des installations class\u00e9es pour la protection de l\u2019environnement (ICPE). Cela concerne par exemple les exploitations de plus de 150 truies ou vaches laiti\u00e8res.\u00a0\n\n\nNous abrogeons \u00e9galement les deux arr\u00eat\u00e9s influenza aviaire du 30 septembre 2021 par lesquels le gouvernement Macron fait de l\u2019\u00e9levage plein-air le bouc \u00e9missaire de la multiplication des zoonoses, alors m\u00eame que celles-ci sont favoris\u00e9es par l\u2019\u00e9levage industriel. Ces arr\u00eat\u00e9s menacent s\u00e9rieusement l\u2019existence de l\u2019\u00e9levage plein-air en imposant des normes incompatibles avec la conduite de ces \u00e9levages.\n\n\n#### ***Soutenir les paysannes et paysans dans la bifurcation agro\u00e9cologique et la relocalisation de la production***\n\n\n**La bifurcation \u00e9cologique ne peut se concr\u00e9tiser que si les paysan\u00b7nes vivent de leur travail, lib\u00e9r\u00e9s du fardeau de la dette qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve aujourd\u2019hui \u00e0 pr\u00e8s de 200 000 euros en moyenne.**\n\n\nPour s\u00e9curiser le parcours de d\u00e9sendettement des paysan\u00b7nes, nous entamons imm\u00e9diatement le travail visant \u00e0 **cr\u00e9er une caisse de d\u00e9faisance pour reprendre les dettes agricoles des paysan\u00b7nes converti\u00b7es au 100\u00a0% bio**.\u00a0\n\n\nImm\u00e9diatement, nous d\u00e9cidons par d\u00e9cret la r\u00e9duction des droits fixes \u00e0 payer dans le cadre des redressements judiciaires. Le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat maximal des pr\u00eats consentis par les coop\u00e9ratives aux paysan\u00b7nes est fix\u00e9 par d\u00e9cret. Nous agissons aupr\u00e8s de la Mutualit\u00e9 sociale agricole (MSA) pour r\u00e9\u00e9chelonner le remboursement des cotisations sociales au-del\u00e0 de deux ans. Nous engageons en outre un processus de reconnaissance du suicide agricole en maladie professionnelle.\u00a0\n\n\nSoutenir durablement les paysan\u00b7nes et garantir la souverainet\u00e9 alimentaire, c\u2019est aussi prot\u00e9ger la production locale face au dumping et \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale. Nous **instaurons une taxe kilom\u00e9trique et un prix minimum d\u2019entr\u00e9e de certains produits agricoles, dans le cadre des mesures antidumping d\u2019urgence** *(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation)*.\n\n\nCe prix minimum d\u2019entr\u00e9e \u00e0 l\u2019importation porte sur les produits agricoles dont la production est particuli\u00e8rement intensive en travail et expos\u00e9e \u00e0 la concurrence sociale internationale, comme certains fruits et l\u00e9gumes. Concr\u00e8tement, ne seront admis sur le march\u00e9 national que les lots dont le prix sera \u00e9gal ou sup\u00e9rieur au co\u00fbt de production moyen de ce produit dans les conditions sociales et salariales fran\u00e7aises. La mesure est mise en \u0153uvre sur la base d\u2019un contr\u00f4le sur documents des activit\u00e9s d\u2019importation.\u00a0\n\n\n### **Une politique agricole commune au service de la bifurcation \u00e9cologique**\n\n\nAvec plus de 10 milliards d\u2019euros par an pour la France, soit en moyenne 30\u00a0000 euros par an et par b\u00e9n\u00e9ficiaire, la politique agricole commune (PAC) de l\u2019Union europ\u00e9enne est l\u2019un des leviers majeurs de la transformation de nos syst\u00e8mes agricole et alimentaire. Mais ce budget est tr\u00e8s mal r\u00e9parti.\u00a0\n\n\n**Nous devons mettre la PAC au service de la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture et de notre souverainet\u00e9 alimentaire pour sortir du mod\u00e8le agro-industriel dominant qui nous conduit dans l\u2019impasse**. La derni\u00e8re r\u00e9forme de la PAC, en \u00ab\u00a0renationalisant\u00a0\u00bb tr\u00e8s largement la gestion du budget, \u00e9largit les marges d\u2019action d\u2019un gouvernement volontaire, comme celui de l\u2019Union populaire.\n\n\nLes maux actuels sont bien connus : la part du lion du budget de la PAC \u2014 plus d\u2019un tiers du budget annuel \u2014 est distribu\u00e9e sous la forme d\u2019\u00ab\u00a0aides \u00e0 l\u2019hectare\u00a0\u00bb, indistinctement des revenus de l\u2019exploitation, de son adaptation aux besoins du territoire, de sa qualit\u00e9 \u00e9cologique ou de son intensit\u00e9 en travail. Ce syst\u00e8me pousse \u00e0 l\u2019agrandissement, \u00e0 la concentration des terres, et freine les installations. Les petites et moyennes exploitations et la transition agro\u00e9cologique sont insuffisamment soutenues, quand elles ne sont pas purement et simplement laiss\u00e9es \u00e0 l\u2019abandon. Loin d\u2019y rem\u00e9dier, le gouvernement Macron a p\u00e9rennis\u00e9 ce syst\u00e8me et a m\u00eame augment\u00e9 la part du budget consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00ab\u00a0aides \u00e0 l\u2019hectare\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nLa distribution des fonds de la PAC est r\u00e9gie par un document strat\u00e9gique pluriannuel \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement : le \u00ab plan strat\u00e9gique national \u00bb (PSN). Le minist\u00e8re de la Production alimentaire pr\u00e9sente une r\u00e9vision d\u2019urgence du PSN d\u2019ici le mois d\u2019ao\u00fbt 2022 au plus tard, afin que celle-ci puisse entrer en vigueur d\u00e8s 2023. Nourrie par les consultations et d\u00e9bats citoyens nombreux de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cette r\u00e9vision d\u2019urgence comprend trois axes.\n\n\n#### *Soutenir les exploitations \u00e0 taille humaine*\n\n\n**Cela implique de r\u00e9duire les aides aux plus grandes exploitations** : nous instaurons ainsi une d\u00e9gressivit\u00e9 des \u00ab\u00a0aides \u00e0 l\u2019hectare\u00a0\u00bb et les plafonnons, comme les textes le permettent d\u00e9j\u00e0 aujourd\u2019hui. Dans le m\u00eame temps, le budget du \u00ab\u00a0paiement redistributif\u00a0\u00bb \u2014 le paiement cibl\u00e9 sur les petites et moyennes exploitations \u2014 est doubl\u00e9 et distribu\u00e9 de fa\u00e7on progressive. L\u2019aide forfaitaire aux petites fermes est propos\u00e9e \u00e0 toutes les petites exploitations.\n\n\n#### *Engager la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture*\n\n\n**Nous consacrons 1,1 milliard d\u2019euros par an \u2014 contre 550 millions aujourd\u2019hui \u2014 \u00e0 l\u2019agriculture biologique** au travers d\u2019une augmentation des aides \u00e0 la conversion \u00e0 l\u2019agriculture biologique et de l\u2019\u00e9co-r\u00e9gime agriculture biologique, c\u2019est-\u00e0-dire une aide au maintien en bio. Nous triplons \u00e9galement largement le budget des mesures agroenvironnementales et climatiques, passant de 260 \u00e0 780 millions. Une partie de l\u2019\u00e9co-r\u00e9gime hors bio est consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration du bien-\u00eatre animal et \u00e0 la sortie progressive de l\u2019\u00e9levage industriel. Ces financements permettront de d\u00e9velopper rapidement et massivement l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne.\n\n\nNous supprimons en revanche le budget consacr\u00e9 aux mesures relevant du greenwashing, comme le label \u00ab haute valeur environnementale \u00bb (HVE) dont l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 juge qu\u2019il ne pr\u00e9sente, dans la grande majorit\u00e9 des cas, aucun b\u00e9n\u00e9fice environnemental. Enfin nous renfor\u00e7ons les conditions \u00e9cologiques associ\u00e9es \u00e0 toutes les aides de la PAC.\n\n\n### ***Aider \u00e0 l\u2019installation de nouveaux et nouvelles producteur\u00b7rices***\n\n\n**L\u2019installation est une priorit\u00e9 de la r\u00e9vision d\u2019urgence de la PAC**. \u00c0 cette fin, les crit\u00e8res d\u2019acc\u00e8s aux aides \u00e0 l\u2019installation sont r\u00e9vis\u00e9s et le budget consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019accompagnement de l\u2019installation est significativement augment\u00e9. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 la dotation jeunes agriculteurs (DJA) est ouvert \u00e0 tou\u00b7tes les paysannes et paysans qui s\u2019installent, y compris au-del\u00e0 de 40 ans. Ses crit\u00e8res de bonification sont reconsid\u00e9r\u00e9s, notamment afin de favoriser la diversification des activit\u00e9s du territoire et la souverainet\u00e9 alimentaire, les projets agro\u00e9cologiques et les d\u00e9marches collectives. La bonification de la DJA relative aux investissements est supprim\u00e9e.\n\n\nAujourd\u2019hui, un tiers seulement des quasi 14 000 installations annuelles est accompagn\u00e9 financi\u00e8rement par la DJA. Pour 2023, nous proposons de tripler le budget pour en accompagner au moins les deux tiers. \u00c0 mesure que nous cr\u00e9ons un environnement global plus favorable \u00e0 l\u2019augmentation des installations, nous poursuivons l\u2019augmentation du budget de la DJA au cours du quinquennat.\n\n\n**Cette r\u00e9vision d\u2019urgence donne le cap clair qui a tant manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l\u2019agriculture fran\u00e7aise\u00a0: la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture**. Dans un second temps, le minist\u00e8re de la Production alimentaire \u00e9labore une proposition de refonte en profondeur pour la PAC post-2023 autour de l\u2019id\u00e9e d\u2019aide \u00e0 l\u2019actif, en concertation approfondie avec toutes les parties prenantes. Cette refonte en profondeur sera guid\u00e9e par les m\u00eames objectifs : justice et am\u00e9lioration de la condition sociale des paysan\u00b7nes, bifurcation agro\u00e9cologique et bien-\u00eatre animal, souverainet\u00e9 alimentaire.\u00a0\u00a0\n\n\nEn parall\u00e8le, le gouvernement ren\u00e9gocie le cadre europ\u00e9en de la politique agricole commune, notamment en vue de r\u00e9duire les distorsions de concurrence entre \u00c9tats. La strat\u00e9gie europ\u00e9enne g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Union populaire s\u2019impose en dernier ressort sans remettre en cause les choix budg\u00e9taires expos\u00e9s ci-dessus.\u00a0\n\n\n![La PAC du Tandem Macron-Denormandie versus la PAC de l'Union Populaire (r\u00e9vision d'urgence pour 2023) : voir PDF](https://melenchon2022.fr/wp-content/uploads/2022/01/chrome_ej126xcZDJ.png)\n![La PAC du Tandem Macron-Denormandie versus la PAC de l'Union Populaire (r\u00e9vision d'urgence pour 2023) : voir PDF](data:image/svg+xml,%3Csvg%20xmlns=%22http://www.w3.org/2000/svg%22%20viewBox=%220%200%20763%20900%22%3E%3C/svg%3E)\n\n### **Planifier la transformation de notre syst\u00e8me alimentaire**\n\n\nAu plan fran\u00e7ais, le minist\u00e8re de la Production alimentaire est charg\u00e9 de planifier la transformation de notre syst\u00e8me alimentaire.\u00a0\n\n\nIl engage pour cela, avec le Conseil de la planification \u00e9cologique et les minist\u00e8res concern\u00e9s, une large concertation avec toutes les parties prenantes\u00a0: organisations de consommateur\u00b7rices ou de riverain\u00b7es, organisations professionnelles de l\u2019agriculture, de la transformation et de la distribution, collectivit\u00e9s locales, associations d\u2019accompagnement en milieu rural, associations environnementales et associations de protection des animaux, universitaires, citoyen\u00b7nes tir\u00e9\u00b7es au sort.\n\n\nLa concertation est nourrie des \u00e9tudes scientifiques les plus r\u00e9centes et des diff\u00e9rents instruments de planification existants : Plan national nutrition sant\u00e9 (PNNS) et Programme national pour l\u2019alimentation (d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unis en Programme national de l\u2019alimentation et de la nutrition \u2013 PNAN), Plan national sant\u00e9-environnement, Plan d\u2019action climat du minist\u00e8re de l\u2019Agriculture, Programme Ambition Bio, Strat\u00e9gie nationale sur les prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, Programme d\u2019action national nitrates ou encore Strat\u00e9gie nationale de lutte contre la d\u00e9forestation import\u00e9e\u2026\n\n\n#### ***Une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous***\n\n\nD\u2019abord, **nous prot\u00e9geons les citoyen\u00b7nes contre les dangers de la malbouffe.** En particulier, nous fixons des taux maximaux de sel, de sucre et d\u2019acides gras satur\u00e9s dans les aliments transform\u00e9s sur la base des normes de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9. Afin d\u2019en finir avec la d\u00e9sinformation, nous rendons le \u00ab\u00a0nutriscore\u00a0\u00bb (\u00e9tiquetage nutritionnel) obligatoire et y ajoutons un indicateur d\u2019ultra transformation (indicateur NOVA). La publicit\u00e9 pour les produits alimentaires \u00e0 destination des enfants et adolescents est interdite sur tous les supports.\n\n\nLes postes de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la consommation, de la concurrence et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) supprim\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es (416 \u00e9quivalents temps plein) sont progressivement r\u00e9tablis afin de garantir le contr\u00f4le de ces dispositions. Le budget communication du Programme national nutrition sant\u00e9, qui informe sur les pratiques alimentaires saines, est augment\u00e9 : il n\u2019est actuellement que de 4 millions d\u2019euros par an, \u00e0 mettre en regard avec les 2,4 milliards d\u2019euros investis par le secteur de l\u2019alimentation dans les m\u00e9dias.\u00a0\n\n\nNous planifions la transition **vers une restauration collective 100\u00a0% biologique et locale**, avec une option v\u00e9g\u00e9tarienne quotidienne et un menu hebdomadaire v\u00e9g\u00e9tarien pour tou\u00b7tes les usager\u00b7es. La restauration collective est un levier majeur de la transformation agricole : elle offre des d\u00e9bouch\u00e9s massifs aux producteurs, tout en donnant acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble des usagers de cantines ou restaurants d\u2019entreprises.\n\n\n#### ***Vers une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis***\n\n\nLe droit \u00e0 l\u2019alimentation doit \u00eatre garanti pour toutes et tous. Nous lan\u00e7ons une **exp\u00e9rimentation visant \u00e0 une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis**, premier jalon vers une s\u00e9curit\u00e9 sociale de l\u2019alimentation.\n\n\n**Il s\u2019agit de permettre \u00e0 chacune et \u00e0 chacun d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des aliments, notamment des fruits et l\u00e9gumes, de saison et bio, dans des magasins de proximit\u00e9 publics ou associatifs**.\n\n\nCes magasins de proximit\u00e9 se fournissent aupr\u00e8s d\u2019un r\u00e9seau de producteurs locaux et bio qui choisissent de s\u2019engager dans cette d\u00e9marche : ils leur garantissent ainsi des d\u00e9bouch\u00e9s stables et des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs. Ils proposent une diversit\u00e9 d\u2019aliments de qualit\u00e9 \u00e0 prix abordables. Chaque usager\u00b7e peut s\u2019y rendre, quelles que soient ses ressources.\u00a0\n\n\nLe paiement dans l\u2019ensemble de ces magasins se fait par une carte par foyer, valable dans tous les magasins. Ces cartes peuvent \u00eatre recharg\u00e9es par les usagers, en esp\u00e8ces ou en carte bancaires. Elles peuvent aussi \u00eatre recharg\u00e9es par les Centres communaux d\u2019action sociale (CCAS) et tous les autres services sociaux pour pouvoir y int\u00e9grer leurs aides alimentaires.\u00a0\n\n\nCes magasins proposent \u00e9galement des initiatives d\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019alimentation et du conseil en \u00e9conomie sociale et familiale en partenariat avec les services sociaux.\n\n\nLa cr\u00e9ation de ce r\u00e9seau de magasins de proximit\u00e9 s\u2019appuie sur les plus de mille \u00e9piceries sociales ou solidaires, boutiques alimentaires, etc. d\u00e9j\u00e0 mises en place par les communes et les associations, ainsi que sur les coop\u00e9ratives alimentaires, supermarch\u00e9s coop\u00e9ratifs, AMAP et les magasins de producteur\u00b7rices volontaires, par exemple. L\u2019\u00c9tat propose \u00e0 chaque structure existante de rejoindre le r\u00e9seau via une convention.\u00a0\n\n\nDans chaque d\u00e9partement, les pr\u00e9fets identifient les lieux prioritaires pour cr\u00e9er de nouveaux magasins de proximit\u00e9 en lien avec les communes, d\u00e9partements et associations.\u00a0\n\n\n#### ***Mener la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture pour prot\u00e9ger l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine***\n\n\n**Nous fixons les objectifs n\u00e9cessaires pour ramener le syst\u00e8me alimentaire dans les limites plan\u00e9taires (r\u00e8gle verte)**. Cela inscrit ainsi d\u00e9finitivement dans le droit fran\u00e7ais l\u2019objectif contraignant d\u2019un syst\u00e8me agricole 100\u00a0%\u00a0biologique au plus tard en 2050.\u00a0\n\n\nDans le cadre de la planification \u00e9cologique *(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle verte)*, **nous organisons la r\u00e9duction progressive de l\u2019usage des engrais et des pesticides de synth\u00e8se, du gaspillage alimentaire, de la production de prot\u00e9ines animales**. Nous fixons des objectifs pr\u00e9cis de diminution de la pollution de l\u2019eau, de l\u2019air, de la d\u00e9gradation et de l\u2019artificialisation des sols, ainsi que d\u2019augmentation des surfaces utilis\u00e9es pour l\u2019agriculture biologique ou les infrastructures agro\u00e9cologiques (haies, mares, bandes fleuries\u2026).\u00a0\n\n\n**Nous planifions la sortie de l\u2019\u00e9levage industriel en accompagnant les paysan\u00b7nes dans la transition.** Nous organisons notamment la fin de l\u2019\u00e9levage en cage, des mutilations et autres pratiques cruelles (broyage ou gazage des poussins et canetons, ablation de la queue, \u201c\u00e9pointage\u201d des becs, meulage des dents\u2026). Nous limitons le temps de transport des animaux vivants. Nous d\u00e9terminons de nouvelles normes pour am\u00e9liorer les conditions d\u2019\u00e9levage : acc\u00e8s \u00e0 l\u2019air libre, p\u00e2turage \u00e0 l\u2019herbe, densit\u00e9 maximale, surfaces minimales, fin des souches \u00e0 croissance rapide. Une aide \u00e0 la transition pour les \u00e9leveurs industriels se convertissant \u00e0 l\u2019\u00e9levage paysan ou aux cultures v\u00e9g\u00e9tales est budg\u00e9t\u00e9e en loi de finances. Nous fixons un objectif de r\u00e9duction de 50 % de la consommation moyenne de prot\u00e9ines animales.\n\n\n#### ***Soutenir les paysan\u00b7nes dans la bifurcation \u00e9cologique et la relocalisation de la production***\n\n\n##### *R\u00e9guler les prix pour s\u00e9curiser producteurs et consommateurs*\n\n\n**Nous garantissons l\u2019accessibilit\u00e9 de l\u2019alimentation \u00e0 tou\u00b7tes les citoyen\u00b7nes tout en prot\u00e9geant les revenus des paysan\u00b7nes.**\u00a0\n\n\nPour prot\u00e9ger le revenu des paysans, nous instaurons des **tarifs planchers sur les produits agricoles** qui emp\u00eachent la grande distribution de plonger les producteurs dans la mis\u00e8re. Dans le m\u00eame temps, nous fixons **un prix maximum pour les produits alimentaires, \u00e0 partir d\u2019un coefficient multiplicateur qui limite les marges de la transformation et de la grande distribution**.\n\n\nLes organisations interprofessionnelles reconnues organisent ainsi chaque ann\u00e9e, pour chaque production agricole, une conf\u00e9rence sur les prix rassemblant producteurs\u00b7rices, fournisseurs et distributeurs sous l\u2019\u00e9gide du minist\u00e8re de la Production alimentaire.\u00a0 L\u2019ensemble des syndicats agricoles sont convi\u00e9s \u00e0 y participer.\u00a0\n\n\nCette conf\u00e9rence donne lieu \u00e0 une n\u00e9gociation interprofessionnelle sur les prix, qui tient compte de l\u2019\u00e9volution des co\u00fbts de production, du syst\u00e8me de production et des revenus agricoles sur chaque bassin de production afin de proposer le montant des tarifs planchers, sur la base d\u2019indicateurs fournis par l\u2019Observatoire de la formation des prix et des marges. \u00c0 l\u2019issue des n\u00e9gociations, le minist\u00e8re fixe les diff\u00e9rents prix plancher et coefficients multiplicateurs.\n\n\n##### *Garantir les revenus, prot\u00e9ger de la dette*\n\n\n**Nous** **cr\u00e9ons une caisse de d\u00e9faisance pour reprendre les dettes agricoles** de celles et ceux qui s\u2019engagent au travers d\u2019un contrat de transition \u00e0 passer au 100 % bio afin de limiter les risques financiers pris par les paysan\u00b7nes qui se convertissent au bio. Cette caisse compl\u00e8te les mesures d\u2019urgence engag\u00e9es en proposant une solution globale, indispensable pour r\u00e9aliser sans d\u00e9lai la conversion.\n\n\n**Nous mettons en place une garantie d\u2019autonomie de fa\u00e7on \u00e0 ce que nul\u00b7le ne dispose d\u2019un revenu inf\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0063 euros net par mois** *(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9)*. Cette garantie augmente drastiquement le revenu des Fran\u00e7ais\u00b7es qui vivent aujourd\u2019hui sous le seuil de pauvret\u00e9, et facilite a fortiori les achats alimentaires. Cette mesure constitue par ailleurs une r\u00e9ponse \u00e0 la grande pr\u00e9carit\u00e9 d\u2019une partie croissante des paysan\u00b7nes, en leur garantissant un minimum de revenu stable.\n\n\n**Le minimum de pension agricole est port\u00e9 au niveau du SMIC revaloris\u00e9, soit 1\u00a0400 euros net** par mois, y compris pour les retrait\u00e9\u00b7es actuel\u00b7les : il est intol\u00e9rable qu\u2019aujourd\u2019hui qu\u2019un\u00b7e paysan\u00b7ne qui a travaill\u00e9 toute sa vie touche moins, \u00e0 la retraite, que le seuil de pauvret\u00e9. Le minimum vieillesse (allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es, ASPA) est, lui, port\u00e9 au niveau du seuil de pauvret\u00e9.\n\n\n##### *Garantir l\u2019acc\u00e8s aux terres*\n\n\n**Nous lancerons une grande r\u00e9forme agraire** : **l\u2019acc\u00e8s au foncier, aussi bien \u00e0 l\u2019achat qu\u2019\u00e0 la location, doit \u00eatre permis pour atteindre l\u2019objectif d\u2019installer au moins 300\u00a0000 nouveaux paysan\u00b7nes porteur\u00b7ses de projets agro\u00e9cologiques pendant le mandat.**\u00a0\n\n\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 la terre doit \u00eatre ma\u00eetris\u00e9 pour favoriser les petites installations qui r\u00e9pondent aux besoins alimentaires du territoire et aux imp\u00e9ratifs de la bifurcation \u00e9cologique, plut\u00f4t que le l\u2019agriculture industrielle riche en pesticides.\n\n\nCela n\u00e9cessite une politique de ma\u00eetrise fonci\u00e8re publique. Ainsi, nous cr\u00e9ons partout en France des \u00e9tablissements publics fonciers ruraux (EPFR), qui remplacent les actuelles soci\u00e9t\u00e9s d\u2019am\u00e9nagement foncier et d\u2019\u00e9tablissement rural (SAFER). Leurs moyens sont renforc\u00e9s pour pouvoir acqu\u00e9rir davantage de terres et avoir ainsi un v\u00e9ritable impact.\u00a0\n\n\n**Les \u00e9tablissements fonciers conservent les terres aussi longtemps que n\u00e9cessaire pour assurer qu\u2019elles sont utilis\u00e9es pour l\u2019installation de projets agricoles vertueux pour l\u2019environnement et le territoire.** Ils usent de leur droit prioritaire de pr\u00e9emption pour limiter les agrandissements. Pour les transmissions, une surface maximale d\u2019exploitation par type de production est fix\u00e9e, au-del\u00e0 de laquelle intervient l\u2019\u00e9tablissement.\u00a0\n\n\nLes \u00e9tablissements fonciers peuvent \u00e9galement acheter des terres agricoles afin d\u2019y d\u00e9velopper des espaces-tests et des r\u00e9gies publiques agricoles, notamment dans le cadre des projets alimentaires territoriaux (PAT).\u00a0\n\n\nLa composition des EPFR, ainsi que celle des commissions d\u00e9partementales d\u2019orientation de l\u2019agriculture (CDOA), consult\u00e9es sur les autorisations d\u2019exploiter, sont r\u00e9form\u00e9es pour int\u00e9grer davantage les repr\u00e9sentant\u00b7es de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\n\n\n##### *Former la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration paysanne*\n\n\nPour conduire la transition vers une agriculture \u00e9cologique et paysanne, nous avons besoin de **former au moins 300\u00a0000 paysannes et paysans suppl\u00e9mentaires et d\u2019accompagner les 400 000 actuel\u00b7les ainsi que des 250\u00a0000 ouvrier\u00b7es agricoles**.\n\n\n**L\u2019outil crucial pour cela sera le service public de l\u2019enseignement agricole**. Nous augmentons donc le nombre de lyc\u00e9es agricoles publics. Leur cr\u00e9ation permet de combattre les d\u00e9serts de formation : de nombreux d\u00e9partements ruraux ne comptent qu\u2019un seul lyc\u00e9e par d\u00e9partement *(voir plan d\u00e9di\u00e9 aux qualifications et savoirs utiles \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique)*.\n\n\n##### *Renforcer l\u2019accompagnement technique ind\u00e9pendant*\n\n\n**La bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture** **n\u00e9cessite diff\u00e9rentes formes d\u2019accompagnement technique solides et ind\u00e9pendantes** pour celles et ceux qui s\u2019engagent dans cette transition.\u00a0\n\n\nPour cela, les Chambres d\u2019agriculture sont remplac\u00e9es par des Chambres de la Production alimentaire : leur gouvernance est revue pour les d\u00e9mocratiser.\u00a0\n\n\nLes organismes nationaux \u00e0 vocation agricole et rurale (ONVAR), comme Solidarit\u00e9 Paysans, Terre de Liens ou le r\u00e9seau CIVAM, jouent \u00e9galement un r\u00f4le crucial dans l\u2019accompagnement de celles et ceux qui s\u2019engagent dans la bifurcation \u00e9cologique, en leur permettant de s\u2019engager ensemble dans des projets collectifs. Leurs moyens publics seront renforc\u00e9s pour permettre de couvrir l\u2019ensemble du territoire et d\u2019accompagner davantage de projets.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte, ce que \u00e7a rapporte\n-----------------------------------\n\n\nLes mesures pr\u00e9sent\u00e9es dans ce plan repr\u00e9sentent des d\u00e9penses sur deux volets : **le soutien aux paysan\u00b7nes et \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture** et **la mise en place du droit \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous**.\n\n\nLe premier volet, consacr\u00e9 au **soutien aux paysan\u00b7nes et \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture**, comprend : aides \u00e0 la conversion, soutien \u00e0 l\u2019agriculture biologique, aides \u00e0 l\u2019installation, soutien des projets alimentaires territoriaux, aides \u00e0 la transition pour sortir de l\u2019\u00e9levage industriel et caisse de d\u00e9faisance pour les paysan\u00b7nes converti\u00b7es au 100% bio. L\u2019ensemble de ces mesures repr\u00e9sente un co\u00fbt total de 1,3 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nLe second volet de d\u00e9penses concerne la **mise en place du droit \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous** : la gratuit\u00e9 des cantines scolaires, la conversion de la restauration collective au 100\u00a0% bio et local, l\u2019exp\u00e9rimentation de la garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis \u2014 avec la cr\u00e9ation de nouveaux magasins et des mesures d\u2019aide alimentaire pour les personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u2014 ainsi que la lutte contre la malbouffe. Ces d\u00e9penses repr\u00e9sentent un co\u00fbt total de 4,2 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nLa mise en place d\u2019une **taxe kilom\u00e9trique sur les importations**, d\u00e9taill\u00e9e dans le plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation, rapporte, quant \u00e0 elle, environ 3,5 milliards d\u2019euros.\n\n\nCes d\u00e9penses sont \u00e0 mettre en regard des co\u00fbts que la transformation radicale de notre syst\u00e8me alimentaire permettra d\u2019\u00e9viter : ainsi, selon le rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate sur l\u2019alimentation industrielle pr\u00e9sid\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 Lo\u00efc Prud\u2019homme en 2018, la **malbouffe p\u00e8se actuellement 50 \u00e0 60 milliards d\u2019euros par an** sur notre budget du fait des \u00e9pid\u00e9mies de maladies chroniques qu\u2019elle provoque\u00a0: ob\u00e9sit\u00e9, diab\u00e8te, maladies cardio-vasculaires, cancers.\u00a0\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Comment nous allons nourrir tout le monde", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/alimentation/", "image": "plan_alimentation.png", "content": "\n\nIntroduction de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nEn France, en 2022, la faim n\u2019est pas un souvenir d\u2019une \u00e9poque r\u00e9volue : les files d\u2019attente interminables pour l\u2019aide alimentaire t\u00e9moignent d\u2019une pr\u00e9carisation alimentaire massive.\n\n\nAinsi, 8 millions de personnes ont besoin de l\u2019aide alimentaire dans le pays. Comment accepter le d\u00e9calage entre cette pauvret\u00e9 et les publicit\u00e9s officielles pour manger \u00ab\u00a0\n5 fruits et l\u00e9gumes frais par jour\n\u00a0\u00bb\u00a0? La premi\u00e8re \u00e9tape d\u2019une politique alimentaire est de garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation saine \u00e0 prix justes.\n\n\nAu pays de la gastronomie, la malbouffe prosp\u00e8re : la lecture des \u00e9tiquettes dans les supermarch\u00e9s fait davantage penser \u00e0 une exp\u00e9rience de chimie qu\u2019\u00e0 une liste d\u2019ingr\u00e9dients. La restauration collective est monopolis\u00e9e par des grandes entreprises qui font passer le profit avant la qualit\u00e9 et les saveurs.\n\n\nPourtant, ce n\u2019est pas la quantit\u00e9 qui manque. Notre syst\u00e8me alimentaire permet aujourd\u2019hui de produire bien plus qu\u2019il n\u2019est n\u00e9cessaire pour nourrir tout le monde. Tous les travaux scientifiques le confirment\u00a0: le probl\u00e8me de l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire est un probl\u00e8me de r\u00e9partition des richesses. C\u2019est l\u2019incapacit\u00e9 du capitalisme financiaris\u00e9 de notre temps \u00e0 allouer les ressources en fonction des besoins qui est en cause.\n\n\nCe n\u2019est pas la quantit\u00e9 qui manque aujourd\u2019hui, mais la capacit\u00e9 de l\u2019humanit\u00e9 \u00e0 se nourrir est menac\u00e9e \u00e0 moyen terme. L\u2019agro-business sape les fondements naturels de notre s\u00e9curit\u00e9 alimentaire en g\u00e9n\u00e9rant changement climatique, effondrement de la biodiversit\u00e9, rar\u00e9faction de la ressource en eau et d\u00e9gradation des sols. Par la d\u00e9forestation, il favorise l\u2019\u00e9mergence des zoonoses, ces maladies qui, comme le Covid-19, se transmettent des animaux sauvages aux humains. Il a d\u00e9j\u00e0 broy\u00e9 des centaines de milliers de fermes, d\u00e9truit les conditions de vie des agriculteurs et des agricultrices, et g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9 la maltraitance des animaux. Il menace \u00e9galement notre souverainet\u00e9 alimentaire : le pays d\u00e9pend de plus en plus de partenaires \u00e9trangers pour sa subsistance. Ainsi, la moiti\u00e9 des fruits et l\u00e9gumes consomm\u00e9s en France sont import\u00e9s.\n\n\nSurtout, il provoque une grave crise sanitaire permanente avec les \u00e9pid\u00e9mies d\u2019ob\u00e9sit\u00e9 et de diab\u00e8te. La sortie de pesticides poisons comme le glyphosate n\u2019est pas sa priorit\u00e9. Notre pr\u00e9occupation sera l\u2019alimentation des Fran\u00e7aises et des Fran\u00e7ais, et non les parts de march\u00e9 d\u2019une certaine agriculture sur le march\u00e9 mondial. C\u2019est pourquoi nous cr\u00e9erons un minist\u00e8re de la Production alimentaire.\n\n\nChaque ann\u00e9e, les terres agricoles perdent du terrain, inexorablement grignot\u00e9es par la b\u00e9tonisation \u00e0 marche forc\u00e9e. Les animaux disparaissent de nos paysages, parqu\u00e9s dans des \u00e9levages intensifs toujours plus d\u00e9mesur\u00e9s. Les algues vertes ou les cons\u00e9quences du chlord\u00e9cone empoisonnent la vie de centaines de milliers de Fran\u00e7ais\u00b7es. Les suicides d\u2019agriculteurs et d\u2019agricultrices \u00e9cras\u00e9\u00b7es par l\u2019endettement et l\u2019\u00e9puisement passent sous les radars m\u00e9diatiques.\n\n\nIl y a donc urgence \u00e0 sortir de l\u2019impasse agro-industrielle et \u00e0 transformer nos syst\u00e8mes alimentaires pour accomplir la bifurcation vers une agriculture \u00e9cologique et paysanne. Celle-ci garantira le droit \u00e0 l\u2019alimentation de fa\u00e7on effective et universelle tout en permettant aux agriculteur\u00b7rices de vivre dignement de leur m\u00e9tier. Des syst\u00e8mes alimentaires plus solidaires fond\u00e9s sur l\u2019agro\u00e9cologie existent d\u00e9j\u00e0. Il nous reste \u00e0 d\u00e9ployer les moyens de la puissance publique au service de l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral pour soutenir le d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne. L\u2019exception doit devenir la r\u00e8gle.\u00a0\n\n\nLa France face \u00e0 l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire, l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne abandonn\u00e9e\n\n\nEmmanuel Macron laisse la France dans une situation d\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire massive et aggrav\u00e9e. La faim progresse, la souverainet\u00e9 recule et le syst\u00e8me agricole est toujours plong\u00e9 dans la m\u00eame course \u00e0 l\u2019intensification de la production. Apr\u00e8s un mandat sans aucun changement de fond, les urgences sont nombreuses.\u00a0\n\n\n\n\nL\u2019urgence de transformer notre syst\u00e8me alimentaire pour :\n\n\n\u00c9radiquer l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire\n\n\nEn France, jusqu\u2019\u00e0 \n8 millions de personnes ont recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire\n. Ils \u00e9taient 2,6 millions en 2006, 5,5 millions en 2017.\n\n\nLutter contre le fl\u00e9au de la malbouffe\n\n\n49\u00a0%\n de la population est en surpoids, \n17\u00a0%\n victime d\u2019\nob\u00e9sit\u00e9\n.\n1 personne sur 5 seulement mange 5 portions de fruits et l\u00e9gumes par jour.\nNous mangeons trop de prot\u00e9ines animales, sel, sucre, mati\u00e8res grasses, additifs dangereux\u2026\n et pas assez de fruits, l\u00e9gumes, l\u00e9gumineuses et c\u00e9r\u00e9ales compl\u00e8tes.\n\n\nR\u00e9duire le gaspillage\n\n\nPlus de 20\u00a0% \nde la production alimentaire \nest\n \ngaspill\u00e9e \nen France\n.\n\n\nAssurer notre souverainet\u00e9 alimentaire\n\n\n50\u00a0% des fruits et l\u00e9gumes \net un tiers des produits bio\n sont import\u00e9s.\n\n\nTransformer la condition sociale des agricultrices et agriculteurs\n\n\n1 agriculteur ou agricultrice se suicide chaque jour.\n1 sur 5 vit sous le seuil de pauvret\u00e9.\nLa France a perdu 20\u00a0% de ses exploitations agricoles depuis 2010\n. Leur nombre a \u00e9t\u00e9 divis\u00e9 par 4 en 50 ans.\u00a0\n\n\nRevitaliser les zones rurales\n\u00a0\n\n\nAlors que la population fran\u00e7aise a augment\u00e9 de 25 millions depuis 1900, \nune commune sur deux a perdu des habitant\u00b7es\n, notamment du fait de la diminution des petites exploitations.\n\n\nRespecter les animaux\n\n\nPr\u00e8s de 1,3 milliard d\u2019animaux sont \u00e9lev\u00e9s chaque ann\u00e9e en France, dont 8 sur 10 sont confin\u00e9s en \u00e9levage intensif (cages ou b\u00e2timents sans acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur).\n\n\nRamener nos syst\u00e8mes alimentaires dans les limites plan\u00e9taires\n\n\nClimat : \nl\u2019agriculture repr\u00e9sente 19\u00a0% des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre de la France, et jusqu\u2019\u00e0 30\u00a0% en incluant les \u00e9missions indirectes (engrais chimiques, d\u00e9chets\u2026).\u00a0\nBiodiversit\u00e9 : \n\u00c0 l\u2019heure de la sixi\u00e8me extinction de masse, le syst\u00e8me alimentaire est la principale cause de l\u2019effondrement de la biodiversit\u00e9.\nPollution : \nl\u2019agriculture est la deuxi\u00e8me source de pollution aux particules fines dans les villes.\u00a090\u00a0% des cours d\u2019eau sont contamin\u00e9s aux pesticides. On trouve des r\u00e9sidus de glyphosate dans 99,8\u00a0% des urines des Fran\u00e7ais\u00b7es.\u00a0\u00a0\n\n\nPr\u00e9venir les zoonoses\n\n\n70\u00a0% des maladies \u00e9mergentes \u2014 et presque toutes les pand\u00e9mies majeures \u2014 sont des zoonoses, c\u2019est-\u00e0-dire des maladies transmises des animaux aux \u00eatres humains. Leurs causes sont connues : destruction des habitats naturels, en particulier li\u00e9e \u00e0 l\u2019agriculture (d\u00e9forestation pour l\u2019alimentation animale notamment), commerce des animaux sauvages, \u00e9levages industriels.\u00a0\nPr\u00e9venir une \u00e8re de pand\u00e9mies permanentes impose de transformer nos syst\u00e8mes alimentaires.\n La pr\u00e9vention co\u00fbterait 100 fois moins cher que de les affronter.\n\n\n\n\nLa Macronie : des promesses trahies \u00e0 la fuite en avant\n\n\n\nFace \u00e0 tous ces d\u00e9fis, Macron nous a fait prendre du retard. Les belles promesses ne pouvaient \u00e9videmment pas \u00eatre tenues par un pr\u00e9sident qui pr\u00e9f\u00e8re la libert\u00e9 du march\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, la communication \u00e0 l\u2019action concr\u00e8te : son quinquennat est celui des promesses trahies.\n\n\nLa Macronie l\u2019avait promis\u2026\nPromesse trahie\u00a0!\n\u00ab\u00a0J\u2019ai demand\u00e9 au gouvernement de prendre les dispositions n\u00e9cessaires pour que l\u2019utilisation du glyphosate soit interdite en France d\u00e8s que des alternatives auront \u00e9t\u00e9 trouv\u00e9es, et au plus tard dans trois ans. \n#MakeOurPlanetGreatAgain\n\u00a0\u00bb\n\u2014 Emmanuel Macron, 6 novembre 2017\nLe glyphosate est toujours autoris\u00e9. La pr\u00e9sidentielle sera d\u00e9cisive : au niveau europ\u00e9en, la d\u00e9cision sur le renouvellement ou non de l\u2019autorisation du glyphosate doit \u00eatre prise \u00e0 l\u2019hiver 2022.\u00a0\nL\u2019interdiction des n\u00e9onicotino\u00efdes, pesticides tueurs d\u2019abeilles, toxiques pour la nature et pour l\u2019\u00eatre humain, non-biod\u00e9gradables.\u00a0\n6 octobre 2020 : autorisation renouvel\u00e9e des n\u00e9onicotino\u00efdes.\n\u00ab\u00a0Les \u0153ufs vendus aux consommateurs ne seront issus que d\u2019\u00e9levages en plein air d\u2019ici 2022\u00a0\u202f\u00bb \u2014 Emmanuel Macron aux \u00c9tats g\u00e9n\u00e9raux de l\u2019alimentation, 2017.\n55 % des poules pondeuses sont toujours \u00e9lev\u00e9es en cage ou sans acc\u00e8s \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Pire, l\u2019enfermement des volailles est obligatoire depuis septembre 2021 : une r\u00e9ponse inadapt\u00e9e \u00e0 la grippe aviaire, qui menace l\u2019existence de l\u2019\u00e9levage en plein-air.\nUne juste r\u00e9mun\u00e9ration pour les agriculteurs et les agricultrices.\nLa loi Egalim a augment\u00e9 les prix pour le consommateur au profit des marges de l\u2019industrie agro-alimentaire et de la distribution, sans revalorisation du revenu des producteurs.\u00a0\n15\u00a0% de surfaces agricoles en agriculture biologique en 2022.\nNotre pays n\u2019atteindra que 12\u00a0% de surfaces agricoles en agriculture biologique en 2022.\n\n\nLe chemin que le Pr\u00e9sident-candidat pr\u00e9tend tracer va dans la mauvaise direction. Julien Denormandie, ministre de l\u2019Agriculture et de l\u2019Alimentation, l\u2019a d\u00e9crit ainsi en octobre 2021\u00a0: \u00ab\u00a0\nLancer une troisi\u00e8me r\u00e9volution agricole\u00a0:\u00a0robotique, g\u00e9n\u00e9tique et num\u00e9rique\n\u00a0\u00bb.\n\n\nCette fuite en avant va pousser les exploitations au surendettement, exacerber les difficult\u00e9s de transmission et fragiliser encore plus l\u2019agriculture familiale, \u00e9conome et autonome.\n\n\nJamais plus que sous l\u2019\u00e9gide du tandem Macron-Denormandie le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture n\u2019aura \u00e9t\u00e9 prisonnier des lobbys agro-industriels.\n\n\nNotre strat\u00e9gie\n\n\nNous portons un projet de rupture avec le mod\u00e8le agro-industriel actuel. L\u2019action politique ne peut plus \u00eatre guid\u00e9e par l\u2019objectif de produire toujours plus, sans se soucier des cons\u00e9quences \u00e9cologiques ni de la faim qui continue de s\u00e9vir dans le pays.\u00a0\n\n\nNous voulons rendre effectif le droit \u00e0 l\u2019alimentation, inscrit dans la D\u00e9claration universelle des droits de l\u2019Homme de 1948 et dans le droit international.\n\n\nNotre strat\u00e9gie consiste \u00e0 conduire\n la bifurcation \u00e9cologique du syst\u00e8me agricole,\n en soutenant massivement les paysannes et les paysans afin, d\u2019un c\u00f4t\u00e9, d\u2019augmenter la qualit\u00e9 de l\u2019offre des produits alimentaires et ainsi garantir notre souverainet\u00e9 et, de l\u2019autre, de donner aux Fran\u00e7ais\u00b7es les moyens d\u2019avoir acc\u00e8s \u00e0 cette alimentation saine et durable.\n\n\nPour cela, notre action portera sur trois axes fondamentaux.\n\n\nL\u2019\u00e9radication de la faim dans notre pays en garantissant \u00e0 toutes et tous l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9\n est le premier d\u2019entre eux. Cela passe par le blocage ou l\u2019encadrement de certains prix, par la hausse massive du pouvoir d\u2019achat populaire, mais aussi par une lutte r\u00e9solue contre la malbouffe.\n\n\nNous m\u00e8nerons \nla bifurcation \u00e9cologique du syst\u00e8me de production agricole pour prot\u00e9ger l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine\n. L\u2019interdiction des pesticides dangereux, la sortie de l\u2019\u00e9levage industriel et la g\u00e9n\u00e9ralisation progressive de l\u2019agriculture biologique et paysanne sont les piliers de cette transformation.\n\n\nCette transformation ne sera une r\u00e9ussite qu\u2019\u00e0 condition d\u2019apporter un\n soutien durable aux paysannes et paysans\n qui en sont les acteurs, pour leur donner les moyens de prendre ce tournant et de relocaliser la production. Pour cela, il faut am\u00e9liorer leur sant\u00e9 financi\u00e8re, d\u00e9grad\u00e9e par l\u2019endettement et des tarifs insuffisamment r\u00e9mun\u00e9rateurs, et les prot\u00e9ger du dumping de certains pays \u00e9trangers. La formation et l\u2019installation de nouveaux et nouvelles paysan\u00b7nes, coupl\u00e9es \u00e0 une r\u00e9orientation des aides vers les exploitations \u00e0 taille humaine et les m\u00e9thodes de production respectueuses de l\u2019environnement, sont au c\u0153ur de ce nouveau projet alimentaire.\n\n\nLa France a les outils pour le faire, \u00e0 condition d\u2019en avoir la volont\u00e9. Nous prendrons des mesures d\u2019urgence pour prot\u00e9ger de la faim, de la malbouffe et des dangers sanitaires. Nous engagerons la planification de la transformation de notre syst\u00e8me alimentaire pour garantir le droit \u00e0 l\u2019alimentation, la souverainet\u00e9 alimentaire et la r\u00e9volution agro\u00e9cologique. Ce plan d\u00e9taille notre m\u00e9thode pour y parvenir.\n\n\nComment nous allons conduire la r\u00e9volution alimentaire et agricole\n\n\nNos mesures d\u2019urgence\n\n\nLe paradigme de la politique agricole et alimentaire doit \u00eatre revu de fond en comble. Nous gouvernerons \u00e0 partir des besoins et non plus en fonction de l\u2019arbitraire du march\u00e9. Nous raisonnerons sur le long terme dans le cadre de la planification \u00e9cologique, et non plus pour satisfaire des int\u00e9r\u00eats financiers imm\u00e9diats.\u00a0\n\n\nPour incarner ce changement de cap, le minist\u00e8re de l\u2019Agriculture et de l\u2019Alimentation est alors remplac\u00e9 par un minist\u00e8re de la Production alimentaire : le syst\u00e8me agricole est r\u00e9solument mis au service d\u2019une politique de production alimentaire durable.\n\n\n\u00c9radiquer la faim et garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9\n\n\n\u00ab\u00a0L\u2019augmentation du recours \u00e0 l\u2019aide alimentaire r\u00e9v\u00e8le des probl\u00e8mes de fond, \u00e0 commencer par l\u2019insuffisance des minima sociaux et des revenus en bas de l\u2019\u00e9chelle sociale, et plus largement, l\u2019in\u00e9gale r\u00e9partition des richesses et du travail.\u00a0\u00bb\n\u00ab Faim de dignit\u00e9 \u00bb, rapport sur l\u2019\u00e9tat de la pauvret\u00e9 en France en 2021, Secours catholique\n\n\nAugmenter les revenus\n\n\n\u00c0 l\u2019issue du quinquennat, l\u2019ensemble de la population mangera \u00e0 sa faim et aura les moyens de s\u2019offrir une alimentation locale et de qualit\u00e9. L\u2019am\u00e9lioration du pouvoir d\u2019achat, notamment des plus pr\u00e9caires, est un pr\u00e9alable obligatoire. C\u2019est pourquoi nous \naugmentons imm\u00e9diatement le SMIC \u00e0 1\u00a0400 euros net \npar mois \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au pouvoir d\u2019achat)\n, ce qui tirera l\u2019ensemble des salaires jusqu\u2019\u00e0 2\u00a0000\u00a0euros vers le haut \u2014 soit 56\u00a0% des Fran\u00e7ais\u00b7es.\n\n\nBloquer les prix des produits alimentaires de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9\n\n\nLa lutte pour l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous passe plus que jamais par une r\u00e9gulation des prix de certains produits : selon l\u2019INSEE, les prix de l\u2019alimentation vont encore augmenter de 2,4\u00a0% sur les premiers mois de 2022.\u00a0\n\n\nLe gouvernement prend un d\u00e9cret \nbloquant les prix des produits alimentaires de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 afin de\n \ngarantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 cinq fruits et l\u00e9gumes de saison \u00e0 prix bloqu\u00e9s\n, en invoquant les circonstances exceptionnelles pr\u00e9vues aux articles L.\u00a0140-2 et L.\u00a0140-3 du Code du commerce. Pour p\u00e9renniser le dispositif, le Parlement vote ensuite la modification des articles L. 410-2 et L. 410-3 du Code du commerce afin d\u2019autoriser partout en France le blocage des prix en situation d\u2019urgence sociale \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 au pouvoir d\u2019achat)\n.\u00a0\n\n\nPour cela, nous nous inspirons du \u00ab bouclier qualit\u00e9 prix \u00bb aujourd\u2019hui en vigueur en Outre-mer\n, cr\u00e9\u00e9 par la loi Lurel de 2012. Ce dispositif permet un encadrement n\u00e9goci\u00e9 et permanent du prix d\u2019un panier de produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9 et de consommation courante, en associant les citoyen\u00b7nes \u00e0 la n\u00e9gociation annuelle avec les organisations du commerce.\n\n\nLa participation populaire est une composante essentielle de ce dispositif\n. La R\u00e9union est l\u2019exemple \u00e0 suivre en la mati\u00e8re. Depuis 2018, suite aux revendications des Gilets jaunes, l\u2019Observatoire des prix, des marges et des revenus (OPMR) de La R\u00e9union associe \u00e0 ses travaux cinquante R\u00e9unionnaises et R\u00e9unionnais tir\u00e9\u00b7es au sort. En 2020, pour la premi\u00e8re fois, la population a pu participer \u00e0 la s\u00e9lection des 153 produits du bouclier qualit\u00e9 prix via un questionnaire en ligne. La participation populaire sera g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e : elle permet en effet de transformer ce dispositif en amortisseur social\u00a0: la d\u00e9lib\u00e9ration collective, plut\u00f4t que la s\u00e9lection par quelques experts, conduit la population \u00e0 r\u00e9clamer son renforcement.\u00a0\n\n\nAinsi, la liste des cinq fruits et l\u00e9gumes et leur prix sont d\u00e9termin\u00e9s en associant, dans chaque r\u00e9gion, les organisations de producteurs et productrices dans chaque r\u00e9gion et des citoyen\u00b7nes\n.\n\n\nLes prix fix\u00e9s tiennent compte de la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019assurer les revenus des paysan\u00b7nes : les prix sont bloqu\u00e9s aux co\u00fbts de revient pour les paysan\u00b7nes, compl\u00e9t\u00e9s d\u2019une marge d\u00e9finie pour chaque maillon de la cha\u00eene.\u00a0\n\n\nCes coefficients multiplicateurs garantissent \u00e0 la fois la juste r\u00e9mun\u00e9ration des producteurs et un prix raisonnable pour l\u2019acheteur\u00b7se, en diminuant les marges souvent d\u00e9mesur\u00e9es des interm\u00e9diaires et de la grande distribution. La grande distribution se voit oblig\u00e9e de mettre en rayon les produits \u00e0 prix bloqu\u00e9s.\n\n\nEngager la gratuit\u00e9 de la cantine scolaire\n\n\nPour garantir l\u2019acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 \u00e0 tous les enfants, le gouvernement engage \nla gratuit\u00e9 des cantines scolaires. \nLa loi de finances rectificative pr\u00e9voit la compensation financi\u00e8re pour les collectivit\u00e9s ainsi que des financements pour l\u2019extension des restaurants scolaires. \nSous le gouvernement de l\u2019Union populaire, aucun \u00e9l\u00e8ve n\u2019\u00e9tudie la faim au ventre et la cantine redevient le lieu de d\u00e9couverte de la gastronomie.\n\n\nProt\u00e9ger la population des dangers de la malbouffe\n\n\nLes industriels de l\u2019agroalimentaire sont pass\u00e9s ma\u00eetres dans l\u2019art de fabriquer des \u00ab\u00a0aliments\u00a0\u00bb avec des listes d\u2019additifs incompr\u00e9hensibles qui p\u00e8sent sur la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais. \nLe gouvernement interdit d\u2019urgence les additifs alimentaires les plus controvers\u00e9s, \ncomme le nitrite de sodium et le nitrate de potassium. La liste des additifs autoris\u00e9s est progressivement limit\u00e9e \u00e0 ceux admis en agriculture biologique.\n\n\nMener la bifurcation \u00e9cologique dans l\u2019agriculture pour prot\u00e9ger l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine\n\n\nD\u00e9velopper la production \u00e9cologique et locale\n\n\nLa production locale \u00e9cologique doit monter en puissance pour r\u00e9pondre \u00e0 la demande cr\u00e9\u00e9e par ces mesures.\u00a0\n\n\nNous nous appuyons pour cela sur les projets alimentaires territoriaux (PAT), c\u2019est-\u00e0-dire sur des projets \u00e9labor\u00e9s de mani\u00e8re collective avec les collectivit\u00e9s, paysannes et paysans, artisan\u00b7es et citoyen\u00b7nes pour adapter la production alimentaire locale aux besoins d\u2019un territoire donn\u00e9.\u00a0\n\n\nLes projets alimentaires territoriaux seront le support pour d\u00e9velopper partout les outils n\u00e9cessaires \u00e0 l\u2019adaptation de la production alimentaire aux besoins locaux et aux exigences \u00e9cologiques\n \n(magasins de producteur\u00b7rices, ateliers de transformation, abattoirs\u2026) \nainsi que la mise en \u0153uvre de la garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis (voir ci-apr\u00e8s).\u00a0\n\n\nLa premi\u00e8re loi de finances rectificative triple donc le montant actuellement consacr\u00e9 aux projets alimentaires territoriaux (PAT) pour le porter \u00e0 240 millions d\u2019euros par an, permettant ainsi d\u2019engager des milliers de nouveaux projets.\n\n\nAmorcer la sortie du mod\u00e8le productiviste\n\n\nPour prot\u00e9ger la biodiversit\u00e9 et la sant\u00e9 des dangers des pesticides, \nle Parlement interdit imm\u00e9diatement les n\u00e9onicotino\u00efdes et le glyphosate\n.\u00a0\n\n\nL\u2019interdiction s\u2019applique \u00e9galement par arr\u00eat\u00e9 minist\u00e9riel aux produits import\u00e9s\n, comme cela avait \u00e9t\u00e9 pr\u00e9vu lors de l\u2019interdiction du dim\u00e9thoate sur les cerises. Nous instaurons ainsi un protectionnisme \u00e9cologique qui favorise la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture dans le monde entier, pr\u00e9serve la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00b7es et la comp\u00e9titivit\u00e9 des paysan\u00b7nes, ainsi d\u00e9barrass\u00e9\u00b7es d\u2019une concurrence d\u00e9loyale.\n\n\nSont \u00e9tablies des zones-tampons excluant l\u2019usage de pesticides \u00e0 moins de 200 m\u00e8tres des habitations et des lieux recevant du public, tels les \u00e9coles et les h\u00f4pitaux. La protection des points de captage d\u2019eau potable et de leurs aires d\u2019alimentation est renforc\u00e9e.\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9levage intensif est un non-sens \u00e9cologique et sanitaire. Pour amorcer la sortie d\u00e9finitive des fermes-usines\n, le Parlement interdit imm\u00e9diatement l\u2019installation, l\u2019agrandissement ou la r\u00e9union d\u2019exploitations agricoles d\u2019\u00e9levage dont les productions sont sup\u00e9rieures aux seuils correspondant aux cat\u00e9gorie\u00a0A et\u00a0E de la nomenclature des installations class\u00e9es pour la protection de l\u2019environnement (ICPE). Cela concerne par exemple les exploitations de plus de 150 truies ou vaches laiti\u00e8res.\u00a0\n\n\nNous abrogeons \u00e9galement les deux arr\u00eat\u00e9s influenza aviaire du 30 septembre 2021 par lesquels le gouvernement Macron fait de l\u2019\u00e9levage plein-air le bouc \u00e9missaire de la multiplication des zoonoses, alors m\u00eame que celles-ci sont favoris\u00e9es par l\u2019\u00e9levage industriel. Ces arr\u00eat\u00e9s menacent s\u00e9rieusement l\u2019existence de l\u2019\u00e9levage plein-air en imposant des normes incompatibles avec la conduite de ces \u00e9levages.\n\n\nSoutenir les paysannes et paysans dans la bifurcation agro\u00e9cologique et la relocalisation de la production\n\n\nLa bifurcation \u00e9cologique ne peut se concr\u00e9tiser que si les paysan\u00b7nes vivent de leur travail, lib\u00e9r\u00e9s du fardeau de la dette qui s\u2019\u00e9l\u00e8ve aujourd\u2019hui \u00e0 pr\u00e8s de 200 000 euros en moyenne.\n\n\nPour s\u00e9curiser le parcours de d\u00e9sendettement des paysan\u00b7nes, nous entamons imm\u00e9diatement le travail visant \u00e0 \ncr\u00e9er une caisse de d\u00e9faisance pour reprendre les dettes agricoles des paysan\u00b7nes converti\u00b7es au 100\u00a0% bio\n.\u00a0\n\n\nImm\u00e9diatement, nous d\u00e9cidons par d\u00e9cret la r\u00e9duction des droits fixes \u00e0 payer dans le cadre des redressements judiciaires. Le taux d\u2019int\u00e9r\u00eat maximal des pr\u00eats consentis par les coop\u00e9ratives aux paysan\u00b7nes est fix\u00e9 par d\u00e9cret. Nous agissons aupr\u00e8s de la Mutualit\u00e9 sociale agricole (MSA) pour r\u00e9\u00e9chelonner le remboursement des cotisations sociales au-del\u00e0 de deux ans. Nous engageons en outre un processus de reconnaissance du suicide agricole en maladie professionnelle.\u00a0\n\n\nSoutenir durablement les paysan\u00b7nes et garantir la souverainet\u00e9 alimentaire, c\u2019est aussi prot\u00e9ger la production locale face au dumping et \u00e0 la concurrence d\u00e9loyale. Nous \ninstaurons une taxe kilom\u00e9trique et un prix minimum d\u2019entr\u00e9e de certains produits agricoles, dans le cadre des mesures antidumping d\u2019urgence\n \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation)\n.\n\n\nCe prix minimum d\u2019entr\u00e9e \u00e0 l\u2019importation porte sur les produits agricoles dont la production est particuli\u00e8rement intensive en travail et expos\u00e9e \u00e0 la concurrence sociale internationale, comme certains fruits et l\u00e9gumes. Concr\u00e8tement, ne seront admis sur le march\u00e9 national que les lots dont le prix sera \u00e9gal ou sup\u00e9rieur au co\u00fbt de production moyen de ce produit dans les conditions sociales et salariales fran\u00e7aises. La mesure est mise en \u0153uvre sur la base d\u2019un contr\u00f4le sur documents des activit\u00e9s d\u2019importation.\u00a0\n\n\nUne politique agricole commune au service de la bifurcation \u00e9cologique\n\n\nAvec plus de 10 milliards d\u2019euros par an pour la France, soit en moyenne 30\u00a0000 euros par an et par b\u00e9n\u00e9ficiaire, la politique agricole commune (PAC) de l\u2019Union europ\u00e9enne est l\u2019un des leviers majeurs de la transformation de nos syst\u00e8mes agricole et alimentaire. Mais ce budget est tr\u00e8s mal r\u00e9parti.\u00a0\n\n\nNous devons mettre la PAC au service de la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture et de notre souverainet\u00e9 alimentaire pour sortir du mod\u00e8le agro-industriel dominant qui nous conduit dans l\u2019impasse\n. La derni\u00e8re r\u00e9forme de la PAC, en \u00ab\u00a0renationalisant\u00a0\u00bb tr\u00e8s largement la gestion du budget, \u00e9largit les marges d\u2019action d\u2019un gouvernement volontaire, comme celui de l\u2019Union populaire.\n\n\nLes maux actuels sont bien connus : la part du lion du budget de la PAC \u2014 plus d\u2019un tiers du budget annuel \u2014 est distribu\u00e9e sous la forme d\u2019\u00ab\u00a0aides \u00e0 l\u2019hectare\u00a0\u00bb, indistinctement des revenus de l\u2019exploitation, de son adaptation aux besoins du territoire, de sa qualit\u00e9 \u00e9cologique ou de son intensit\u00e9 en travail. Ce syst\u00e8me pousse \u00e0 l\u2019agrandissement, \u00e0 la concentration des terres, et freine les installations. Les petites et moyennes exploitations et la transition agro\u00e9cologique sont insuffisamment soutenues, quand elles ne sont pas purement et simplement laiss\u00e9es \u00e0 l\u2019abandon. Loin d\u2019y rem\u00e9dier, le gouvernement Macron a p\u00e9rennis\u00e9 ce syst\u00e8me et a m\u00eame augment\u00e9 la part du budget consacr\u00e9e \u00e0 ces \u00ab\u00a0aides \u00e0 l\u2019hectare\u00a0\u00bb.\u00a0\n\n\nLa distribution des fonds de la PAC est r\u00e9gie par un document strat\u00e9gique pluriannuel \u00e9labor\u00e9 par le gouvernement : le \u00ab plan strat\u00e9gique national \u00bb (PSN). Le minist\u00e8re de la Production alimentaire pr\u00e9sente une r\u00e9vision d\u2019urgence du PSN d\u2019ici le mois d\u2019ao\u00fbt 2022 au plus tard, afin que celle-ci puisse entrer en vigueur d\u00e8s 2023. Nourrie par les consultations et d\u00e9bats citoyens nombreux de ces derni\u00e8res ann\u00e9es, cette r\u00e9vision d\u2019urgence comprend trois axes.\n\n\nSoutenir les exploitations \u00e0 taille humaine\n\n\nCela implique de r\u00e9duire les aides aux plus grandes exploitations\n : nous instaurons ainsi une d\u00e9gressivit\u00e9 des \u00ab\u00a0aides \u00e0 l\u2019hectare\u00a0\u00bb et les plafonnons, comme les textes le permettent d\u00e9j\u00e0 aujourd\u2019hui. Dans le m\u00eame temps, le budget du \u00ab\u00a0paiement redistributif\u00a0\u00bb \u2014 le paiement cibl\u00e9 sur les petites et moyennes exploitations \u2014 est doubl\u00e9 et distribu\u00e9 de fa\u00e7on progressive. L\u2019aide forfaitaire aux petites fermes est propos\u00e9e \u00e0 toutes les petites exploitations.\n\n\nEngager la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\u00a0\n\n\nNous consacrons 1,1 milliard d\u2019euros par an \u2014 contre 550 millions aujourd\u2019hui \u2014 \u00e0 l\u2019agriculture biologique\n au travers d\u2019une augmentation des aides \u00e0 la conversion \u00e0 l\u2019agriculture biologique et de l\u2019\u00e9co-r\u00e9gime agriculture biologique, c\u2019est-\u00e0-dire une aide au maintien en bio. Nous triplons \u00e9galement largement le budget des mesures agroenvironnementales et climatiques, passant de 260 \u00e0 780 millions. Une partie de l\u2019\u00e9co-r\u00e9gime hors bio est consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019am\u00e9lioration du bien-\u00eatre animal et \u00e0 la sortie progressive de l\u2019\u00e9levage industriel. Ces financements permettront de d\u00e9velopper rapidement et massivement l\u2019agriculture \u00e9cologique et paysanne.\n\n\nNous supprimons en revanche le budget consacr\u00e9 aux mesures relevant du greenwashing, comme le label \u00ab haute valeur environnementale \u00bb (HVE) dont l\u2019Office fran\u00e7ais de la biodiversit\u00e9 juge qu\u2019il ne pr\u00e9sente, dans la grande majorit\u00e9 des cas, aucun b\u00e9n\u00e9fice environnemental. Enfin nous renfor\u00e7ons les conditions \u00e9cologiques associ\u00e9es \u00e0 toutes les aides de la PAC.\n\n\nAider \u00e0 l\u2019installation de nouveaux et nouvelles producteur\u00b7rices\u00a0\n\n\nL\u2019installation est une priorit\u00e9 de la r\u00e9vision d\u2019urgence de la PAC\n. \u00c0 cette fin, les crit\u00e8res d\u2019acc\u00e8s aux aides \u00e0 l\u2019installation sont r\u00e9vis\u00e9s et le budget consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019accompagnement de l\u2019installation est significativement augment\u00e9. L\u2019acc\u00e8s \u00e0 la dotation jeunes agriculteurs (DJA) est ouvert \u00e0 tou\u00b7tes les paysannes et paysans qui s\u2019installent, y compris au-del\u00e0 de 40 ans. Ses crit\u00e8res de bonification sont reconsid\u00e9r\u00e9s, notamment afin de favoriser la diversification des activit\u00e9s du territoire et la souverainet\u00e9 alimentaire, les projets agro\u00e9cologiques et les d\u00e9marches collectives. La bonification de la DJA relative aux investissements est supprim\u00e9e.\n\n\nAujourd\u2019hui, un tiers seulement des quasi 14 000 installations annuelles est accompagn\u00e9 financi\u00e8rement par la DJA. Pour 2023, nous proposons de tripler le budget pour en accompagner au moins les deux tiers. \u00c0 mesure que nous cr\u00e9ons un environnement global plus favorable \u00e0 l\u2019augmentation des installations, nous poursuivons l\u2019augmentation du budget de la DJA au cours du quinquennat.\n\n\nCette r\u00e9vision d\u2019urgence donne le cap clair qui a tant manqu\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es \u00e0 l\u2019agriculture fran\u00e7aise\u00a0: la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\n. Dans un second temps, le minist\u00e8re de la Production alimentaire \u00e9labore une proposition de refonte en profondeur pour la PAC post-2023 autour de l\u2019id\u00e9e d\u2019aide \u00e0 l\u2019actif, en concertation approfondie avec toutes les parties prenantes. Cette refonte en profondeur sera guid\u00e9e par les m\u00eames objectifs : justice et am\u00e9lioration de la condition sociale des paysan\u00b7nes, bifurcation agro\u00e9cologique et bien-\u00eatre animal, souverainet\u00e9 alimentaire.\u00a0\u00a0\n\n\nEn parall\u00e8le, le gouvernement ren\u00e9gocie le cadre europ\u00e9en de la politique agricole commune, notamment en vue de r\u00e9duire les distorsions de concurrence entre \u00c9tats. La strat\u00e9gie europ\u00e9enne g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Union populaire s\u2019impose en dernier ressort sans remettre en cause les choix budg\u00e9taires expos\u00e9s ci-dessus.\u00a0\n\n\n\n\n\n\nPlanifier la transformation de notre syst\u00e8me alimentaire\n\n\nAu plan fran\u00e7ais, le minist\u00e8re de la Production alimentaire est charg\u00e9 de planifier la transformation de notre syst\u00e8me alimentaire.\u00a0\n\n\nIl engage pour cela, avec le Conseil de la planification \u00e9cologique et les minist\u00e8res concern\u00e9s, une large concertation avec toutes les parties prenantes\u00a0: organisations de consommateur\u00b7rices ou de riverain\u00b7es, organisations professionnelles de l\u2019agriculture, de la transformation et de la distribution, collectivit\u00e9s locales, associations d\u2019accompagnement en milieu rural, associations environnementales et associations de protection des animaux, universitaires, citoyen\u00b7nes tir\u00e9\u00b7es au sort.\n\n\nLa concertation est nourrie des \u00e9tudes scientifiques les plus r\u00e9centes et des diff\u00e9rents instruments de planification existants : Plan national nutrition sant\u00e9 (PNNS) et Programme national pour l\u2019alimentation (d\u00e9j\u00e0 r\u00e9unis en Programme national de l\u2019alimentation et de la nutrition \u2013 PNAN), Plan national sant\u00e9-environnement, Plan d\u2019action climat du minist\u00e8re de l\u2019Agriculture, Programme Ambition Bio, Strat\u00e9gie nationale sur les prot\u00e9ines v\u00e9g\u00e9tales, Programme d\u2019action national nitrates ou encore Strat\u00e9gie nationale de lutte contre la d\u00e9forestation import\u00e9e\u2026\n\n\nUne alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous\n\n\nD\u2019abord, \nnous prot\u00e9geons les citoyen\u00b7nes contre les dangers de la malbouffe.\n En particulier, nous fixons des taux maximaux de sel, de sucre et d\u2019acides gras satur\u00e9s dans les aliments transform\u00e9s sur la base des normes de l\u2019Organisation mondiale de la sant\u00e9. Afin d\u2019en finir avec la d\u00e9sinformation, nous rendons le \u00ab\u00a0nutriscore\u00a0\u00bb (\u00e9tiquetage nutritionnel) obligatoire et y ajoutons un indicateur d\u2019ultra transformation (indicateur NOVA). La publicit\u00e9 pour les produits alimentaires \u00e0 destination des enfants et adolescents est interdite sur tous les supports.\n\n\nLes postes de la Direction g\u00e9n\u00e9rale de la consommation, de la concurrence et de la r\u00e9pression des fraudes (DGCCRF) supprim\u00e9s ces derni\u00e8res ann\u00e9es (416 \u00e9quivalents temps plein) sont progressivement r\u00e9tablis afin de garantir le contr\u00f4le de ces dispositions. Le budget communication du Programme national nutrition sant\u00e9, qui informe sur les pratiques alimentaires saines, est augment\u00e9 : il n\u2019est actuellement que de 4 millions d\u2019euros par an, \u00e0 mettre en regard avec les 2,4 milliards d\u2019euros investis par le secteur de l\u2019alimentation dans les m\u00e9dias.\u00a0\n\n\nNous planifions la transition \nvers une restauration collective 100\u00a0% biologique et locale\n, avec une option v\u00e9g\u00e9tarienne quotidienne et un menu hebdomadaire v\u00e9g\u00e9tarien pour tou\u00b7tes les usager\u00b7es. La restauration collective est un levier majeur de la transformation agricole : elle offre des d\u00e9bouch\u00e9s massifs aux producteurs, tout en donnant acc\u00e8s \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 \u00e0 l\u2019ensemble des usagers de cantines ou restaurants d\u2019entreprises.\n\n\nVers une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis\n\n\nLe droit \u00e0 l\u2019alimentation doit \u00eatre garanti pour toutes et tous. Nous lan\u00e7ons une \nexp\u00e9rimentation visant \u00e0 une garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis\n, premier jalon vers une s\u00e9curit\u00e9 sociale de l\u2019alimentation.\n\n\nIl s\u2019agit de permettre \u00e0 chacune et \u00e0 chacun d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des aliments, notamment des fruits et l\u00e9gumes, de saison et bio, dans des magasins de proximit\u00e9 publics ou associatifs\n.\n\n\nCes magasins de proximit\u00e9 se fournissent aupr\u00e8s d\u2019un r\u00e9seau de producteurs locaux et bio qui choisissent de s\u2019engager dans cette d\u00e9marche : ils leur garantissent ainsi des d\u00e9bouch\u00e9s stables et des prix r\u00e9mun\u00e9rateurs. Ils proposent une diversit\u00e9 d\u2019aliments de qualit\u00e9 \u00e0 prix abordables. Chaque usager\u00b7e peut s\u2019y rendre, quelles que soient ses ressources.\u00a0\n\n\nLe paiement dans l\u2019ensemble de ces magasins se fait par une carte par foyer, valable dans tous les magasins. Ces cartes peuvent \u00eatre recharg\u00e9es par les usagers, en esp\u00e8ces ou en carte bancaires. Elles peuvent aussi \u00eatre recharg\u00e9es par les Centres communaux d\u2019action sociale (CCAS) et tous les autres services sociaux pour pouvoir y int\u00e9grer leurs aides alimentaires.\u00a0\n\n\nCes magasins proposent \u00e9galement des initiatives d\u2019\u00e9ducation \u00e0 l\u2019alimentation et du conseil en \u00e9conomie sociale et familiale en partenariat avec les services sociaux.\n\n\nLa cr\u00e9ation de ce r\u00e9seau de magasins de proximit\u00e9 s\u2019appuie sur les plus de mille \u00e9piceries sociales ou solidaires, boutiques alimentaires, etc. d\u00e9j\u00e0 mises en place par les communes et les associations, ainsi que sur les coop\u00e9ratives alimentaires, supermarch\u00e9s coop\u00e9ratifs, AMAP et les magasins de producteur\u00b7rices volontaires, par exemple. L\u2019\u00c9tat propose \u00e0 chaque structure existante de rejoindre le r\u00e9seau via une convention.\u00a0\n\n\nDans chaque d\u00e9partement, les pr\u00e9fets identifient les lieux prioritaires pour cr\u00e9er de nouveaux magasins de proximit\u00e9 en lien avec les communes, d\u00e9partements et associations.\u00a0\n\n\nMener la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture pour prot\u00e9ger l\u2019environnement et la sant\u00e9 humaine\n\n\nNous fixons les objectifs n\u00e9cessaires pour ramener le syst\u00e8me alimentaire dans les limites plan\u00e9taires (r\u00e8gle verte)\n. Cela inscrit ainsi d\u00e9finitivement dans le droit fran\u00e7ais l\u2019objectif contraignant d\u2019un syst\u00e8me agricole 100\u00a0%\u00a0biologique au plus tard en 2050.\u00a0\n\n\nDans le cadre de la planification \u00e9cologique \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la r\u00e8gle verte)\n, \nnous organisons la r\u00e9duction progressive de l\u2019usage des engrais et des pesticides de synth\u00e8se, du gaspillage alimentaire, de la production de prot\u00e9ines animales\n. Nous fixons des objectifs pr\u00e9cis de diminution de la pollution de l\u2019eau, de l\u2019air, de la d\u00e9gradation et de l\u2019artificialisation des sols, ainsi que d\u2019augmentation des surfaces utilis\u00e9es pour l\u2019agriculture biologique ou les infrastructures agro\u00e9cologiques (haies, mares, bandes fleuries\u2026).\u00a0\n\n\nNous planifions la sortie de l\u2019\u00e9levage industriel en accompagnant les paysan\u00b7nes dans la transition.\n Nous organisons notamment la fin de l\u2019\u00e9levage en cage, des mutilations et autres pratiques cruelles (broyage ou gazage des poussins et canetons, ablation de la queue, \u201c\u00e9pointage\u201d des becs, meulage des dents\u2026). Nous limitons le temps de transport des animaux vivants. Nous d\u00e9terminons de nouvelles normes pour am\u00e9liorer les conditions d\u2019\u00e9levage : acc\u00e8s \u00e0 l\u2019air libre, p\u00e2turage \u00e0 l\u2019herbe, densit\u00e9 maximale, surfaces minimales, fin des souches \u00e0 croissance rapide. Une aide \u00e0 la transition pour les \u00e9leveurs industriels se convertissant \u00e0 l\u2019\u00e9levage paysan ou aux cultures v\u00e9g\u00e9tales est budg\u00e9t\u00e9e en loi de finances. Nous fixons un objectif de r\u00e9duction de 50 % de la consommation moyenne de prot\u00e9ines animales.\n\n\nSoutenir les paysan\u00b7nes dans la bifurcation \u00e9cologique et la relocalisation de la production\n\n\nR\u00e9guler les prix pour s\u00e9curiser producteurs et consommateurs\u00a0\u00a0\n\n\nNous garantissons l\u2019accessibilit\u00e9 de l\u2019alimentation \u00e0 tou\u00b7tes les citoyen\u00b7nes tout en prot\u00e9geant les revenus des paysan\u00b7nes.\n\u00a0\n\n\nPour prot\u00e9ger le revenu des paysans, nous instaurons des \ntarifs planchers sur les produits agricoles\n qui emp\u00eachent la grande distribution de plonger les producteurs dans la mis\u00e8re. Dans le m\u00eame temps, nous fixons \nun prix maximum pour les produits alimentaires, \u00e0 partir d\u2019un coefficient multiplicateur qui limite les marges de la transformation et de la grande distribution\n.\n\n\nLes organisations interprofessionnelles reconnues organisent ainsi chaque ann\u00e9e, pour chaque production agricole, une conf\u00e9rence sur les prix rassemblant producteurs\u00b7rices, fournisseurs et distributeurs sous l\u2019\u00e9gide du minist\u00e8re de la Production alimentaire.\u00a0 L\u2019ensemble des syndicats agricoles sont convi\u00e9s \u00e0 y participer.\u00a0\n\n\nCette conf\u00e9rence donne lieu \u00e0 une n\u00e9gociation interprofessionnelle sur les prix, qui tient compte de l\u2019\u00e9volution des co\u00fbts de production, du syst\u00e8me de production et des revenus agricoles sur chaque bassin de production afin de proposer le montant des tarifs planchers, sur la base d\u2019indicateurs fournis par l\u2019Observatoire de la formation des prix et des marges. \u00c0 l\u2019issue des n\u00e9gociations, le minist\u00e8re fixe les diff\u00e9rents prix plancher et coefficients multiplicateurs.\n\n\nGarantir les revenus, prot\u00e9ger de la dette\n\n\nNous\n \ncr\u00e9ons une caisse de d\u00e9faisance pour reprendre les dettes agricoles\n de celles et ceux qui s\u2019engagent au travers d\u2019un contrat de transition \u00e0 passer au 100 % bio afin de limiter les risques financiers pris par les paysan\u00b7nes qui se convertissent au bio. Cette caisse compl\u00e8te les mesures d\u2019urgence engag\u00e9es en proposant une solution globale, indispensable pour r\u00e9aliser sans d\u00e9lai la conversion.\n\n\nNous mettons en place une garantie d\u2019autonomie de fa\u00e7on \u00e0 ce que nul\u00b7le ne dispose d\u2019un revenu inf\u00e9rieur \u00e0 1\u00a0063 euros net par mois\n \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la lutte contre la pauvret\u00e9)\n. Cette garantie augmente drastiquement le revenu des Fran\u00e7ais\u00b7es qui vivent aujourd\u2019hui sous le seuil de pauvret\u00e9, et facilite a fortiori les achats alimentaires. Cette mesure constitue par ailleurs une r\u00e9ponse \u00e0 la grande pr\u00e9carit\u00e9 d\u2019une partie croissante des paysan\u00b7nes, en leur garantissant un minimum de revenu stable.\n\n\nLe minimum de pension agricole est port\u00e9 au niveau du SMIC revaloris\u00e9, soit 1\u00a0400 euros net\n par mois, y compris pour les retrait\u00e9\u00b7es actuel\u00b7les : il est intol\u00e9rable qu\u2019aujourd\u2019hui qu\u2019un\u00b7e paysan\u00b7ne qui a travaill\u00e9 toute sa vie touche moins, \u00e0 la retraite, que le seuil de pauvret\u00e9. Le minimum vieillesse (allocation de solidarit\u00e9 aux personnes \u00e2g\u00e9es, ASPA) est, lui, port\u00e9 au niveau du seuil de pauvret\u00e9.\n\n\nGarantir l\u2019acc\u00e8s aux terres\n\n\nNous lancerons une grande r\u00e9forme agraire\n : \nl\u2019acc\u00e8s au foncier, aussi bien \u00e0 l\u2019achat qu\u2019\u00e0 la location, doit \u00eatre permis pour atteindre l\u2019objectif d\u2019installer au moins 300\u00a0000 nouveaux paysan\u00b7nes porteur\u00b7ses de projets agro\u00e9cologiques pendant le mandat.\n\u00a0\n\n\nL\u2019acc\u00e8s \u00e0 la terre doit \u00eatre ma\u00eetris\u00e9 pour favoriser les petites installations qui r\u00e9pondent aux besoins alimentaires du territoire et aux imp\u00e9ratifs de la bifurcation \u00e9cologique, plut\u00f4t que le l\u2019agriculture industrielle riche en pesticides.\n\n\nCela n\u00e9cessite une politique de ma\u00eetrise fonci\u00e8re publique. Ainsi, nous cr\u00e9ons partout en France des \u00e9tablissements publics fonciers ruraux (EPFR), qui remplacent les actuelles soci\u00e9t\u00e9s d\u2019am\u00e9nagement foncier et d\u2019\u00e9tablissement rural (SAFER). Leurs moyens sont renforc\u00e9s pour pouvoir acqu\u00e9rir davantage de terres et avoir ainsi un v\u00e9ritable impact.\u00a0\n\n\nLes \u00e9tablissements fonciers conservent les terres aussi longtemps que n\u00e9cessaire pour assurer qu\u2019elles sont utilis\u00e9es pour l\u2019installation de projets agricoles vertueux pour l\u2019environnement et le territoire.\n Ils usent de leur droit prioritaire de pr\u00e9emption pour limiter les agrandissements. Pour les transmissions, une surface maximale d\u2019exploitation par type de production est fix\u00e9e, au-del\u00e0 de laquelle intervient l\u2019\u00e9tablissement.\u00a0\n\n\nLes \u00e9tablissements fonciers peuvent \u00e9galement acheter des terres agricoles afin d\u2019y d\u00e9velopper des espaces-tests et des r\u00e9gies publiques agricoles, notamment dans le cadre des projets alimentaires territoriaux (PAT).\u00a0\n\n\nLa composition des EPFR, ainsi que celle des commissions d\u00e9partementales d\u2019orientation de l\u2019agriculture (CDOA), consult\u00e9es sur les autorisations d\u2019exploiter, sont r\u00e9form\u00e9es pour int\u00e9grer davantage les repr\u00e9sentant\u00b7es de la soci\u00e9t\u00e9 civile.\n\n\nFormer la nouvelle g\u00e9n\u00e9ration paysanne\n\n\nPour conduire la transition vers une agriculture \u00e9cologique et paysanne, nous avons besoin de \nformer au moins 300\u00a0000 paysannes et paysans suppl\u00e9mentaires et d\u2019accompagner les 400 000 actuel\u00b7les ainsi que des 250\u00a0000 ouvrier\u00b7es agricoles\n.\n\n\nL\u2019outil crucial pour cela sera le service public de l\u2019enseignement agricole\n. Nous augmentons donc le nombre de lyc\u00e9es agricoles publics. Leur cr\u00e9ation permet de combattre les d\u00e9serts de formation : de nombreux d\u00e9partements ruraux ne comptent qu\u2019un seul lyc\u00e9e par d\u00e9partement \n(voir plan d\u00e9di\u00e9 aux qualifications et savoirs utiles \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique)\n.\n\n\nRenforcer l\u2019accompagnement technique ind\u00e9pendant\n\n\nLa bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\n \nn\u00e9cessite diff\u00e9rentes formes d\u2019accompagnement technique solides et ind\u00e9pendantes \npour celles et ceux qui s\u2019engagent dans cette transition.\u00a0\n\n\nPour cela, les Chambres d\u2019agriculture sont remplac\u00e9es par des Chambres de la Production alimentaire : leur gouvernance est revue pour les d\u00e9mocratiser.\u00a0\n\n\nLes organismes nationaux \u00e0 vocation agricole et rurale (ONVAR), comme Solidarit\u00e9 Paysans, Terre de Liens ou le r\u00e9seau CIVAM, jouent \u00e9galement un r\u00f4le crucial dans l\u2019accompagnement de celles et ceux qui s\u2019engagent dans la bifurcation \u00e9cologique, en leur permettant de s\u2019engager ensemble dans des projets collectifs. Leurs moyens publics seront renforc\u00e9s pour permettre de couvrir l\u2019ensemble du territoire et d\u2019accompagner davantage de projets.\n\n\nCe que \u00e7a co\u00fbte, ce que \u00e7a rapporte\n\n\nLes mesures pr\u00e9sent\u00e9es dans ce plan repr\u00e9sentent des d\u00e9penses sur deux volets : \nle soutien aux paysan\u00b7nes et \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\n et\n la mise en place du droit \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous\n.\n\n\nLe premier volet, consacr\u00e9 au \nsoutien aux paysan\u00b7nes et \u00e0 la bifurcation \u00e9cologique de l\u2019agriculture\n, comprend : aides \u00e0 la conversion, soutien \u00e0 l\u2019agriculture biologique, aides \u00e0 l\u2019installation, soutien des projets alimentaires territoriaux, aides \u00e0 la transition pour sortir de l\u2019\u00e9levage industriel et caisse de d\u00e9faisance pour les paysan\u00b7nes converti\u00b7es au 100% bio. L\u2019ensemble de ces mesures repr\u00e9sente un co\u00fbt total de 1,3 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nLe second volet de d\u00e9penses concerne la \nmise en place du droit \u00e0 une alimentation de qualit\u00e9 pour toutes et tous \n: la gratuit\u00e9 des cantines scolaires, la conversion de la restauration collective au 100\u00a0% bio et local, l\u2019exp\u00e9rimentation de la garantie universelle d\u2019acc\u00e8s \u00e0 des aliments choisis \u2014 avec la cr\u00e9ation de nouveaux magasins et des mesures d\u2019aide alimentaire pour les personnes en situation de pr\u00e9carit\u00e9 \u2014 ainsi que la lutte contre la malbouffe. Ces d\u00e9penses repr\u00e9sentent un co\u00fbt total de 4,2 milliards d\u2019euros par an.\n\n\nLa mise en place d\u2019une \ntaxe kilom\u00e9trique sur les importations\n, d\u00e9taill\u00e9e dans le plan d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la relocalisation, rapporte, quant \u00e0 elle, environ 3,5 milliards d\u2019euros.\n\n\nCes d\u00e9penses sont \u00e0 mettre en regard des co\u00fbts que la transformation radicale de notre syst\u00e8me alimentaire permettra d\u2019\u00e9viter : ainsi, selon le rapport de la commission d\u2019enqu\u00eate sur l\u2019alimentation industrielle pr\u00e9sid\u00e9e par le d\u00e9put\u00e9 Lo\u00efc Prud\u2019homme en 2018, la \nmalbouffe p\u00e8se actuellement 50 \u00e0 60 milliards d\u2019euros par an\n sur notre budget du fait des \u00e9pid\u00e9mies de maladies chroniques qu\u2019elle provoque\u00a0: ob\u00e9sit\u00e9, diab\u00e8te, maladies cardio-vasculaires, cancers.\u00a0\n\n"}, {"id": 1013, "markdown": "\n\nPr\u00e9ambule de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n-------------------------------\n\n\n**Qui croit encore sinc\u00e8rement aux grandes promesses d\u2019une Europe sociale, \u00e9cologique et d\u00e9mocratique qui nous sont chant\u00e9es \u00e0 chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?**\n\n\nBien peu. Vingt ans de casse des services publics et des droits des travailleurs, de pollution massive, de mise en concurrence sauvage et de privatisation \u00e0 tout va n\u2019ont fait qu\u2019opposer les institutions europ\u00e9ennes aux peuples du continent.\n\n\nL\u2019histoire r\u00e9elle de l\u2019Union europ\u00e9enne est celle d\u2019une profonde d\u00e9ception et, depuis 2005, d\u2019une usurpation. En effet, si depuis l\u2018Europe des six, cette union originelle a chang\u00e9 de nature politique, de g\u00e9ographie, de sens g\u00e9opolitique, \u00e0 de nombreuses reprises, un seuil a \u00e9t\u00e9 franchi dans l\u2019histoire r\u00e9cente. Depuis le \u00ab non \u00bb au r\u00e9f\u00e9rendum en 2005 par deux des peuples fondateurs, transform\u00e9 en France en \u00ab oui \u00bb par un congr\u00e8s parlementaire de forfaiture, l\u2019Union europ\u00e9enne telle que nous la connaissons aujourd\u2019hui est une construction ill\u00e9gitime face \u00e0 la souverainet\u00e9 du peuple fran\u00e7ais.\n\n\n**L\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 nous impose d\u2019aborder s\u00e9rieusement notre relation \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et notre strat\u00e9gie.** Il ne s\u2019agit pas de se demander \u00e0 quoi ressemblerait l\u2019Europe dans un monde id\u00e9al. Il s\u2019agit concr\u00e8tement de se donner le moyen d\u2019appliquer en France un programme de rupture \u00e9cologique, d\u00e9mocratique, \u00e9conomique et sociale, quitte \u00e0 contrevenir aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes. Nous refusons le d\u00e9bat abstrait pour ou contre l\u2019Europe qu\u2019Emmanuel Macron voudrait installer. Bien s\u00fbr notre tradition historique reste celle de l\u2019internationalisme, bien s\u00fbr nous sommes favorables aux coop\u00e9rations internationales, quand elles am\u00e9liorent les conditions de vie et permettent de s\u2019attaquer collectivement aux d\u00e9fis communs ! Mais nous refusons d\u2019imposer au peuple fran\u00e7ais des contraintes qu\u2019il a refus\u00e9es et qui emp\u00eachent le progr\u00e8s \u00e9cologique et social.\n\n\n**Nous proposons donc une autre voie : respecter scrupuleusement la souverainet\u00e9 populaire en Europe et imposer en toute circonstance un principe de non-r\u00e9gression \u00e9cologique et sociale.** Notre objectif est simple : le mieux-disant en mati\u00e8re de progr\u00e8s \u00e9cologique et social.\n\n\n**Notre engagement est clair : appliquer notre programme, d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre.**\n\n\n**Pour cela, notre strat\u00e9gie europ\u00e9enne repose sur l\u2019analyse lucide des obstacles pos\u00e9s par les r\u00e8gles europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019application de notre programme et propose une m\u00e9thode pour lever ces blocages.** Elle implique \u00e0 la fois la construction d\u2019un rapport de force et des mesures unilat\u00e9rales de d\u00e9sob\u00e9issance.\n\n\nL\u2019histoire enti\u00e8re de l\u2019Union europ\u00e9enne est faite de ces rapports de force et coop\u00e9rations \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable : il est temps de s\u2019en servir nous aussi pour se donner les moyens de mettre en \u0153uvre notre programme. Faute de quoi, ce serait se condamner aux mensonges \u00e9lectoraux et aux trahisons des pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements.\n\n\nNos adversaires l\u2019ont bien compris et ont toujours su trouver des failles pour obtenir ce qu\u2019ils voulaient : le peuple fran\u00e7ais a \u00e9galement les moyens de faire respecter sa volont\u00e9, en s\u2019appuyant sur le mandat populaire qui aurait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 l\u2019ambition que nous proposons avec notre programme l\u2019Avenir en commun.\n\n\n**Avoir une analyse lucide de la situation de l\u2019Union europ\u00e9enne**\n------------------------------------------------------------------\n\n\n### **Le bilan catastrophique du quinquennat europ\u00e9en de Macron**\n\n\nEmmanuel Macron se r\u00eave en champion de l\u2019Europe, mais son bilan europ\u00e9en est catastrophique. Il a c\u00e9d\u00e9 sur tout : aux obsessions comptables des gouvernements du Nord, comme aux d\u00e9rives autoritaires des gouvernements de l\u2019Est. Ses grands discours sur le climat et les in\u00e9galit\u00e9s ne sont jamais traduits dans les actes. Son gouvernement s\u2019est compromis dans des alliances honteuses pour saborder les rares mesures de progr\u00e8s humain et \u00e9cologique. Et sa conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe, un \u00ab Grand d\u00e9bat \u00bb cens\u00e9 r\u00e9concilier les peuples europ\u00e9ens et l\u2019Union europ\u00e9enne, est autant une mascarade qu\u2019un bide d\u00e9mocratique.\n\n\n#### **Macron a c\u00e9d\u00e9 sur tout**\n\n\n* **Il a c\u00e9d\u00e9 face aux \u00c9tats radins** : il a accept\u00e9 qu\u2019ils obtiennent un rabais de 53 milliards d\u2019euros sur 7 ans \u00e0 leur contribution au budget de l\u2019Union.\n* Il a valid\u00e9 un minuscule **plan de relance,** trois fois inf\u00e9rieur \u00e0 ce que le Parlement europ\u00e9en demandait, et compos\u00e9 majoritairement de pr\u00eats.\n* Il a **l\u00e9gitim\u00e9 la r\u00e8gle d\u2019or des 3 % de d\u00e9ficit** qu\u2019il pr\u00e9tendait vouloir r\u00e9former, en acceptant que l\u2019argent de la \u201crelance\u201d soit conditionn\u00e9 \u00e0 des r\u00e9formes structurelles aust\u00e9ritaires.\n* Il a c\u00e9d\u00e9 face aux \u00c9tats autoritaires en acceptant d\u2019affaiblir le m\u00e9canisme de respect de **l\u2019\u00c9tat de droit,** cens\u00e9 garantir que les libert\u00e9s fondamentales et les principes d\u00e9mocratiques de base ne puissent plus \u00eatre attaqu\u00e9s.\n* Il a **maintenu le statut de travailleur d\u00e9tach\u00e9**, et donc le dumping, en d\u00e9pit de ses promesses. Il a m\u00eame aggrav\u00e9 la situation : les indemnit\u00e9s logement, repas et transports d\u00e9pendent depuis 2018 du pays d\u2019origine !\n* Il a a accept\u00e9 la n\u00e9gociation de **nouveaux accords de libre-\u00e9change** sous la pression notamment de l\u2019Allemagne, tout en promettant la relocalisation des secteurs strat\u00e9giques.\n* Il a fait de la **conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe** un simple exercice de communication sans objectif clair de r\u00e9vision des trait\u00e9s.\n\n\n#### **Macron a bataill\u00e9 en coulisses pour le pire**\n\n\n* Il a combattu main dans la main avec les grands patrons pour **affaiblir une directive ambitieuse sur la transparence fiscale des multinationales**.\n* Il a man\u0153uvr\u00e9 pour **bloquer le cong\u00e9 parental europ\u00e9en**, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab belle id\u00e9e qui peut co\u00fbter tr\u00e8s cher et finir par \u00eatre insoutenable \u00bb.\n* Il s\u2019est alli\u00e9 avec l\u2019extr\u00eame droite de Victor Orban en Hongrie et le gouvernement autoritaire de la R\u00e9publique tch\u00e8que **pour d\u00e9fendre le gaz et le nucl\u00e9aire** comme des \u00e9nergies vertes dans la taxonomie europ\u00e9enne (le label europ\u00e9en de durabilit\u00e9 \u00e9cologique).\n* Il a fait du Premier ministre n\u00e9erlandais **Mark Rutte** **son alli\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9 au sein du Conseil europ\u00e9en** alors qu\u2019il dirige l\u2019un des pires paradis fiscaux europ\u00e9ens et veut imposer l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 au reste de l\u2019Europe.\n* Il s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 comme le **champion de la terre** mais n\u2019a respect\u00e9 aucun des objectifs \u00e9cologiques de la France fix\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne tant en mati\u00e8re de climat, de pollution de l\u2019air ou de pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9.\n* Il a couvert l\u2019opacit\u00e9 des contrats pass\u00e9s avec les **laboratoires pharmaceutiques** dans la gestion de la crise sanitaire et a refus\u00e9 de soutenir les d\u00e9marches internationales pour la lev\u00e9e des brevets sur les vaccins.\n* Il a tent\u00e9 de saboter la proposition de directive imposant une pr\u00e9somption de salariat pour les **travailleurs des plateformes num\u00e9riques**, pr\u00e9sent\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne le 9 d\u00e9cembre dernier. Il a pr\u00e9vu d\u2019utiliser la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne pour ralentir l\u2019adoption de cette directive, combattant ainsi l\u2019une des seules avanc\u00e9es sociales propos\u00e9e par l\u2019UE.\n\n\n### **Le contexte 2022 offre des opportunit\u00e9s pour un gouvernement fran\u00e7ais de rupture**\n\n\n#### **L\u2019Union europ\u00e9enne se retrouvera en 2022 \u00e0 la crois\u00e9e des chemins**\n\n\n* La France occupe la **pr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne** de janvier \u00e0 juin 2022. Le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9lu pourra donc dicter l\u2019agenda politique europ\u00e9en, ce qui n\u2019arrive qu\u2019une fois tous les quatorze ans. Nous organiserons donc **un grand sommet europ\u00e9en** d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir.\n* L\u2019Europe devra trancher en 2022 si elle r\u00e9tablit les **r\u00e8gles suspendues provisoirement pendant la crise**, \u00e0 la fois en mati\u00e8re de contr\u00f4le budg\u00e9taire des \u00c9tats et d\u2019encadrement des aides publiques aux entreprises.\n* Elle devra choisir entre acc\u00e9l\u00e9rer et stopper le processus d\u2019adh\u00e9sion des **pays des Balkans** \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et la poursuite de l\u2019\u00e9largissement sans harmonisation sociale pr\u00e9alable.\n* La **conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe** voulue par Emmanuel Macron ne devrait pas se traduire par un changement significatif des trait\u00e9s europ\u00e9ens, pourtant largement attendu par la population europ\u00e9enne.\n\n\n#### **Les institutions europ\u00e9ennes sont plus fragilis\u00e9es que jamais**\n\n\n* Le Conseil europ\u00e9en (la r\u00e9union des chefs d\u2019\u00c9tats europ\u00e9ens) est divis\u00e9 et ne sera pas en mesure de s\u2019unir contre l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un gouvernement populaire en France :\n\n\n* **Le r\u00e8gne de Merkel** prend fin et son rempla\u00e7ant Olaf Scholz sera affaibli par les contradictions internes de la coalition de gouvernement qu\u2019il a form\u00e9e.\n* **Les pays du Sud** n\u2019accepteront pas une redite de la r\u00e9ponse europ\u00e9enne face \u00e0 la crise de 2008 o\u00f9 l\u2019obsession aust\u00e9ritaire avait plong\u00e9 des pays entiers dans une situation terrible.\n* **L\u2019extr\u00eame droite r\u00e9actionnaire** d\u00e9stabilise les institutions europ\u00e9ennes, et les attaques contre les libert\u00e9s fondamentales et l\u2019\u00c9tat de droit en Hongrie et en Pologne cristallisent les tensions.\n\n\n#### **La Commission europ\u00e9enne est plus affaiblie que jamais :**\n\n\n* Sa pr\u00e9sidente **Ursula von der Leyen** est la plus mal \u00e9lue de l\u2019histoire, \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 (383 voix, soit seulement 9 de plus que le seuil n\u00e9cessaire).\n* Elle a \u00e9t\u00e9 **incapable de coordonner les r\u00e9ponses sanitaires** des \u00c9tats membres et d\u2019imposer ses termes dans les contrats pass\u00e9s avec les laboratoires.\n* Ses tentatives maladroites et **mal ma\u00eetris\u00e9es d\u2019exister sur le plan g\u00e9opolitique** l\u2019ont affaiblie \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 l\u2019international comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas face \u00e0 Erdogan ou Poutine.\n* **Son** **impuissance** face aux remises en cause de **l\u2019\u00c9tat de droit** en Hongrie et en Pologne ont permis aux gouvernements d\u2019extr\u00eame-droite autoritaires de se renforcer.\n\n\n#### **L\u2019id\u00e9ologie europ\u00e9enne du tout march\u00e9 est mise en \u00e9chec et contest\u00e9e**\n\n\n**L\u2019industrie europ\u00e9enne menac\u00e9e :**\n\n\n* Le libre-\u00e9change a engendr\u00e9 une **d\u00e9sindustrialisation catastrophique** :l\u2019Europe n\u2019a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 capable de produire du mat\u00e9riel sanitaire de base (masques, tests, etc.) et des vaccins.\n\n\n**Le cadre europ\u00e9en en \u00e9chec face \u00e0 la crise climatique :**\n\n\n* **La** **concurrence libre et non fauss\u00e9e** et le r\u00e8gne du march\u00e9 \u00e0 tout prix ont d\u00e9montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9 totale \u00e0 faire bifurquer notre mod\u00e8le de production. R\u00e9sultat : l\u2019Union europ\u00e9enne ne tient pas ses objectifs climatiques, pourtant d\u00e9j\u00e0 bien en de\u00e7\u00e0 des recommandations du groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC).\n\n\n**L\u2019\u00c9tat social attaqu\u00e9 :**\n\n\n* **Les cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9** se sont mat\u00e9rialis\u00e9es par des syst\u00e8mes de sant\u00e9 submerg\u00e9s par la pand\u00e9mie et des filets de s\u00e9curit\u00e9 sociaux d\u00e9pass\u00e9s par la crise.\n* La course au **dumping fiscal** a entra\u00een\u00e9 de nombreux scandales d\u2019\u00e9vasion fiscale et un nivellement par le bas de l\u2019imp\u00f4t, \u00e0 rebours du retour des politiques de taxation des plus riches et des multinationales dans certains pays anglo-saxons et d\u2019une volont\u00e9 internationale de taxation minimale des entreprises.\n* La mise en concurrence des travailleurs dans l\u2019Union europ\u00e9enne a engendr\u00e9 des **d\u00e9localisations**, des pressions \u00e0 la baisse sur les salaires et a servi de support aux multiples offensives sur les conqu\u00eates sociales partout en Europe.\n\n\n### **Le droit europ\u00e9en opposera de nombreux blocages \u00e0 l\u2019application de l\u2019Avenir en commun**\n\n\nNous nous y engageons fermement : le programme choisi par les Fran\u00e7ais en cas de victoire \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sera appliqu\u00e9 int\u00e9gralement. Cela impliquera de se confronter aux institutions europ\u00e9ennes, car la mise en \u0153uvre d\u2019un certain nombre de mesures entrera en contradiction avec le droit europ\u00e9en (trait\u00e9s, directives ou r\u00e8glements). C\u2019est \u00e0 partir de l\u2019\u00e9tude s\u00e9rieuse et lucide de ces blocages, que nous fondons notre strat\u00e9gie europ\u00e9enne.\n\n\nNous avons donc pass\u00e9 au crible du droit europ\u00e9en le programme de l\u2019Avenir en commun et identifi\u00e9 les principales incompatibilit\u00e9s :\n\n\n* **Les** **trait\u00e9s de libre-\u00e9change** s\u2019opposent au protectionnisme \u00e9cologique.\n* **La** **concurrence libre et non-fauss\u00e9e** emp\u00eache la constitution de p\u00f4les publics et la sortie des biens communs du march\u00e9 : le droit europ\u00e9en interdit par exemple de renationaliser le fret ou les barrages, ou de privil\u00e9gier la production locale et biologique dans les appels d\u2019offres.\n* **Le** **carcan budg\u00e9taire, et notamment sa r\u00e8gle phare des 3 % de d\u00e9ficit,** nous enferme dans l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9duit notre capacit\u00e9 \u00e0 investir dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale.\n* **La** **libre-circulation des capitaux** nous emp\u00eache de reprendre le pouvoir sur le secteur financier.\n* **La** **politique agricole commune** promeut un mod\u00e8le contraire \u00e0 une agriculture paysanne, biologique et respectueuse du bien-\u00eatre animal.\n* **L\u2019absence d\u2019harmonisation sociale** et la directive sur le **travail d\u00e9tach\u00e9** mettent en concurrence les travailleurs et contredisent le principe \u00ab \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal \u00bb.\n* **L\u2019absence d\u2019harmonisation en mati\u00e8re fiscale** prot\u00e8ge l\u2019impunit\u00e9 des **paradis fiscaux** europ\u00e9ens et menace nos recettes fiscales et le consentement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t.\n* **L\u2019Europe de la d\u00e9fense** nous enferme dans les vell\u00e9it\u00e9s belliqueuses de l\u2019OTAN.\n* **Le statut de la Banque centrale europ\u00e9enne** (BCE) oblige les \u00c9tats \u00e0 se mettre dans la main des march\u00e9s financiers pour se financer.\n\n\n\n### **L\u2019application d\u2019un programme \u00e9cologique ambitieux est incompatible avec les r\u00e8gles europ\u00e9ennes actuelles**\n\n\n**L\u2019Union europ\u00e9enne affiche (en discours) de grandes ambitions sur le climat.** Pourtant, de nombreuses mesures n\u00e9cessaires face \u00e0 l\u2019urgence \u00e9cologique, en particulier celles d\u00e9fendues par la Convention citoyenne pour le climat, sont rendues impossibles par l\u2019obsession europ\u00e9enne pour la lib\u00e9ralisation et la concurrence.\u00a0\n\n\n**D\u00e9velopper des transports durables ?** Mais les r\u00e9seaux de transport public ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s, privatis\u00e9s ou marchandis\u00e9s pour r\u00e9pondre aux exigences europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de concurrence. R\u00e9sultat\u00a0: l\u2019\u00c9tat a perdu sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper un r\u00e9seau de transports en commun.\n\n\n**Passer au 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables et r\u00e9duire les factures d\u2019\u00e9nergie des classes populaires ?** Les privatisations et lib\u00e9ralisations d\u2019EDF et Engie (ex-GDF) nous ont fait perdre la main sur notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et la mise en concurrence des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie a entra\u00een\u00e9 des hausses de prix d\u2019au moins 60 %. Le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie, voulu par la Commission et soutenu par Macron, acc\u00e9l\u00e8re des logiques de sp\u00e9culation qui nous emp\u00eachent de mener une v\u00e9ritable planification \u00e9nerg\u00e9tique prot\u00e9geant le climat et les citoyens.\n\n\n**Faire des cantines bio, de proximit\u00e9 et de l\u2019habitat \u00e9cologique ?** Sauf que nos march\u00e9s publics ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en concurrence au niveau europ\u00e9en, de telle sorte qu\u2019il est de moins en moins possible de faire primer des crit\u00e8res \u00e9cologiques sur celui du prix. Cela conduit \u00e0 privil\u00e9gier des entreprises polluantes et des produits qui viennent de l\u2019autre bout de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\n**Un taux de TVA modul\u00e9 en fonction de la distance parcourue par le produit import\u00e9 ?** L\u2019Union europ\u00e9enne le refuse au nom de la concurrence libre et non fauss\u00e9e.\u00a0\n\n\nEn r\u00e9sum\u00e9, toute planification \u00e9cologique s\u00e9rieuse doit anticiper ces blocages et d\u00e9velopper une strat\u00e9gie pour les lever : car respecter \u00e0 la lettre les r\u00e8gles europ\u00e9ennes actuelles, c\u2019est se condamner \u00e0 l\u2019impuissance en mati\u00e8re de climat et de biodiversit\u00e9.\n\n\n\n**Notre strat\u00e9gie pour d\u00e9passer les blocages europ\u00e9ens**\n--------------------------------------------------------\n\n\nSur la base de cette analyse des incompatibilit\u00e9s de notre programme avec le droit europ\u00e9en, notre strat\u00e9gie europ\u00e9enne a pour objectif de lever ces blocages, sujet par sujet, avec une m\u00e9thode de gouvernement fond\u00e9e sur le respect de la volont\u00e9 populaire.\n\n\n**Nous proposons aux \u00c9tats et peuples europ\u00e9ens la rupture concert\u00e9e avec les trait\u00e9s europ\u00e9ens actuels** (plan A).\n\n\nCela passera par la n\u00e9gociation de nouveaux textes europ\u00e9ens compatibles avec les urgences climatiques et sociales et soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum du peuple fran\u00e7ais pour approbation.\n\n\nNous proposerons notamment :\n\n\n* la r\u00e9cup\u00e9ration par les \u00c9tats de **leur souverainet\u00e9 budg\u00e9taire.**\n* la modification du statut de la **Banque centrale europ\u00e9enne.**\n* la mise en place de **r\u00e8gles d\u2019harmonisation sociale et \u00e9cologique** \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Union.\n* la mise en place d\u2019un **protectionnisme \u00e9cologique.**\n* le droit pour les \u00c9tats de venir en aide \u00e0 des entreprises ou de **cr\u00e9er des** **monopoles publics** dans des secteurs strat\u00e9giques.\n* **le droit \u00e0 l\u2019eau** comme droit fondamental pour tous les Europ\u00e9ens.\n\n\n**Nous appliquerons dans tous les cas imm\u00e9diatement notre programme au niveau national en assumant la confrontation avec les institutions europ\u00e9ennes** (plan B).\n\n\n* Nous utiliserons pour cela tous les leviers pour faire valoir notre position au sein du Conseil europ\u00e9en.\n* Nous d\u00e9sob\u00e9irons aux r\u00e8gles bloquantes chaque fois que c\u2019est n\u00e9cessaire.\n\n\n**Ces deux strat\u00e9gies s\u2019alimentent mutuellement : c\u2019est en agissant en \u00e9claireur qu\u2019on pourra entra\u00eener les autres peuples europ\u00e9ens !**\n\n\nNotre logique est simple. Tant qu\u2019un accord de changement des trait\u00e9s n\u2019est pas acquis, nous discutons avec nos partenaires et d\u00e9sob\u00e9issons aux r\u00e8gles bloquantes en parall\u00e8le. En cas d\u2019accord, il sera soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum.\n\n\n### **Affirmer notre cap : pour une Europe au service des peuples !**\n\n\nAvec nos alli\u00e9s du groupe de la Gauche au Parlement europ\u00e9en, nous d\u00e9fendons partout en Europe une vision et des combats communs. Nos dix priorit\u00e9s fixent un cap politique coh\u00e9rent afin de refondre en profondeur \u00e0 la fois les objectifs et le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne. Elles incluent notamment des dispositions n\u00e9cessitant une **r\u00e9vision des trait\u00e9s** que nous mettrons sur la table des n\u00e9gociations lors du **grand sommet europ\u00e9en que nous organiserons d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir** dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\n\n### **Nos dix priorit\u00e9s pour l\u2019Europe !**\n\n\n**Faire de la lutte contre l\u2019urgence climatique, la perte de biodiversit\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s sociales une priorit\u00e9** : inscrire dans les valeurs de l\u2019Union europ\u00e9enne la justice sociale et le respect des limites plan\u00e9taires, fixer un objectif d\u2019au moins 65\u00a0% de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u2019ici 2030, cr\u00e9er de nouvelles ressources propres p\u00e9rennes et justes pour financer des investissements d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et mettre la politique agricole commune au service d\u2019un mod\u00e8le paysan et respectueux du vivant.\u00a0\n\n\n**En finir avec le carcan aust\u00e9ritaire et mon\u00e9taire europ\u00e9en :** abroger les r\u00e8gles d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire des 3 % de d\u00e9ficit et des 60 % de dette, permettre \u00e0 la BCE de pr\u00eater directement aux \u00c9tats et annuler la dette Covid pour permettre aux \u00c9tats d\u2019investir massivement dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale.\n\n\n**\u00c9tendre les droits sociaux :** mettre un terme \u00e0 l\u2019in\u00e9galit\u00e9 de traitement des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, garantir un socle europ\u00e9en de droits sociaux et \u00e9tablir un cadre pour les salaires minimums europ\u00e9ens afin de lutter contre le dumping et d\u2019am\u00e9liorer les conditions de travail, et imposer une pr\u00e9somption de salariat pour les travailleurs des plateformes afin d\u2019emp\u00eacher l\u2019ub\u00e9risation du monde du travail via l\u2019utilisation frauduleuse du statut de travailleur ind\u00e9pendant.\u00a0\n\n\n**\u00c9radiquer l\u2019\u00e9vasion fiscale** : garantir une transparence fiscale compl\u00e8te des multinationales, instaurer un taux d\u2019imp\u00f4t minimum sur les soci\u00e9t\u00e9s, mettre en place des sanctions contre les paradis fiscaux europ\u00e9ens et les \u00e9vad\u00e9s fiscaux afin de mettre un terme \u00e0 la concurrence fiscale au sein de l\u2019UE.\n\n\n**Sortir du tout march\u00e9 :** revoir le droit de la concurrence europ\u00e9en pour permettre le d\u00e9veloppement de p\u00f4les publics en charge de l\u2019ensemble des services d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, garantir la protection des biens communs en les sortant du march\u00e9 et permettre \u00e0 la commande publique de privil\u00e9gier l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire.\n\n\n**Instaurer un protectionnisme social et \u00e9cologique :** passer d\u2019une logique de libre-\u00e9change \u00e0 un protectionnisme solidaire respectueux de l\u2019Accord de Paris, des conventions de l\u2019Organisation international du travail et du droit international, refuser tout nouvel accord qui ne respecterait pas ces principes et mettre en place des droits de douane sociaux et \u00e9cologiques aux fronti\u00e8res europ\u00e9ennes pour prot\u00e9ger notre industrie, les travailleurs et l\u2019environnement du dumping international.\u00a0\n\n\n**Accueillir dignement les migrants :** mettre fin aux r\u00e8glements de Dublin pour organiser leur accueil coordonn\u00e9 entre les \u00c9tats membres, garantir le respect des droits des exil\u00e9s et des engagements internationaux en mati\u00e8re d\u2019asile, en finir avec la militarisation des fronti\u00e8res assur\u00e9e par l\u2019agence Frontex et d\u00e9velopper un corps de sauvetage en mer.\u00a0\n\n\n**D\u00e9fendre la paix :** dire non \u00e0 l\u2019Europe de la d\u00e9fense adoss\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN, qui s\u2019inscrit dans une strat\u00e9gie am\u00e9ricaine d\u2019escalade des tensions \u00e0 travers le globe, d\u00e9fendre le cadre multilat\u00e9ral de l\u2019ONU, soutenir et d\u00e9fendre le Trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, mettre un terme aux exportations d\u2019armes aux r\u00e9gimes oppressifs, soutenir des espaces de dialogue diplomatique r\u00e9gionaux et internationaux.\n\n\n**Conqu\u00e9rir l\u2019\u00e9galit\u00e9 :** appliquer la clause de \u00ab\u00a0l\u2019Europ\u00e9enne la plus favoris\u00e9e\u00a0\u00bb pour harmoniser par le haut les droits des femmes en Europe, inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement et \u00e0 l\u2019ensemble des autres droits sexuels et reproductifs dans la Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne et faire aboutir le projet de directive globale et universelle de l\u2019Union europ\u00e9enne contre toutes les discriminations, pour combattre toutes les formes de racisme et de discriminations, li\u00e9es aux origines, au sexe, au handicap, \u00e0 l\u2019orientation sexuelle ou \u00e0 l\u2019identit\u00e9 de genre.\n\n\n**Renforcer la d\u00e9mocratie** : suspendre les financements europ\u00e9ens aux \u00c9tats membres qui ne respectent ni l\u2019\u00c9tat de droit ni les libert\u00e9s fondamentales, mieux associer les d\u00e9put\u00e9s nationaux aux prises de d\u00e9cision europ\u00e9enne, encadrer strictement les lobbys, renforcer le r\u00f4le des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens en instaurant un droit d\u2019initiative du Parlement europ\u00e9en et revoir la r\u00e9partition du pouvoir entre les institutions europ\u00e9ennes pour les rendre plus d\u00e9mocratiques et transparentes, et introduire de nouvelles formes de participation comme une initiative citoyenne europ\u00e9enne contraignante (un RIC europ\u00e9en) et un organe consultatif citoyen permanent.\n\n\n\n### **Assumer la n\u00e9cessaire confrontation avec les institutions europ\u00e9ennes avec deux outils : rapports de force et d\u00e9sob\u00e9issance**\n\n\n**Nous assumons de d\u00e9stabiliser la machine bruxelloise et d\u2019entrer en confrontation avec elle.** Depuis soixante ans, l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas une construction fig\u00e9e : c\u2019est un espace politique fond\u00e9 sur des rapports de force et des coop\u00e9rations \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. Elle s\u2019est construite et n\u2019a \u00e9volu\u00e9 que dans des contextes de crise et de rapports de force entre \u00c9tats. Nous utiliserons cette fois tout le poids de la France pour r\u00e9aliser notre programme. La conflictualit\u00e9 est inh\u00e9rente \u00e0 la prise de d\u00e9cision europ\u00e9enne et nos adversaires ne se privent pas d\u2019y recourir.\n\n\n**Cette strat\u00e9gie de confrontation repose sur deux piliers qui doivent \u00eatre utilis\u00e9s simultan\u00e9ment : les rapports de force au sein du Conseil europ\u00e9en et la d\u00e9sob\u00e9issance aux r\u00e8gles qui bloquent l\u2019application de notre programme.**\n\n\n#### **\u00c9tablir des rapports de force**\n\n\n**La France est loin d\u2019\u00eatre d\u00e9munie. Nous mobiliserons tous nos leviers d\u2019action pour peser au sein du Conseil europ\u00e9en :**\n\n\n* Utiliser le **droit de veto** de la France, par exemple pour refuser tout nouvel accord de libre-\u00e9change et tout nouvel \u00e9largissement sans harmonisation sociale, fiscale et environnementale pr\u00e9alable. Ces d\u00e9cisions ne peuvent \u00eatre prises sans l\u2019accord de la France. Il suffit de tenir bon !\n* Conditionner la partie exc\u00e9dentaire de la **contribution fran\u00e7aise** au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne (qui repr\u00e9sentait en 2021 28,8 milliards d\u2019euros, soit 18 % des contributions des \u00c9tats membres). La France est contributrice nette (nous donnons davantage au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne que ce que nous recevons) : c\u2019est un outil d\u00e9cisif dans le rapport de force !\n* Construire de **nouvelles coop\u00e9rations** approfondies avec les \u00c9tats qui le souhaitent en mati\u00e8re sociale, \u00e9cologique, culturelle, \u00e9ducative, scientifique, etc. (dans la continuit\u00e9 des programmes comme Erasmus ou des partenariats industriels comme Airbus).\n* D\u00e9clencher la **mobilisation citoyenne** avec nos alli\u00e9s politiques et la soci\u00e9t\u00e9 civile en Europe pour augmenter la l\u00e9gitimit\u00e9 de nos points de vue (en s\u2019appuyant notamment sur le dynamisme des mouvements climats et les p\u00e9titions li\u00e9es aux initiatives citoyennes europ\u00e9ennes).\n\n\n\u00c0 ces leviers principaux, s\u2019ajoutent d\u2019autres **outils ponctuels** qui permettent de maintenir la pression sur les institutions europ\u00e9ennes : recours aux **minorit\u00e9s de blocages** sur des textes l\u00e9gislatifs, **abstention constructive**, **boycott d\u2019instances** ou de r\u00e9unions seuls ou \u00e0 plusieurs, **refus de valider les nominations** \u00e0 certains postes-cl\u00e9s.\n\n\n\n### **Nos adversaires n\u2019ont pas de pudeur de gazelle et assument les conflits pour arriver \u00e0 leurs fins !**\n\n\n**Les gouvernements lib\u00e9raux, de droite ou d\u2019extr\u00eame-droite europ\u00e9ens sont les premiers \u00e0 entrer en confrontation avec l\u2019Union europ\u00e9enne quand une d\u00e9cision leur d\u00e9pla\u00eet. Voire \u00e0 recourir \u00e0 des formes de chantage pour obtenir ce qu\u2019ils veulent, forcer les autres \u00e0 c\u00e9der ou bloquer une \u00e9volution qu\u2019ils contestent.**\n\n\n* De Gaulle a eu recours \u00e0 la **chaise vide** pour conserver le principe de vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pour les d\u00e9cisions les plus importantes et obtenir ainsi le \u00ab\u00a0compromis du Luxembourg \u00bb.\n* Depuis le \u201c*I want my money back*\u201d de Thatcher, les conservateurs britanniques ont obtenu plusieurs d\u00e9rogations par des **coups de force diplomatiques** (rabais, temps de travail, coop\u00e9ration polici\u00e8re, etc.).\n* Les Pays-Bas, le Danemark, la Su\u00e8de, l\u2019Autriche et l\u2019Allemagne ont **menac\u00e9 de bloquer le plan de relance europ\u00e9en** pour maintenir voire augmenter leurs rabais (7,6 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e en tout) \u00e0 leur contribution au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n* La Pologne et la Hongrie ont fait de m\u00eame pour affaiblir le crit\u00e8re du respect de l\u2019\u00c9tat de droit attach\u00e9 \u00e0 l\u2019obtention des subventions europ\u00e9ennes.\n* Le Royaume-Uni, la Pologne, la Hongrie, la Slovaquie ou la R\u00e9publique tch\u00e8que ont form\u00e9 une coalition pour retarder l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9vision de la directive sur le travail d\u00e9tach\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une **minorit\u00e9 de blocage** au sein du Conseil.\n\n\nDes paradis fiscaux europ\u00e9ens, dont l\u2019Irlande, le Luxembourg et Malte, bloquent depuis des ann\u00e9es le projet d\u2019harmonisation de la fiscalit\u00e9 des entreprises en Europe en **mena\u00e7ant de recourir \u00e0 leur droit de veto.**\n\n\n\n### **Agir seul ou avec les autres ?**\n\n\n**Nous privil\u00e9gierons toujours les initiatives collectives**. La France peut par exemple mobiliser l\u2019alliance des pays du Sud r\u00e9unis au sein du club EuroMed 7 (France, Italie, Espagne, Portugal, Gr\u00e8ce, Chypre et Malte) cr\u00e9\u00e9 pour faire face \u00e0 la ligue des \u00c9tats radins qui souhaitent r\u00e9tablir au plus vite les r\u00e8gles d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 suspendues et les renforcer partout.\u00a0\n\n\nMais nous sommes \u00e9galement **pr\u00eats \u00e0 agir seuls si n\u00e9cessaire**. La France a un poids d\u00e9mographique, \u00e9conomique (deuxi\u00e8me \u00e9conomie europ\u00e9enne), diplomatique et historique particulier au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne : il est temps de le mobiliser pour enclencher la n\u00e9cessaire bifurcation \u00e9cologique et sociale ! Avec toujours la m\u00eame ligne de conduite : respecter le choix d\u00e9mocratique des \u00e9lecteurs et appliquer notre programme.\n\n\nDe cette fa\u00e7on, nous pourrons \u00e0 la fois nous cr\u00e9er des marges de man\u0153uvre au niveau national et d\u00e9clencher des changements collectifs \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne. Cela n\u2019isole pas la France. Cela la remet au contraire au c\u0153ur du jeu diplomatique europ\u00e9en.\n\n\n\n\n#### **L\u2019Union europ\u00e9enne est depuis toujours une coop\u00e9ration \u00e0 plusieurs vitesses**\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas un tout \u201c\u00e0 prendre ou \u00e0 laisser\u201d mais un **cadre \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable** qui offre des marges de man\u0153uvre \u00e0 qui se donne les moyens de les saisir. C\u2019est donc bien la preuve qu\u2019il est possible pour certains \u00c9tats d\u2019adapter les r\u00e8gles europ\u00e9ennes \u00e0 la volont\u00e9 populaire nationale.\n\n\n* L\u2019Irlande a refus\u00e9 d\u2019\u00eatre dans **l\u2019espace Schengen**. \u00c0 l\u2019inverse, des \u00c9tats non-membres de l\u2019Union europ\u00e9enne comme l\u2019Islande, le Liechtenstein, la Norv\u00e8ge et la Suisse en font partie.\n* Le Danemark et la Su\u00e8de ont refus\u00e9 d\u2019adopter **l\u2019euro**. Et le Danemark ne participe pas \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune.\n\n\n* Face aux blocages \u00e0 27, des \u00c9tats ont choisi de n\u00e9gocier entre eux et d\u2019en faire une **coop\u00e9ration renforc\u00e9e** : une coalition de 11 \u00c9tats travaille \u00e0 une taxe sur les transactions financi\u00e8res. 14 \u00c9tats ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019adopter entre eux un texte sur les divorces internationaux pour contourner le veto de la Su\u00e8de.\n* \u00c0 l\u2019inverse, des coop\u00e9rations d\u00e9passent le cadre des 27 : dans le domaine **industriel** pour Airbus et MBDA ou les partenariats **diplomatiques** comme le Conseil de l\u2019Europe et l\u2019Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e. Face \u00e0 la crise de 2008, l\u2019Union europ\u00e9enne a modifi\u00e9 le **trait\u00e9 de Lisbonne** en une soir\u00e9e et cr\u00e9\u00e9 des **m\u00e9canismes intergouvernementaux en dehors du droit europ\u00e9en** afin d\u2019\u00e9viter une faillite en cascade du syst\u00e8me bancaire.\n\n\n\n### **La France peut bloquer la signature de nouveaux accords de libre-\u00e9change !**\n\n\n**Malgr\u00e9 les grands discours sur la \u00ab\u00a0relocalisation\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0protectionnisme europ\u00e9en\u00a0\u00bb, la Commission s\u2019obstine plus que jamais dans le libre-\u00e9change. Des accords commerciaux sont en vigueur avec 77 pays, 24 nouveaux sont en cours d\u2019adoption et 5 de n\u00e9gociation !**\n\n\nC\u2019est pourtant une folie tant en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie (on poursuit le grand d\u00e9m\u00e9nagement du monde) que de droits humains (on encourage le dumping social et l\u2019exploitation de travailleurs dans des conditions catastrophiques). L\u2019opposition aux accords de libre-\u00e9change est d\u2019ailleurs de plus en plus forte partout. Plus de deux mille collectivit\u00e9s europ\u00e9ennes se sont d\u00e9clar\u00e9es hors TAFTA ou CETA. Plus de 3 millions de personnes, issues de quatorze pays, ont sign\u00e9 l\u2019initiative citoyenne europ\u00e9enne contre ces accords.\u00a0\n\n\nNotre engagement est donc clair : aucun nouvel accord de libre-\u00e9change destructeur de la plan\u00e8te et des droits humains n\u2019entrera en vigueur tant que nous serons au pouvoir. Et \u00e7a tombe bien, c\u2019est possible !\n\n\nDepuis que la Wallonie a r\u00e9ussi \u00e0 retarder la signature de l\u2019accord mixte de l\u2019Union europ\u00e9enne avec le Canada (CETA) en 2016, la Commission europ\u00e9enne s\u00e9pare la partie \u00ab simple \u00bb des accords de libre-\u00e9change de la partie \u00ab\u00a0mixte\u00a0\u00bb (c\u2019\u00e9tait par exemple le cas pour l\u2019accord pass\u00e9 avec le Vietnam).\n\n\n* **Pour les accords dits \u00ab mixtes\u00a0\u00bb (la majorit\u00e9 des accords),** qui empi\u00e8tent sur des comp\u00e9tences r\u00e9serv\u00e9es aux \u00c9tats membres en vertu des trait\u00e9s europ\u00e9ens, les \u00c9tats doivent approuver la conclusion de l\u2019accord \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Chaque gouvernement dispose donc d\u2019un **droit de veto** et peut refuser de ratifier un accord ! C\u2019est ce que la Convention citoyenne pour le climat a demand\u00e9 de faire \u00e0 Macron pour le CETA, et qu\u2019il a refus\u00e9. C\u2019est ce que nous ferons syst\u00e9matiquement.\n\n\n* **Pour les accords \u00ab\u00a0simples\u00a0\u00bb (plus rares)**, qui rel\u00e8vent de la comp\u00e9tence exclusive de l\u2019Union europ\u00e9enne, il faut en th\u00e9orie une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour rejeter un accord, ce qui est loin d\u2019\u00eatre inatteignable avec le soutien de la soci\u00e9t\u00e9 civile !\n\n\nDans les deux cas, nous aurons donc les moyens de nous y opposer. Quant aux accords en cours, nous exigerons l\u2019application syst\u00e9matique des **clauses suspensives** en cas d\u2019atteintes aux droits humains ou \u00e0 l\u2019environnement par les \u00c9tats signataires.\n\n\n\n#### **D\u00e9sob\u00e9ir quand il le faut pour appliquer notre programme !**\n\n\nD\u00e9sob\u00e9ir n\u2019est pas un objectif politique en soi. Mais nous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 le faire chaque fois que cela s\u2019av\u00e9rera n\u00e9cessaire, y compris seuls au d\u00e9part s\u2019il le faut. Nous agirons ainsi en \u00e9claireur et entra\u00eeneront d\u2019autres \u00c9tats pour obtenir des d\u00e9rogations \u00e0 quelques-uns ou des avanc\u00e9es collectives \u00e0 27.\n\n\n**La d\u00e9sob\u00e9issance peut prendre des formes vari\u00e9es :**\n\n\n* **Cesser d\u2019appliquer unilat\u00e9ralement** les normes incompatibles avec nos engagements \u00e9cologiques et sociaux, telles que la directive sur le d\u00e9tachement des travailleurs, les r\u00e8gles budg\u00e9taires, les r\u00e8gles de la concurrence, la libre circulation des capitaux.\n* **Suspendre la participation (opt-out) de la France \u00e0 certains programmes** comme l\u2019Europe de la d\u00e9fense inf\u00e9od\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN.\n* Utiliser les contradictions entre les r\u00e8gles europ\u00e9ennes et nos engagements internationaux sur le climat ou le travail pour **faire primer les normes les plus exigeantes.**\n* R\u00e9affirmer la sup\u00e9riorit\u00e9 des principes fondamentaux inscrits dans **la Constitution de la 6****e** **R\u00e9publique** sur le droit europ\u00e9en et instaurer un principe de non-r\u00e9gression \u00e9cologique et sociale : aucune norme europ\u00e9enne ne peut s\u2019appliquer si elle est moins ambitieuse qu\u2019une norme nationale sur le plan social ou \u00e9cologique.\n\n\n##### **La France peut d\u00e9cider de se retirer unilat\u00e9ralement de certains programmes**\n\n\nPlusieurs pays ont obtenu des **options de retrait (*****opt-out*****)** de certaines politiques europ\u00e9ennes. De fait, ces dispositions ne se sont jamais appliqu\u00e9es \u00e0 eux !\n\n\n* **Des** ***opt-out*** **n\u00e9goci\u00e9s au moment de la signature du trait\u00e9 :** dans les domaines o\u00f9 il faut l\u2019unanimit\u00e9 des \u00c9tats, des *opt-out* ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s pour \u00e9viter une situation de blocage. C\u2019est ainsi que l\u2019Irlande a obtenu un *opt-out* sur l\u2019espace Schengen, que le Danemark ne participe ni \u00e0 la politique de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 commune ni \u00e0 l\u2019euro.\n* **Des** ***opt-out*** **obtenus alors que le trait\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 :** c\u2019est le cas de la Su\u00e8de, qui s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 rentrer dans un m\u00e9canisme des taux de change europ\u00e9ens dans le cadre de l\u2019euro, mais qui a d\u00fb y renoncer \u00e0 la suite d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum. Pour \u00e9viter un blocage de tout le processus, la Commission europ\u00e9enne et la Banque centrale europ\u00e9enne ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lui accorder un opt-out *de facto*.\n\n\nLa France pourrait donc se retirer unilat\u00e9ralement des programmes auxquels elle ne souhaite pas participer (comme l\u2019Europe de la d\u00e9fense).\n\n\n##### **D\u00e9sob\u00e9ir, c\u2019est n\u00e9cessaire et c\u2019est l\u00e9gal !**\n\n\nCertaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes s\u2019opposent \u00e0 des normes internationales sur lesquelles la France s\u2019est engag\u00e9e, ou encore \u00e0 certaines normes nationales. D\u00e8s lors, nous pourrons d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 ces r\u00e8gles en respectant toujours le m\u00eame principe : faire primer les droits sociaux, \u00e9cologiques et d\u00e9mocratiques les plus ambitieux.\n\n\n* **Les trait\u00e9s europ\u00e9ens et le droit qui en d\u00e9coule ne sont qu\u2019une des multiples obligations internationales contract\u00e9es par la France** : il n\u2019y a aucune raison qu\u2019ils aient une plus grande importance que le respect d\u2019accords internationaux sur la protection sociale ou le climat. La Constitution fran\u00e7aise, par son article 55, ne hi\u00e9rarchise pas les engagements internationaux et europ\u00e9ens. Nous pourrons donc cesser d\u2019appliquer la directive sur le d\u00e9tachement des travailleurs, contraire \u00e0 la Convention 97 de l\u2019**Organisation internationale du travail** (OIT) sur les travailleurs migrants. La France sortira \u00e9galement des m\u00e9canismes de march\u00e9 carbone, incompatibles avec le respect des objectifs climatiques de l**\u2019Accord de Paris**.\n* **L\u2019Union europ\u00e9enne a par ailleurs l\u2019obligation, en vertu des trait\u00e9s, de respecter l\u2019identit\u00e9 constitutionnelle des \u00c9tats membres**. L\u2019article 2 du Trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne (TUE) dispose en effet que \u00ab l\u2019Union respecte l\u2019\u00e9galit\u00e9 des \u00c9tats membres devant les trait\u00e9s ainsi que leur identit\u00e9 nationale, inh\u00e9rente \u00e0 leurs structures fondamentales politiques et constitutionnelles \u00bb. Par le pass\u00e9, l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (CJUE) a reconnu aux autorit\u00e9s nationales la capacit\u00e9 de d\u00e9finir les sp\u00e9cificit\u00e9s nationales pouvant justifier une \u00ab diff\u00e9rence de traitement \u00bb.\n\n\nEn Allemagne, la Cour de Karlsruhe n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 contester le droit europ\u00e9en en s\u2019appuyant sur la loi fondamentale allemande. Depuis quinze ans et encore tr\u00e8s r\u00e9cemment, le **Conseil constitutionnel fran\u00e7ais** affirme \u00e9galement son pouvoir d\u2019\u00e9carter le droit europ\u00e9en lorsqu\u2019il contrevient aux r\u00e8gles et principes inh\u00e9rents \u00e0 l\u2019identit\u00e9 constitutionnelle fran\u00e7aise. Il l\u2019a lui m\u00eame rappel\u00e9 dans une d\u00e9cision du 15 octobre 2021, dans laquelle il invoque l\u2019identit\u00e9 constitutionnelle pour faire pr\u00e9valoir une norme fran\u00e7aise sur une norme europ\u00e9enne, \u00e0 savoir l\u2019interdiction de d\u00e9l\u00e9guer l\u2019exercice de la force publique \u00e0 des personnes priv\u00e9es. Le gouvernement fran\u00e7ais n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 faire de m\u00eame en invoquant **le pr\u00e9ambule de la Constitution de 1946** pour constituer des p\u00f4les publics et sortir des secteurs essentiels comme l\u2019\u00e9nergie des logiques europ\u00e9ennes de mise en concurrence. En effet, le pr\u00e9ambule de 1946, toujours en vigueur aujourd\u2019hui, dispose que \u00ab tout bien, toute entreprise, dont l\u2019exploitation a ou acquiert les caract\u00e8res d\u2019un service public national ou d\u2019un monopole de fait, doit devenir la propri\u00e9t\u00e9 de la collectivit\u00e9 \u00bb.\n\n\n* **Cr\u00e9er un principe de non-r\u00e9gression \u00e9cologique et social dans la 6****e** **R\u00e9publique pour emp\u00eacher que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes affaiblissent les droits des citoyens fran\u00e7ais.** La r\u00e9union d\u2019une assembl\u00e9e constituante charg\u00e9e de r\u00e9diger une constitution pour la 6e R\u00e9publique sera l\u2019occasion de refonder le rapport de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais aux institutions europ\u00e9ennes. Par l\u2019adoption d\u2019une nouvelle constitution, le peuple fran\u00e7ais aura l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019affirmer que, pour la France, la protection des droits fondamentaux, sociaux et de l\u2019environnement prime sur le droit de Bruxelles quand il est moins ambitieux.\n\n\n##### **C\u2019est en d\u00e9sob\u00e9issant qu\u2019on entra\u00eene les autres !**\n\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance permet de cr\u00e9er des pr\u00e9c\u00e9dents qui forcent les institutions europ\u00e9ennes \u00e0 autoriser des d\u00e9rogations ou des statuts particuliers, et m\u00eame \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser ces mesures pour l\u2019ensemble des \u00c9tats membres.\n\n\n* L\u2019Allemagne a refus\u00e9 de mettre en concurrence ses entreprises de gestion d\u2019**eau potable** et de production hydro-\u00e9lectrique et a ainsi obtenu dans une directive la sortie du secteur de l\u2019eau potable du champ de la concurrence.\n* La mobilisation europ\u00e9enne contre les **organismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM)** et la r\u00e9sistance de plusieurs \u00c9tats membres ont forc\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 r\u00e9viser sa directive pour autoriser les \u00c9tats \u00e0 restreindre ou interdire la culture d\u2019OGM sur leur territoire (alors que celle-ci reste autoris\u00e9e sur le territoire de l\u2019Union europ\u00e9enne).\n* La France a interdit le **dioxyde de titane** comme additif alimentaire d\u00e8s 2019 alors qu\u2019il \u00e9tait autoris\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne. En 2021, l\u2019Union europ\u00e9enne a finalement suivi la France et d\u00e9cid\u00e9 de l\u2019interdiction du dioxyde de titane sur tout le territoire europ\u00e9en.\n* Au lieu de privil\u00e9gier la concurrence, la France a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019adopter en 1981 un **prix unique du livre** dans le cadre de sa politique culturelle. Une particularit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 ensuite adopt\u00e9e par d\u2019autres pays, for\u00e7ant les institutions europ\u00e9ennes \u00e0 rendre l\u00e9gal ce m\u00e9canisme de contr\u00f4le des prix.\n* La France a \u00e9galement impos\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne son interventionnisme en mati\u00e8re culturelle, avec des **quotas pour la diffusion d\u2019\u0153uvres francophones**, des taxes sp\u00e9ciales sur l\u2019industrie culturelle pour verser des aides d\u2019\u00c9tat en faveur de la diversit\u00e9 culturelle. Une politique qui a \u00e9t\u00e9 reprise au niveau europ\u00e9en en 1993 avec la cr\u00e9ation d\u2019un statut sp\u00e9cial pour les \u0153uvres et la production audiovisuelles europ\u00e9ennes, dans le but de les prot\u00e9ger\u2026 du libre-\u00e9change !\n\n\n\n### **Nos adversaires ne nous ont pas attendus pour d\u00e9sob\u00e9ir**\n\n\n**La d\u00e9sob\u00e9issance est un mot tabou dans le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais, mais elle est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s largement utilis\u00e9e par de nombreux \u00c9tats membres, notamment par nos adversaires lib\u00e9raux ou d\u2019extr\u00eame-droite.**\n\n\n**Souvent pour le pire au d\u00e9triment des droits humains, \u00e9cologiques et sociaux\u2026**\n\n\n* La Pologne et la Hongrie remettent en cause les droits des personnes LGBTI et des exil\u00e9s, et attaquent l\u2019ind\u00e9pendance de la justice.\n* L\u2019Italie ne respecte pas les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d\u2019eau potable.\n* L\u2019Allemagne a manqu\u00e9 aux exigences europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de l\u2019air.\n* La Hongrie ne respecte pas les r\u00e8gles europ\u00e9ennes de traitement des eaux us\u00e9es urbaines.\n\n\n**Et Macron n\u2019est pas le dernier \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir quand \u00e7a l\u2019arrange !**\n\n\n* Aux normes europ\u00e9ennes sur la qualit\u00e9 de l\u2019air malgr\u00e9 des condamnations en justice.\n* \u00c0 la directive sur le temps de travail qu\u2019il refuse d\u2019appliquer pour les militaires.\n* Aux exigences en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es qu\u2019il ignore en poursuivant la conservation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des donn\u00e9es de connexion sous pr\u00e9texte de lutte antiterroriste.\n* \u00c0 l\u2019obligation de contr\u00f4le technique des deux-roues dont il a suspendu le d\u00e9cret d\u2019application qui pr\u00e9voyait sa mise en \u0153uvre en 2023.\n* \u00c0 l\u2019interdiction de certaines pratiques de chasse \u00ab\u00a0non s\u00e9lectives\u00a0\u00bb comme la chasse \u00e0 la glu !\n\n\n**\u2026 Mais aussi pour \u00e9viter de se soumettre au carcan \u00e9conomique qu\u2019ils ont eux-m\u00eames cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9fendu !**\n\n\nLes lib\u00e9raux d\u00e9fendent bec et ongles le carcan \u00e9conomique absurde impos\u00e9 aux \u00c9tats membres dans le cadre du semestre europ\u00e9en. Et notamment l\u2019arbitraire r\u00e8gle d\u2019or des 3\u00a0% de d\u00e9ficit, invent\u00e9e un jour sur un coin de table sans que personne n\u2019ait pu justifier sa rationalit\u00e9 \u00e9conomique.\u00a0\n\n\nConcurrence, aust\u00e9rit\u00e9, aides d\u2019\u00c9tat : beaucoup de ces r\u00e8gles dangereuses qui emp\u00eachent les \u00c9tats d\u2019agir ont \u00e9t\u00e9 suspendues pendant la crise. Mais de nombreux gouvernements lib\u00e9raux y d\u00e9sob\u00e9issaient d\u00e9j\u00e0 !\n\n\n\n* **En vingt ans, la \u00ab\u00a0r\u00e8gle d\u2019or\u00a0\u00bb des 3\u00a0% de d\u00e9ficit public a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 171 reprises,** dont sept fois par l\u2019Allemagne, sans qu\u2019aucune sanction ne soit prononc\u00e9e.\n* L\u2019Allemagne s\u2019est fait valider une aide d\u2019\u00c9tat de 200 millions d\u2019euros pour moderniser son fret ferroviaire car \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l\u2019environnement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0proportionn\u00e9e et n\u00e9cessaire \u00bb, et une aide de 500 millions pour financer l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des transports.\n* Les Pays-Bas et l\u2019Allemagne ont contrevenu pendant des ann\u00e9es, sans jamais \u00eatre sanctionn\u00e9s, aux r\u00e8gles encadrant le niveau d\u2019exc\u00e9dent commercial (cens\u00e9 ne pas d\u00e9passer durablement 6\u00a0% du PIB) pour \u00e9viter des d\u00e9s\u00e9quilibres trop importants entre \u00c9tats.\n* Lors de la crise des dettes souveraines, les \u00c9tats europ\u00e9ens ont conclu en une nuit un trait\u00e9 intergouvernemental parall\u00e8le \u00e0 l\u2019UE pour cr\u00e9er un m\u00e9canisme de renflouement des banques en \u00e9vitant un blocage juridique.\n\n\n**Nous sommes pr\u00eats \u00e0 mettre en \u0153uvre cette strat\u00e9gie**\n-------------------------------------------------------\n\n\n**Cette st**rat\u00e9gie est cr\u00e9dible et r\u00e9aliste : nous avons anticip\u00e9 les r\u00e9actions \u00e9ventuelles **du secteur financier et des institutions europ\u00e9ennes et sommes pr\u00eats \u00e0 y r\u00e9pondre.**\n\n\n### **R\u00e9sister aux pressions du syst\u00e8me financier**\n\n\n**La sph\u00e8re financi\u00e8re n\u2019est pas au service de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Au contraire, ses activit\u00e9s sont de plus en plus sp\u00e9culatives, y compris face aux \u00c9tats, comme l\u2019ont montr\u00e9 les attaques contre la Gr\u00e8ce en 2008 et l\u2019Italie ou l\u2019Espagne en 2020. La mise en \u0153uvre d\u2019un programme politique hostile aux int\u00e9r\u00eats de la finance et de rupture avec le cadre \u00e9conomique europ\u00e9en peut entra\u00eener des tentatives de rapport de force de la part des march\u00e9s ou des agences de notation.**\n\n\n#### **Nous avons des leviers pour d\u00e9fendre nos capacit\u00e9s de financement**\n\n\nFace \u00e0 la mise en danger \u00e9ventuelle de la capacit\u00e9 de la France \u00e0 emprunter, nous prendrons des mesures unilat\u00e9rales pour continuer \u00e0 pouvoir nous financer :\n\n\n* **R\u00e9aliser un audit citoyen de la dette publique et de son co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9** : il permettra de d\u00e9terminer la part ill\u00e9gitime de notre dette, d\u2019\u00e9valuer le co\u00fbt des plans d\u2019aide publique aux banques et l\u2019impact de leurs activit\u00e9s sur la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019environnement, et de pr\u00e9parer une reprise en main de notre dette et du secteur bancaire.\n* **Contr\u00f4ler les mouvements de capitaux et la finance** : il faut soumettre les op\u00e9rateurs financiers \u00e0 une r\u00e9glementation stricte pour bannir les pratiques sp\u00e9culatives, taxer les flux de capitaux et prot\u00e9ger la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la France, y compris en pr\u00e9voyant la saisie des institutions financi\u00e8res qui portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me financier ou agissent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment contre l\u2019\u00c9tat.\n* **Cr\u00e9er un p\u00f4le public bancaire :** il faut socialiser des banques g\u00e9n\u00e9ralistes, pour constituer un p\u00f4le public bancaire qui finance l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Ce p\u00f4le public pourra \u00eatre un acheteur privil\u00e9gi\u00e9 de la dette publique fran\u00e7aise.\n* **Accorder une licence bancaire \u00e0 la Banque publique d\u2019investissement** : cela lui permettrait de se financer aupr\u00e8s de la Banque centrale europ\u00e9enne. Ainsi, nous disposerons d\u2019un levier suppl\u00e9mentaire pour financer de grands plans d\u2019investissements sans avoir recours \u00e0 l\u2019endettement de l\u2019\u00c9tat.\n* Cr\u00e9er un **nouveau circuit du tr\u00e9sor** pour obliger les banques \u00e0 orienter une partie de l\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e qu\u2019elles collectent vers le financement de l\u2019\u00c9tat.\n\n\n#### **La Banque centrale europ\u00e9enne est de plus en plus contrainte d\u2019intervenir en faveur des \u00c9tats face aux march\u00e9s**\n\n\nNous avons atteint un tel niveau d\u2019interd\u00e9pendance de nos \u00e9conomies que **la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) se retrouve \u00e0 devoir d\u00e9fendre les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats sur les march\u00e9s, quitte \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir elle-m\u00eame aux trait\u00e9s !** Les trait\u00e9s interdisent en principe \u00e0 la BCE de financer les \u00c9tats. Mais au fil des crises successives, la BCE a \u00e9t\u00e9 contrainte de se d\u00e9tourner de ce principe.\n\n\n* D\u00e8s 2010, la BCE commence \u00e0 racheter de la dette des \u00c9tats, pour \u00e9viter une crise de l\u2019euro.\n* En 2015, la BCE a lanc\u00e9 un nouveau programme de rachat de dette, publique comme priv\u00e9e, pour sortir la zone euro de la d\u00e9flation. La BCE n\u2019a jamais pu les arr\u00eater eu \u00e9gard du risque de d\u00e9stabilisation de la zone euro. Aujourd\u2019hui, la BCE rach\u00e8te plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros de dette publique chaque mois.\n* En 2020, avec la pand\u00e9mie, la BCE a \u00e9t\u00e9 contrainte d\u2019acheter de mani\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rentielle la dette des \u00c9tats les plus touch\u00e9s par le virus notamment l\u2019Italie, attaqu\u00e9e par les sp\u00e9culateurs.\n\n\nLa France repr\u00e9sente 20 % du PIB de la zone euro. En cas d\u2019attaques sp\u00e9culatives sur la dette publique de la France, le risque d\u2019explosion pour toute la zone euro serait autrement plus grand qu\u2019avec la Gr\u00e8ce. La BCE ne prendra pas le risque d\u2019un tel effondrement financier et de la disparition de l\u2019euro.\n\n\n### **R\u00e9sister aux mesures de r\u00e9torsion des institutions europ\u00e9ennes**\n\n\n**La d\u00e9sob\u00e9issance au droit europ\u00e9en s\u2019accompagne d\u2019un risque th\u00e9orique de sanctions essentiellement financi\u00e8res par les institutions europ\u00e9ennes :**\n\n\n* La **Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne** peut \u00eatre saisie pour violation par un \u00c9tat membre d\u2019une obligation communautaire, par exemple quand un \u00c9tat n\u2019a pas transpos\u00e9 une directive ou y d\u00e9sob\u00e9it.\n* La **Commission europ\u00e9enne** peut sanctionner un \u00c9tat membre pour non-respect du droit europ\u00e9en de la concurrence.\n* Le **Conseil europ\u00e9en** peut sanctionner un \u00c9tat membre pour non-respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes (par un vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 uniquement).\n\n\n#### **Des sanctions rares, tardives, contestables et n\u00e9gociables**\n\n\nCes sanctions th\u00e9oriques s\u2019inscrivent avant tout dans des rapports de force politique et ne sont appliqu\u00e9es ni imm\u00e9diatement ni syst\u00e9matiquement. Loin de l\u00e0 !\n\n\n* **Les proc\u00e9dures prennent des ann\u00e9es**, portent sur des cas pr\u00e9cis plut\u00f4t que sur le principe g\u00e9n\u00e9ral, et peuvent \u00eatre contest\u00e9es en **appel**. Les \u00c9tats membres peuvent donc faire tra\u00eener le processus, comme l\u2019Italie qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour aides d\u2019\u00c9tat ill\u00e9gales en 2008 et ne les a toujours pas rembours\u00e9es.\n* Les sanctions pour non-respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires **n\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es**. Entre 1999 et 2018, la r\u00e8gle des 3 % a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 171 reprises. Elles n\u2019ont finalement donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune sanction.\n* Les sanctions budg\u00e9taires sont uniquement utilis\u00e9es **comme moyen de pression** pour faire plier les gouvernements, mais la Commission ne va jamais jusqu\u2019au bout pour \u00e9viter de d\u00e9clencher une crise politique : en t\u00e9moigne la situation de blocage d\u00e9clench\u00e9e par le refus du budget 2019 italien par la Commission, qui s\u2019est sold\u00e9 par des ajustements de fa\u00e7ade et un abandon des sanctions par la Commission. Engager un tel bras de fer avec des \u00c9tats comme la France et l\u2019Allemagne semble difficilement envisageable, d\u2019autant qu\u2019ils ont auparavant viol\u00e9 les r\u00e8gles budg\u00e9taires \u00e0 de multiples reprises sans aucune cons\u00e9quence.\n\n\n#### **Nous avons nous aussi des moyens de pression**\n\n\nDes sanctions europ\u00e9ennes massives et simultan\u00e9es contre la France sont donc improbables. Car la logique de la strat\u00e9gie de rapport de force et de d\u00e9sob\u00e9issance est d\u2019obtenir des statuts d\u00e9rogatoires.\n\n\nMais si les institutions europ\u00e9ennes venaient \u00e0 imposer r\u00e9ellement des sanctions \u00e0 la France, nous aurions dans tous les cas de**s moyens de pression** pour les affronter.\n\n\n* La France est le **deuxi\u00e8me contributeur net au budget europ\u00e9en** (en 2018 elle donnait sept milliards de plus qu\u2019elle ne recevait) : nous pouvons riposter aux sanctions en op\u00e9rant une retenue du montant de l\u2019amende sur notre contribution au budget europ\u00e9en pour neutraliser l\u2019effet des sanctions.\n\n\n* Ni la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, ni la Commission n\u2019ont le pouvoir de collecter les \u00e9ventuelles amendes qui seraient impos\u00e9es \u00e0 la France, leur paiement ne d\u00e9pend que de notre bon vouloir.\n* La Commission n\u2019a jamais fait aboutir les processus de sanctions contre les r\u00e9gimes autoritaires polonais et hongrois : comment pourrait-elle justifier ne rien faire face \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite qui d\u00e9truit l\u2019\u00c9tat de droit mais s\u2019attaquer \u00e0 une gauche de progr\u00e8s qui d\u00e9sob\u00e9it pour le mieux disant \u00e9cologique et social ?\n* Les institutions europ\u00e9ennes n\u2019ont aucun moyen de nous forcer \u00e0 sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne. Ce sont les trait\u00e9s eux-m\u00eames qui les en emp\u00eachent. Il n\u2019y a **pas de dispositions l\u00e9gales qui organisent l\u2019exclusion d\u2019un \u00c9tat** de la zone euro ou de l\u2019Union europ\u00e9enne, ce qui se rajoute \u00e0 nos leviers de rapport de force.\n\n\n**Conclusion : un plan s\u00e9rieux et cr\u00e9dible !**\n----------------------------------------------\n\n\n**Avec cette strat\u00e9gie, nous pr\u00e9sentons un plan s\u00e9rieux et cr\u00e9dible pour contourner les obstacles que constituent les r\u00e8gles europ\u00e9ennes actuelles pour la mise en \u0153uvre de notre programme.**\n\n\nC\u2019est un gage de cr\u00e9dibilit\u00e9 et de confiance : avec nous, pas de mauvaise surprise ou de nouveau coup du Bourget, o\u00f9 l\u2019ennemi serait la finance avant de se coucher devant elle. Nous disons clairement ce que nous allons faire et comment nous allons le faire.\n\n\nVoil\u00e0 qui tranche avec les discours convenus sur l\u2019Europe que nous entendons en France dans toutes les campagnes \u00e9lectorales. Finissons-en avec les sornettes sur l\u2019Europe qui prot\u00e8ge quand l\u2019Union europ\u00e9enne organise le d\u00e9mant\u00e8lement de notre appareil productif, la destruction de nos services publics, la casse de nos outils de planification \u00e9cologique et la mise \u00e0 mal de notre mod\u00e8le social.\n\n\n\u00c7a suffit les promesses sans lendemain et sans strat\u00e9gie cr\u00e9dible sur l\u2019av\u00e8nement \u00e0 venir d\u2019une Europe sociale promise \u00e0 chaque \u00e9lection depuis quarante ans. Termin\u00e9e enfin l\u2019absence de courage de dirigeants politiques incapables de mettre tout le poids de la France dans les rapports de force europ\u00e9ens.\n\n\nNous faisons le pari de la d\u00e9termination et de la mobilisation collective du peuple pour faire advenir un autre avenir en France et en Europe. Car, comme disait Saint-Just, le bonheur est une id\u00e9e neuve en Europe !\n\n\n**D\u00c9PASSER LES BLOCAGES EUROP\u00c9ENS EN PRATIQUE : 5 CAS PRATIQUES**\n-----------------------------------------------------------------\n\n\n\n### **Pour reb\u00e2tir des services publics universels de qualit\u00e9 et de proximit\u00e9, refuser l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 du Semestre europ\u00e9en**\n\n\n**En vingt ans, nos services publics qui sont pourtant un pilier de l\u2019\u00c9tat social fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s**. La pand\u00e9mie a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019ampleur du d\u00e9sastre \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, priv\u00e9 de bras et de mat\u00e9riel. Mais le constat est le m\u00eame dans tous les services publics. Les classes qui explosent faute de professeurs, les locaux scolaires insalubres et le mat\u00e9riel v\u00e9tuste. Les lignes de train du quotidien supprim\u00e9es, les guichets et les gares qui ferment. Les postes qui disparaissent. Les heures de route pour arriver \u00e0 la premi\u00e8re Caisse d\u2019allocations familiales (CAF). Les d\u00e9lais des proc\u00e9dures judiciaires qui s\u2019allongent.\n\n\nL\u2019asphyxie de nos services publics ne sort pas de nulle part, mais bien de la politique \u00e9conomique ultra-aust\u00e9ritaire impuls\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne (et avalis\u00e9e par Sarkozy, Hollande, Macron) et son outil de contr\u00f4le des budgets nationaux, le semestre europ\u00e9en. Un peu trop de dette publique ? Il faut couper, ou plut\u00f4t \u00ab ma\u00eetriser \u00bb, le budget de l\u2019h\u00f4pital public. Un peu trop de d\u00e9ficit public ? Il faut \u00ab faire des \u00e9conomies \u00bb dans le budget de la SNCF. Et si un \u00c9tat refuse, il s\u2019expose \u00e0 des sanctions financi\u00e8res \u2014 enfin sur le papier. Depuis la cr\u00e9ation de ce m\u00e9canisme en 2011, les r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es \u00e0 171 reprises, sans qu\u2019aucune sanction ne soit prise.\n\n\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter de nouvelles r\u00e8gles \u00e9conomiques, compatibles avec le financement de l\u2019\u00c9tat social et de la bifurcation \u00e9cologique. Mais en attendant, nous refuserons de nous plier aux recommandations de la Commission dans le cadre du Semestre europ\u00e9en, et \u00e0 des dogmes \u00e9conomiques qui n\u2019ont aucune assise d\u00e9mocratique. Nous annoncerons notre intention de ne plus respecter les r\u00e8gles absurdes de d\u00e9ficit et de dette publique, en faisant valoir s\u2019il le faut d\u2019autres engagements qui nous contraignent \u00e0 investir par exemple pour le climat, comme l\u2019Accord de Paris et la loi climat europ\u00e9enne. Et si des sanctions financi\u00e8res venaient \u00e0 nous \u00eatre impos\u00e9es, nous les d\u00e9duirions de notre contribution au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\n\n\n### **Pour une \u00e9nergie durable \u00e0 un prix abordable, d\u00e9sob\u00e9ir aux r\u00e8gles de concurrence**\n\n\n**Depuis l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence, les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France ont augment\u00e9 d\u2019au moins 60 % et avec eux, la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique** : de plus en plus de m\u00e9nages ont des difficult\u00e9s \u00e0 payer leurs factures, sont contraints de moins se chauffer, quitte \u00e0 souffrir du froid, et craignent qu\u2019on finisse par tout simplement leur couper l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\n\n\nCette situation inacceptable est le r\u00e9sultat d\u2019une autre lubie de l\u2019Union europ\u00e9enne : l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence du secteur de l\u2019\u00e9nergie. D\u00e8s 1999, l\u2019Union europ\u00e9enne a entrepris de b\u00e2tir un grand march\u00e9 unique de l\u2019\u00e9nergie, en promettant qu\u2019il permettrait de faire baisser les prix. Mais cette promesse ne s\u2019est jamais r\u00e9alis\u00e9e. \u00c0 la place, l\u2019\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 des acteurs priv\u00e9s, plus pr\u00e9occup\u00e9s par la rentabilit\u00e9 et le profit que par la stabilit\u00e9 des prix, et les acteurs publics ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s.\n\n\nFace \u00e0 une nouvelle explosion des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en 2021, des \u00c9tats comme l\u2019Espagne et l\u2019Italie ont adopt\u00e9 sans attendre des mesures de contr\u00f4le des prix, quitte \u00e0 d\u00e9roger aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes de concurrence. Face \u00e0 l\u2019ampleur de la crise et aux r\u00e9actions des \u00c9tats, la Commission europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 contrainte d\u2019accepter et a m\u00eame d\u00fb valider ces mesures, mais uniquement sur une base temporaire.\n\n\nLa Commission europ\u00e9enne ne remet donc pas en cause le march\u00e9 unique de l\u2019\u00e9nergie, alors que c\u2019est l\u00e0 le c\u0153ur du probl\u00e8me : l\u2019\u00e9nergie est un bien commun qui ne peut \u00eatre marchandis\u00e9. Nous proposons de renationaliser ce secteur, en reconstituant le p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie d\u00e9mantel\u00e9 par l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence. Il faudra pour cela d\u00e9sob\u00e9ir au droit europ\u00e9en de la concurrence, mais c\u2019est \u00e0 cette condition que nous pourrons garantir le passage au 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables, la stabilit\u00e9 des prix et la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement pour tous, y compris les m\u00e9nages les plus vuln\u00e9rables.\n\n\n\n\n### **Pour une alimentation saine et durable, r\u00e9orienter l\u2019utilisation des fonds de la PAC**\n\n\n**La Politique agricole commune structure le syst\u00e8me alimentaire europ\u00e9en et affiche un bilan catastrophique**: mal-\u00eatre des paysans, baisse du nombre d\u2019agriculteurs, d\u00e9r\u00e8glement climatique, effondrement de la biodiversit\u00e9, pollution de l\u2019air, de l\u2019eau et des sols, souffrance animale.\u00a0\n\n\nIl est donc primordial de r\u00e9orienter l\u2019utilisation de son budget (premier poste de d\u00e9penses de l\u2019UE avec 408 milliards d\u2019euros sur la p\u00e9riode 2014-2020) au niveau national en utilisant toutes les marges de man\u0153uvre laiss\u00e9es aux \u00c9tats membres pour d\u00e9cider de son affectation.\u00a0\n\n\nL\u2019Autriche l\u2019a d\u2019ailleurs en partie compris puisqu\u2019elle consacre d\u00e9j\u00e0 plus de 25\u00a0% de ses surfaces agricoles au bio, et d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 les objectifs europ\u00e9ens pour 2030. \u00c0 l\u2019inverse, Macron et son ministre de l\u2019Agriculture ont pr\u00e9vu de maintenir le statu quo avec leur PAC \u00ab\u00a0de la stabilit\u00e9\u00a0\u00bb qui poursuit la fuite en avant agro-industrielle.\u00a0\n\n\nNous nous engageons au contraire en arrivant au pouvoir \u00e0 nous saisir des 10 milliards d\u2019euros par an du budget fran\u00e7ais de la PAC pour les mettre au service d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration formidable de la transition agro-\u00e9cologique. Nous pourrons ainsi augmenter massivement le soutien \u00e0 l\u2019agriculture biologique, \u00e0 l\u2019installation de nouveaux agriculteurs, au bien-\u00eatre animal, aux oubli\u00e9s de la PAC comme les arboriculteurs ou les mara\u00eechers, et engager enfin la sortie du syst\u00e8me inique des aides \u00e0 l\u2019hectare pour les redistribuer de fa\u00e7on plus juste vers les fermes petites et moyennes.\u00a0\n\n\nIl nous faudra \u00e9galement d\u00e9sob\u00e9ir au cadre europ\u00e9en qui impose la marchandisation de l\u2019agriculture et instaurer de mani\u00e8re unilat\u00e9rale des mesures de protectionnisme pour \u00e9viter le dumping \u00e9cologique et sanitaire au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne en interdisant le recours \u00e0 certains pesticides, par exemple au nom du principe de pr\u00e9caution, comme la France l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait pour le dioxyde de titane.\n\n\n\n\n### **Pour prot\u00e9ger tous les travailleurs, sortir du travail d\u00e9tach\u00e9**\n\n\n**Le travail d\u00e9tach\u00e9 met en concurrence les travailleurs, fragilise leurs conditions de travail et ab\u00eeme les protections collectives si ch\u00e8rement acquises.** Il permet aux entreprises de faire travailler en France des travailleurs \u00e9trangers, en payant les cotisations sociales pr\u00e9vues par le pays d\u2019origine. Or ces cotisations sont souvent extr\u00eamement faibles, voire inexistantes dans certains \u00c9tats europ\u00e9ens ! Le travail d\u00e9tach\u00e9 discrimine donc les travailleurs \u00e9trangers qui fournissent le m\u00eame travail que leurs homologues locaux, provoque une concurrence d\u00e9loyale avec les travailleurs fran\u00e7ais et un moins-disant social g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Des arr\u00eats et directives codifient les pratiques de dumping social qui deviennent la norme avec ce r\u00e9gime. Celui-ci traite les gens comme un simple service de main-d\u2019\u0153uvre plut\u00f4t que comme des travailleurs mobiles, et appauvrit les syst\u00e8mes de protection sociale pour l\u2019ensemble des travailleurs.\u00a0\n\n\nLe travailleur d\u00e9tach\u00e9 est syst\u00e9matiquement confront\u00e9 \u00e0 de multiples violations du droit du travail et du droit social : non-respect du temps de travail maximum et du salaire minimum, falsification des heures r\u00e9ellement effectu\u00e9es, non versement des contributions sociales\u2026 Le syst\u00e8me repose principalement sur une logique de sous-traitance, o\u00f9 la responsabilit\u00e9 l\u00e9gale et les obligations patronales sont maintenues dans un flou d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. Enfin, la complexit\u00e9 du r\u00e9gime emp\u00eache tout contr\u00f4le efficace ou r\u00e9ponse syndicale face \u00e0 des fraudes massives.\u00a0\n\n\nNous avons une solution \u00ab cl\u00e9 en main \u00bb qui permettra d\u2019instaurer un nouveau syst\u00e8me respectueux des travailleurs et de leurs droits. La France d\u00e9cidera unilat\u00e9ralement de ne plus appliquer cette directive et mettra en \u0153uvre un nouveau cadre juridique pour les travailleurs concern\u00e9s. Elle s\u2019appuiera sur le fait que la directive ne respecte pas la convention 97 de l\u2019Organisation internationale du travail (OIT) sur les travailleurs migrants ratifi\u00e9e par la France.\n\n\nLe r\u00e9gime de travail d\u00e9tach\u00e9 sera ainsi aboli et le principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des travailleurs r\u00e9tabli. Les cotisations seraient alors pay\u00e9es au niveau de l\u2019\u00c9tat d\u2019accueil, avec un m\u00e9canisme de transfert vers l\u2019\u00c9tat d\u2019origine \u00e0 la fin du d\u00e9tachement. Ceci serait compl\u00e9t\u00e9 par une extension de la protection des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s pendant leur s\u00e9jour dans l\u2019\u00c9tat d\u2019accueil (prestations de maladie, couverture en cas d\u2019accidents du travail).\n\n\n\n\n### **Pour r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019argent vol\u00e9 de l\u2019\u00e9vasion fiscale, mettre un terme \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 des paradis fiscaux europ\u00e9ens**\n\n\n**L\u2019\u00e9vasion fiscale des ultra-riches et des multinationales est un fl\u00e9au.** Elle ruine les \u00c9tats, les privant de recettes fiscales indispensables pour r\u00e9pondre aux crises \u00e9cologiques et sociales. Elle mine le consentement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t en donnant \u00e0 voir le spectacle insupportable de quelques privil\u00e9gi\u00e9s qui font s\u00e9cession et refusent de contribuer au commun.\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne est incapable d\u2019apporter une r\u00e9ponse \u00e0 ce pillage fiscal. Au Conseil, les paradis fiscaux europ\u00e9ens bloquent toutes les tentatives d\u2019harmonisation fiscale. Pire encore, les r\u00e8gles europ\u00e9ennes ne permettent pas d\u2019inscrire des pays membres de l\u2019Union sur la liste europ\u00e9enne de paradis fiscaux ! L\u2019Union europ\u00e9enne accepte sa propre faillite face \u00e0 ceux qui organisent l\u2019\u00e9vasion fiscale.\n\n\nNous pouvons sortir de cette impasse. Nous devons exiger de nos partenaires europ\u00e9ens qu\u2019ils respectent les recettes fiscales de leurs voisins et changent de mod\u00e8le fiscal. La France n\u2019est pas le seul \u00c9tat exasp\u00e9r\u00e9 par l\u2019\u00e9go\u00efsme des paradis fiscaux europ\u00e9ens. Nous pouvons construire une coalition sur ce sujet, pour peser ensemble au Conseil. M\u00eame un \u00c9tat seul n\u2019est pas d\u00e9muni : nous pouvons menacer de **bloquer les rabais budg\u00e9taires** dont b\u00e9n\u00e9ficient certains paradis fiscaux s\u2019il le faut, ou d\u00e9cider, unilat\u00e9ralement ou \u00e0 plusieurs, de **sanctionner les pays tricheurs.**En parall\u00e8le, nous mettrons en place un **imp\u00f4t universel** sur les ultra-riches fran\u00e7ais, et sur les multinationales qui ont une activit\u00e9 en France sans payer leur juste part d\u2019imp\u00f4t. Avec un taux de 25\u00a0%, la France gagnerait 26 milliards d\u2019euros par an. De quoi entra\u00eener d\u2019autres \u00c9tats dans notre sillage pour en faire de m\u00eame !\n\n\n\n**Lexique**\n-----------\n\n\n**Conseil europ\u00e9en** : la r\u00e9union des chefs d\u2019\u00c9tats europ\u00e9ens.\n\n\n**R\u00e8gle de l\u2019unanimit\u00e9** : tous les \u00c9tats membres doivent \u00eatre d\u2019accord pour que le texte soit adopt\u00e9.\n\n\n**R\u00e8gle de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e** : 55 % des \u00c9tats, repr\u00e9sentant au moins 65 % de la population, doivent \u00eatre d\u2019accord pour que le texte soit adopt\u00e9.\n\n\n**Minorit\u00e9 de blocage** : des \u00c9tats, repr\u00e9sentant 35 % de la population europ\u00e9enne, peuvent bloquer l\u2019adoption d\u2019un texte.\n\n\n**Pr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne** : la pr\u00e9sidence du Conseil europ\u00e9en est assur\u00e9e \u00e0 tour de r\u00f4le par un \u00c9tat pendant six mois. En 2022, c\u2019est la France qui assure cette pr\u00e9sidence.\n\n\n**Commission europ\u00e9enne** : l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en qui propose et met en \u0153uvre les politiques communautaires.\n\n\n**Parlement europ\u00e9en** : assembl\u00e9e parlementaire qui repr\u00e9sente les citoyens europ\u00e9ens.\n\n\n**Politique agricole commune** : politique communautaire de d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture europ\u00e9enne et de soutien aux agriculteurs des \u00c9tats membres.\n\n\n**Conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe** : consultation des citoyens europ\u00e9ens sur les objectifs, les politiques et les institutions de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\n**R\u00e8gle des 3 %** : crit\u00e8re budg\u00e9taire qui exige des \u00c9tats membres de maintenir leur d\u00e9ficit public en dessous de 3 % du PIB.\n\n\n***Opt-out*** : m\u00e9canisme permettant aux \u00c9tats de n\u00e9gocier son retrait d\u2019une politique communautaire.\n\n\n\n", "entity": "externalpage", "title": "Notre strat\u00e9gie en Europe", "doctype": "Plan", "url": "https://melenchon2022.fr/plans/europe/", "image": "plan_europe.png", "content": "\n\n\n\nPr\u00e9ambule de Jean-Luc M\u00e9lenchon\n\n\nQui croit encore sinc\u00e8rement aux grandes promesses d\u2019une Europe sociale, \u00e9cologique et d\u00e9mocratique qui nous sont chant\u00e9es \u00e0 chaque \u00e9lection pr\u00e9sidentielle ?\n\n\nBien peu. Vingt ans de casse des services publics et des droits des travailleurs, de pollution massive, de mise en concurrence sauvage et de privatisation \u00e0 tout va n\u2019ont fait qu\u2019opposer les institutions europ\u00e9ennes aux peuples du continent.\n\n\nL\u2019histoire r\u00e9elle de l\u2019Union europ\u00e9enne est celle d\u2019une profonde d\u00e9ception et, depuis 2005, d\u2019une usurpation. En effet, si depuis l\u2018Europe des six, cette union originelle a chang\u00e9 de nature politique, de g\u00e9ographie, de sens g\u00e9opolitique, \u00e0 de nombreuses reprises, un seuil a \u00e9t\u00e9 franchi dans l\u2019histoire r\u00e9cente. Depuis le \u00ab non \u00bb au r\u00e9f\u00e9rendum en 2005 par deux des peuples fondateurs, transform\u00e9 en France en \u00ab oui \u00bb par un congr\u00e8s parlementaire de forfaiture, l\u2019Union europ\u00e9enne telle que nous la connaissons aujourd\u2019hui est une construction ill\u00e9gitime face \u00e0 la souverainet\u00e9 du peuple fran\u00e7ais.\n\n\nL\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2022 nous impose d\u2019aborder s\u00e9rieusement notre relation \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et notre strat\u00e9gie.\n Il ne s\u2019agit pas de se demander \u00e0 quoi ressemblerait l\u2019Europe dans un monde id\u00e9al. Il s\u2019agit concr\u00e8tement de se donner le moyen d\u2019appliquer en France un programme de rupture \u00e9cologique, d\u00e9mocratique, \u00e9conomique et sociale, quitte \u00e0 contrevenir aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes. Nous refusons le d\u00e9bat abstrait pour ou contre l\u2019Europe qu\u2019Emmanuel Macron voudrait installer. Bien s\u00fbr notre tradition historique reste celle de l\u2019internationalisme, bien s\u00fbr nous sommes favorables aux coop\u00e9rations internationales, quand elles am\u00e9liorent les conditions de vie et permettent de s\u2019attaquer collectivement aux d\u00e9fis communs ! Mais nous refusons d\u2019imposer au peuple fran\u00e7ais des contraintes qu\u2019il a refus\u00e9es et qui emp\u00eachent le progr\u00e8s \u00e9cologique et social.\n\n\nNous proposons donc une autre voie : respecter scrupuleusement la souverainet\u00e9 populaire en Europe et imposer en toute circonstance un principe de non-r\u00e9gression \u00e9cologique et sociale. \nNotre objectif est simple : le mieux-disant en mati\u00e8re de progr\u00e8s \u00e9cologique et social.\n\n\nNotre engagement est clair : appliquer notre programme, d\u2019un bout \u00e0 l\u2019autre.\n\n\nPour cela, notre strat\u00e9gie europ\u00e9enne repose sur l\u2019analyse lucide des obstacles pos\u00e9s par les r\u00e8gles europ\u00e9ennes \u00e0 l\u2019application de notre programme et propose une m\u00e9thode pour lever ces blocages. \nElle implique \u00e0 la fois la construction d\u2019un rapport de force et des mesures unilat\u00e9rales de d\u00e9sob\u00e9issance.\n\n\nL\u2019histoire enti\u00e8re de l\u2019Union europ\u00e9enne est faite de ces rapports de force et coop\u00e9rations \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable : il est temps de s\u2019en servir nous aussi pour se donner les moyens de mettre en \u0153uvre notre programme. Faute de quoi, ce serait se condamner aux mensonges \u00e9lectoraux et aux trahisons des pr\u00e9c\u00e9dents gouvernements.\n\n\nNos adversaires l\u2019ont bien compris et ont toujours su trouver des failles pour obtenir ce qu\u2019ils voulaient : le peuple fran\u00e7ais a \u00e9galement les moyens de faire respecter sa volont\u00e9, en s\u2019appuyant sur le mandat populaire qui aurait \u00e9t\u00e9 donn\u00e9 \u00e0 l\u2019ambition que nous proposons avec notre programme l\u2019Avenir en commun.\n\n\nAvoir une analyse lucide de la situation de l\u2019Union europ\u00e9enne\n\n\nLe bilan catastrophique du quinquennat europ\u00e9en de Macron\n\n\nEmmanuel Macron se r\u00eave en champion de l\u2019Europe, mais son bilan europ\u00e9en est catastrophique. Il a c\u00e9d\u00e9 sur tout : aux obsessions comptables des gouvernements du Nord, comme aux d\u00e9rives autoritaires des gouvernements de l\u2019Est. Ses grands discours sur le climat et les in\u00e9galit\u00e9s ne sont jamais traduits dans les actes. Son gouvernement s\u2019est compromis dans des alliances honteuses pour saborder les rares mesures de progr\u00e8s humain et \u00e9cologique. Et sa conf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe, un \u00ab Grand d\u00e9bat \u00bb cens\u00e9 r\u00e9concilier les peuples europ\u00e9ens et l\u2019Union europ\u00e9enne, est autant une mascarade qu\u2019un bide d\u00e9mocratique.\n\n\nMacron a c\u00e9d\u00e9 sur tout\n\n\nIl a c\u00e9d\u00e9 face aux \u00c9tats radins \n: il a accept\u00e9 qu\u2019ils obtiennent un rabais de 53 milliards d\u2019euros sur 7 ans \u00e0 leur contribution au budget de l\u2019Union.\nIl a valid\u00e9 un minuscule \nplan de relance, \ntrois fois inf\u00e9rieur \u00e0 ce que le Parlement europ\u00e9en demandait, et compos\u00e9 majoritairement de pr\u00eats.\nIl a \nl\u00e9gitim\u00e9 la r\u00e8gle d\u2019or des 3 % de d\u00e9ficit\n qu\u2019il pr\u00e9tendait vouloir r\u00e9former, en acceptant que l\u2019argent de la \u201crelance\u201d soit conditionn\u00e9 \u00e0 des r\u00e9formes structurelles aust\u00e9ritaires.\nIl a c\u00e9d\u00e9 face aux \u00c9tats autoritaires en acceptant d\u2019affaiblir le m\u00e9canisme de respect de \nl\u2019\u00c9tat de droit,\n cens\u00e9 garantir que les libert\u00e9s fondamentales et les principes d\u00e9mocratiques de base ne puissent plus \u00eatre attaqu\u00e9s.\nIl a \nmaintenu le statut de travailleur d\u00e9tach\u00e9\n, et donc le dumping, en d\u00e9pit de ses promesses. Il a m\u00eame aggrav\u00e9 la situation : les indemnit\u00e9s logement, repas et transports d\u00e9pendent depuis 2018 du pays d\u2019origine !\nIl a a accept\u00e9 la n\u00e9gociation de \nnouveaux accords de libre-\u00e9change\n sous la pression notamment de l\u2019Allemagne, tout en promettant la relocalisation des secteurs strat\u00e9giques.\nIl a fait de la \nconf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe\n un simple exercice de communication sans objectif clair de r\u00e9vision des trait\u00e9s.\n\n\nMacron a bataill\u00e9 en coulisses pour le pire\n\n\nIl a combattu main dans la main avec les grands patrons pour \naffaiblir une directive ambitieuse sur la transparence fiscale des multinationales\n.\nIl a man\u0153uvr\u00e9 pour \nbloquer le cong\u00e9 parental europ\u00e9en\n, qu\u2019il a qualifi\u00e9 de \u00ab belle id\u00e9e qui peut co\u00fbter tr\u00e8s cher et finir par \u00eatre insoutenable \u00bb.\nIl s\u2019est alli\u00e9 avec l\u2019extr\u00eame droite de Victor Orban en Hongrie et le gouvernement autoritaire de la R\u00e9publique tch\u00e8que \npour d\u00e9fendre le gaz et le nucl\u00e9aire\n comme des \u00e9nergies vertes dans la taxonomie europ\u00e9enne (le label europ\u00e9en de durabilit\u00e9 \u00e9cologique).\nIl a fait du Premier ministre n\u00e9erlandais \nMark Rutte\n \nson alli\u00e9 privil\u00e9gi\u00e9 au sein du Conseil europ\u00e9en\n alors qu\u2019il dirige l\u2019un des pires paradis fiscaux europ\u00e9ens et veut imposer l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 au reste de l\u2019Europe.\nIl s\u2019est pr\u00e9sent\u00e9 comme le \nchampion de la terre\n mais n\u2019a respect\u00e9 aucun des objectifs \u00e9cologiques de la France fix\u00e9s par l\u2019Union europ\u00e9enne tant en mati\u00e8re de climat, de pollution de l\u2019air ou de pr\u00e9servation de la biodiversit\u00e9.\nIl a couvert l\u2019opacit\u00e9 des contrats pass\u00e9s avec les \nlaboratoires pharmaceutiques\n dans la gestion de la crise sanitaire et a refus\u00e9 de soutenir les d\u00e9marches internationales pour la lev\u00e9e des brevets sur les vaccins.\nIl a tent\u00e9 de saboter la proposition de directive imposant une pr\u00e9somption de salariat pour les \ntravailleurs des plateformes num\u00e9riques\n, pr\u00e9sent\u00e9e par la Commission europ\u00e9enne le 9 d\u00e9cembre dernier. Il a pr\u00e9vu d\u2019utiliser la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne pour ralentir l\u2019adoption de cette directive, combattant ainsi l\u2019une des seules avanc\u00e9es sociales propos\u00e9e par l\u2019UE.\n\n\nLe contexte 2022 offre des opportunit\u00e9s pour un gouvernement fran\u00e7ais de rupture\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne se retrouvera en 2022 \u00e0 la crois\u00e9e des chemins\n\n\nLa France occupe la \npr\u00e9sidence tournante du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne\n de janvier \u00e0 juin 2022. Le nouveau pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e9lu pourra donc dicter l\u2019agenda politique europ\u00e9en, ce qui n\u2019arrive qu\u2019une fois tous les quatorze ans. Nous organiserons donc \nun grand sommet europ\u00e9en \nd\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir.\nL\u2019Europe devra trancher en 2022 si elle r\u00e9tablit les \nr\u00e8gles suspendues provisoirement pendant la crise\n, \u00e0 la fois en mati\u00e8re de contr\u00f4le budg\u00e9taire des \u00c9tats et d\u2019encadrement des aides publiques aux entreprises.\nElle devra choisir entre acc\u00e9l\u00e9rer et stopper le processus d\u2019adh\u00e9sion des \npays des Balkans\n \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne et la poursuite de l\u2019\u00e9largissement sans harmonisation sociale pr\u00e9alable.\nLa \nconf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe\n voulue par Emmanuel Macron ne devrait pas se traduire par un changement significatif des trait\u00e9s europ\u00e9ens, pourtant largement attendu par la population europ\u00e9enne.\n\n\nLes institutions europ\u00e9ennes sont plus fragilis\u00e9es que jamais\n\n\nLe Conseil europ\u00e9en (la r\u00e9union des chefs d\u2019\u00c9tats europ\u00e9ens) est divis\u00e9 et ne sera pas en mesure de s\u2019unir contre l\u2019arriv\u00e9e d\u2019un gouvernement populaire en France :\n\n\nLe r\u00e8gne de Merkel \nprend fin et son rempla\u00e7ant Olaf Scholz sera affaibli par les contradictions internes de la coalition de gouvernement qu\u2019il a form\u00e9e.\nLes pays du Sud \nn\u2019accepteront pas une redite de la r\u00e9ponse europ\u00e9enne face \u00e0 la crise de 2008 o\u00f9 l\u2019obsession aust\u00e9ritaire avait plong\u00e9 des pays entiers dans une situation terrible.\nL\u2019extr\u00eame droite r\u00e9actionnaire \nd\u00e9stabilise les institutions europ\u00e9ennes, et les attaques contre les libert\u00e9s fondamentales et l\u2019\u00c9tat de droit en Hongrie et en Pologne cristallisent les tensions.\n\n\nLa Commission europ\u00e9enne est plus affaiblie que jamais :\n\n\nSa pr\u00e9sidente \nUrsula von der Leyen \nest la plus mal \u00e9lue de l\u2019histoire, \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9 (383 voix, soit seulement 9 de plus que le seuil n\u00e9cessaire).\nElle a \u00e9t\u00e9 \nincapable de coordonner les r\u00e9ponses sanitaires \ndes \u00c9tats membres et d\u2019imposer ses termes dans les contrats pass\u00e9s avec les laboratoires.\nSes tentatives maladroites et \nmal ma\u00eetris\u00e9es d\u2019exister sur le plan g\u00e9opolitique \nl\u2019ont affaiblie \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 l\u2019international comme cela a \u00e9t\u00e9 le cas face \u00e0 Erdogan ou Poutine.\nSon\n \nimpuissance \nface aux remises en cause de \nl\u2019\u00c9tat de droit\n en Hongrie et en Pologne ont permis aux gouvernements d\u2019extr\u00eame-droite autoritaires de se renforcer.\n\n\nL\u2019id\u00e9ologie europ\u00e9enne du tout march\u00e9 est mise en \u00e9chec et contest\u00e9e\n\n\nL\u2019industrie europ\u00e9enne menac\u00e9e :\n\n\nLe libre-\u00e9change a engendr\u00e9 une \nd\u00e9sindustrialisation catastrophique\n :l\u2019Europe n\u2019a m\u00eame pas \u00e9t\u00e9 capable de produire du mat\u00e9riel sanitaire de base (masques, tests, etc.) et des vaccins.\n\n\nLe cadre europ\u00e9en en \u00e9chec face \u00e0 la crise climatique :\n\n\nLa\n \nconcurrence libre et non fauss\u00e9e\n et le r\u00e8gne du march\u00e9 \u00e0 tout prix ont d\u00e9montr\u00e9 leur inefficacit\u00e9 totale \u00e0 faire bifurquer notre mod\u00e8le de production. R\u00e9sultat : l\u2019Union europ\u00e9enne ne tient pas ses objectifs climatiques, pourtant d\u00e9j\u00e0 bien en de\u00e7\u00e0 des recommandations du groupe d\u2019experts intergouvernemental sur l\u2019\u00e9volution du climat (GIEC).\n\n\nL\u2019\u00c9tat social attaqu\u00e9 :\n\n\nLes cons\u00e9quences d\u00e9sastreuses de l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 \nse sont mat\u00e9rialis\u00e9es par des syst\u00e8mes de sant\u00e9 submerg\u00e9s par la pand\u00e9mie et des filets de s\u00e9curit\u00e9 sociaux d\u00e9pass\u00e9s par la crise.\nLa course au \ndumping fiscal\n a entra\u00een\u00e9 de nombreux scandales d\u2019\u00e9vasion fiscale et un nivellement par le bas de l\u2019imp\u00f4t, \u00e0 rebours du retour des politiques de taxation des plus riches et des multinationales dans certains pays anglo-saxons et d\u2019une volont\u00e9 internationale de taxation minimale des entreprises.\nLa mise en concurrence des travailleurs dans l\u2019Union europ\u00e9enne a engendr\u00e9 des \nd\u00e9localisations\n, des pressions \u00e0 la baisse sur les salaires et a servi de support aux multiples offensives sur les conqu\u00eates sociales partout en Europe.\n\n\nLe droit europ\u00e9en opposera de nombreux blocages \u00e0 l\u2019application de l\u2019Avenir en commun\n\n\nNous nous y engageons fermement : le programme choisi par les Fran\u00e7ais en cas de victoire \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle sera appliqu\u00e9 int\u00e9gralement. Cela impliquera de se confronter aux institutions europ\u00e9ennes, car la mise en \u0153uvre d\u2019un certain nombre de mesures entrera en contradiction avec le droit europ\u00e9en (trait\u00e9s, directives ou r\u00e8glements). C\u2019est \u00e0 partir de l\u2019\u00e9tude s\u00e9rieuse et lucide de ces blocages, que nous fondons notre strat\u00e9gie europ\u00e9enne.\n\n\nNous avons donc pass\u00e9 au crible du droit europ\u00e9en le programme de l\u2019Avenir en commun et identifi\u00e9 les principales incompatibilit\u00e9s :\n\n\nLes\n \ntrait\u00e9s de libre-\u00e9change\n s\u2019opposent au protectionnisme \u00e9cologique.\nLa\n \nconcurrence libre et non-fauss\u00e9e\n emp\u00eache la constitution de p\u00f4les publics et la sortie des biens communs du march\u00e9 : le droit europ\u00e9en interdit par exemple de renationaliser le fret ou les barrages, ou de privil\u00e9gier la production locale et biologique dans les appels d\u2019offres.\nLe\n \ncarcan budg\u00e9taire, et notamment sa r\u00e8gle phare des 3 % de d\u00e9ficit,\n nous enferme dans l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 et r\u00e9duit notre capacit\u00e9 \u00e0 investir dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale.\nLa\n \nlibre-circulation des capitaux\n nous emp\u00eache de reprendre le pouvoir sur le secteur financier.\nLa\n \npolitique agricole commune\n promeut un mod\u00e8le contraire \u00e0 une agriculture paysanne, biologique et respectueuse du bien-\u00eatre animal.\nL\u2019absence d\u2019harmonisation sociale\n et la directive sur le \ntravail d\u00e9tach\u00e9 \nmettent en concurrence les travailleurs et contredisent le principe \u00ab \u00e0 travail \u00e9gal, salaire \u00e9gal \u00bb.\nL\u2019absence d\u2019harmonisation en mati\u00e8re fiscale\n prot\u00e8ge l\u2019impunit\u00e9 des\n paradis fiscaux\n europ\u00e9ens et menace nos recettes fiscales et le consentement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t.\nL\u2019Europe de la d\u00e9fense\n nous enferme dans les vell\u00e9it\u00e9s belliqueuses de l\u2019OTAN.\nLe statut de la Banque centrale europ\u00e9enne\n (BCE) oblige les \u00c9tats \u00e0 se mettre dans la main des march\u00e9s financiers pour se financer.\n\n\n\n\nL\u2019application d\u2019un programme \u00e9cologique ambitieux est incompatible avec les r\u00e8gles europ\u00e9ennes actuelles\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne affiche (en discours) de grandes ambitions sur le climat.\n Pourtant, de nombreuses mesures n\u00e9cessaires face \u00e0 l\u2019urgence \u00e9cologique, en particulier celles d\u00e9fendues par la Convention citoyenne pour le climat, sont rendues impossibles par l\u2019obsession europ\u00e9enne pour la lib\u00e9ralisation et la concurrence.\u00a0\n\n\nD\u00e9velopper des transports durables ?\n Mais les r\u00e9seaux de transport public ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s, privatis\u00e9s ou marchandis\u00e9s pour r\u00e9pondre aux exigences europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de concurrence. R\u00e9sultat\u00a0: l\u2019\u00c9tat a perdu sa capacit\u00e9 \u00e0 d\u00e9velopper un r\u00e9seau de transports en commun.\n\n\nPasser au 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables et r\u00e9duire les factures d\u2019\u00e9nergie des classes populaires ? \nLes privatisations et lib\u00e9ralisations d\u2019EDF et Engie (ex-GDF) nous ont fait perdre la main sur notre souverainet\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique et la mise en concurrence des fournisseurs d\u2019\u00e9nergie a entra\u00een\u00e9 des hausses de prix d\u2019au moins 60 %. Le march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie, voulu par la Commission et soutenu par Macron, acc\u00e9l\u00e8re des logiques de sp\u00e9culation qui nous emp\u00eachent de mener une v\u00e9ritable planification \u00e9nerg\u00e9tique prot\u00e9geant le climat et les citoyens.\n\n\nFaire des cantines bio, de proximit\u00e9 et de l\u2019habitat \u00e9cologique ?\n Sauf que nos march\u00e9s publics ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis en concurrence au niveau europ\u00e9en, de telle sorte qu\u2019il est de moins en moins possible de faire primer des crit\u00e8res \u00e9cologiques sur celui du prix. Cela conduit \u00e0 privil\u00e9gier des entreprises polluantes et des produits qui viennent de l\u2019autre bout de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\nUn taux de TVA modul\u00e9 en fonction de la distance parcourue par le produit import\u00e9 ?\n L\u2019Union europ\u00e9enne le refuse au nom de la concurrence libre et non fauss\u00e9e.\u00a0\n\n\nEn r\u00e9sum\u00e9, toute planification \u00e9cologique s\u00e9rieuse doit anticiper ces blocages et d\u00e9velopper une strat\u00e9gie pour les lever : car respecter \u00e0 la lettre les r\u00e8gles europ\u00e9ennes actuelles, c\u2019est se condamner \u00e0 l\u2019impuissance en mati\u00e8re de climat et de biodiversit\u00e9.\n\n\n\n\nNotre strat\u00e9gie pour d\u00e9passer les blocages europ\u00e9ens\n\n\nSur la base de cette analyse des incompatibilit\u00e9s de notre programme avec le droit europ\u00e9en, notre strat\u00e9gie europ\u00e9enne a pour objectif de lever ces blocages, sujet par sujet, avec une m\u00e9thode de gouvernement fond\u00e9e sur le respect de la volont\u00e9 populaire.\n\n\nNous proposons aux \u00c9tats et peuples europ\u00e9ens la rupture concert\u00e9e avec les trait\u00e9s europ\u00e9ens actuels\n (plan A).\n\n\nCela passera par la n\u00e9gociation de nouveaux textes europ\u00e9ens compatibles avec les urgences climatiques et sociales et soumis \u00e0 un r\u00e9f\u00e9rendum du peuple fran\u00e7ais pour approbation.\n\n\nNous proposerons notamment :\n\n\nla r\u00e9cup\u00e9ration par les \u00c9tats de \nleur souverainet\u00e9 budg\u00e9taire.\nla modification du statut de la \nBanque centrale europ\u00e9enne.\nla mise en place de \nr\u00e8gles d\u2019harmonisation sociale et \u00e9cologique\n \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Union.\nla mise en place d\u2019un \nprotectionnisme \u00e9cologique.\nle droit pour les \u00c9tats de venir en aide \u00e0 des entreprises ou de \ncr\u00e9er des\n \nmonopoles publics\n dans des secteurs strat\u00e9giques.\nle droit \u00e0 l\u2019eau\n comme droit fondamental pour tous les Europ\u00e9ens.\n\n\nNous appliquerons dans tous les cas imm\u00e9diatement notre programme au niveau national en assumant la confrontation avec les institutions europ\u00e9ennes \n(plan B).\n\n\nNous utiliserons pour cela tous les leviers pour faire valoir notre position au sein du Conseil europ\u00e9en.\nNous d\u00e9sob\u00e9irons aux r\u00e8gles bloquantes chaque fois que c\u2019est n\u00e9cessaire.\n\n\nCes deux strat\u00e9gies s\u2019alimentent mutuellement : c\u2019est en agissant en \u00e9claireur qu\u2019on pourra entra\u00eener les autres peuples europ\u00e9ens !\n\n\nNotre logique est simple. Tant qu\u2019un accord de changement des trait\u00e9s n\u2019est pas acquis, nous discutons avec nos partenaires et d\u00e9sob\u00e9issons aux r\u00e8gles bloquantes en parall\u00e8le. En cas d\u2019accord, il sera soumis \u00e0 r\u00e9f\u00e9rendum.\n\n\nAffirmer notre cap : pour une Europe au service des peuples !\n\n\nAvec nos alli\u00e9s du groupe de la Gauche au Parlement europ\u00e9en, nous d\u00e9fendons partout en Europe une vision et des combats communs. Nos dix priorit\u00e9s fixent un cap politique coh\u00e9rent afin de refondre en profondeur \u00e0 la fois les objectifs et le fonctionnement de l\u2019Union europ\u00e9enne. Elles incluent notamment des dispositions n\u00e9cessitant une \nr\u00e9vision des trait\u00e9s\n que nous mettrons sur la table des n\u00e9gociations lors du \ngrand sommet europ\u00e9en que nous organiserons d\u00e8s notre arriv\u00e9e au pouvoir\n dans le cadre de la pr\u00e9sidence fran\u00e7aise du Conseil de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\n\n\nNos dix priorit\u00e9s pour l\u2019Europe !\n\n\nFaire de la lutte contre l\u2019urgence climatique, la perte de biodiversit\u00e9 et les in\u00e9galit\u00e9s sociales une priorit\u00e9\n : inscrire dans les valeurs de l\u2019Union europ\u00e9enne la justice sociale et le respect des limites plan\u00e9taires, fixer un objectif d\u2019au moins 65\u00a0% de r\u00e9duction des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre d\u2019ici 2030, cr\u00e9er de nouvelles ressources propres p\u00e9rennes et justes pour financer des investissements d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral et mettre la politique agricole commune au service d\u2019un mod\u00e8le paysan et respectueux du vivant.\u00a0\n\n\nEn finir avec le carcan aust\u00e9ritaire et mon\u00e9taire europ\u00e9en : \nabroger les r\u00e8gles d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 budg\u00e9taire des 3 % de d\u00e9ficit et des 60 % de dette, permettre \u00e0 la BCE de pr\u00eater directement aux \u00c9tats et annuler la dette Covid pour permettre aux \u00c9tats d\u2019investir massivement dans la bifurcation \u00e9cologique et sociale.\n\n\n\u00c9tendre les droits sociaux : \nmettre un terme \u00e0 l\u2019in\u00e9galit\u00e9 de traitement des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s, garantir un socle europ\u00e9en de droits sociaux et \u00e9tablir un cadre pour les salaires minimums europ\u00e9ens afin de lutter contre le dumping et d\u2019am\u00e9liorer les conditions de travail, et imposer une pr\u00e9somption de salariat pour les travailleurs des plateformes afin d\u2019emp\u00eacher l\u2019ub\u00e9risation du monde du travail via l\u2019utilisation frauduleuse du statut de travailleur ind\u00e9pendant.\u00a0\n\n\n\u00c9radiquer l\u2019\u00e9vasion fiscale\n : garantir une transparence fiscale compl\u00e8te des multinationales, instaurer un taux d\u2019imp\u00f4t minimum sur les soci\u00e9t\u00e9s, mettre en place des sanctions contre les paradis fiscaux europ\u00e9ens et les \u00e9vad\u00e9s fiscaux afin de mettre un terme \u00e0 la concurrence fiscale au sein de l\u2019UE.\n\n\nSortir du tout march\u00e9 : \nrevoir le droit de la concurrence europ\u00e9en pour permettre le d\u00e9veloppement de p\u00f4les publics en charge de l\u2019ensemble des services d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, garantir la protection des biens communs en les sortant du march\u00e9 et permettre \u00e0 la commande publique de privil\u00e9gier l\u2019\u00e9conomie sociale et solidaire.\n\n\nInstaurer un protectionnisme social et \u00e9cologique :\n passer d\u2019une logique de libre-\u00e9change \u00e0 un protectionnisme solidaire respectueux de l\u2019Accord de Paris, des conventions de l\u2019Organisation international du travail et du droit international, refuser tout nouvel accord qui ne respecterait pas ces principes et mettre en place des droits de douane sociaux et \u00e9cologiques aux fronti\u00e8res europ\u00e9ennes pour prot\u00e9ger notre industrie, les travailleurs et l\u2019environnement du dumping international.\u00a0\n\n\nAccueillir dignement les migrants :\n mettre fin aux r\u00e8glements de Dublin pour organiser leur accueil coordonn\u00e9 entre les \u00c9tats membres, garantir le respect des droits des exil\u00e9s et des engagements internationaux en mati\u00e8re d\u2019asile, en finir avec la militarisation des fronti\u00e8res assur\u00e9e par l\u2019agence Frontex et d\u00e9velopper un corps de sauvetage en mer.\u00a0\n\n\nD\u00e9fendre la paix :\n dire non \u00e0 l\u2019Europe de la d\u00e9fense adoss\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN, qui s\u2019inscrit dans une strat\u00e9gie am\u00e9ricaine d\u2019escalade des tensions \u00e0 travers le globe, d\u00e9fendre le cadre multilat\u00e9ral de l\u2019ONU, soutenir et d\u00e9fendre le Trait\u00e9 sur la non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, mettre un terme aux exportations d\u2019armes aux r\u00e9gimes oppressifs, soutenir des espaces de dialogue diplomatique r\u00e9gionaux et internationaux.\n\n\nConqu\u00e9rir l\u2019\u00e9galit\u00e9 : \nappliquer la clause de \u00ab\u00a0l\u2019Europ\u00e9enne la plus favoris\u00e9e\u00a0\u00bb pour harmoniser par le haut les droits des femmes en Europe, inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement et \u00e0 l\u2019ensemble des autres droits sexuels et reproductifs dans la Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne et faire aboutir le projet de directive globale et universelle de l\u2019Union europ\u00e9enne contre toutes les discriminations, pour combattre toutes les formes de racisme et de discriminations, li\u00e9es aux origines, au sexe, au handicap, \u00e0 l\u2019orientation sexuelle ou \u00e0 l\u2019identit\u00e9 de genre.\n\n\nRenforcer la d\u00e9mocratie \n: suspendre les financements europ\u00e9ens aux \u00c9tats membres qui ne respectent ni l\u2019\u00c9tat de droit ni les libert\u00e9s fondamentales, mieux associer les d\u00e9put\u00e9s nationaux aux prises de d\u00e9cision europ\u00e9enne, encadrer strictement les lobbys, renforcer le r\u00f4le des d\u00e9put\u00e9s europ\u00e9ens en instaurant un droit d\u2019initiative du Parlement europ\u00e9en et revoir la r\u00e9partition du pouvoir entre les institutions europ\u00e9ennes pour les rendre plus d\u00e9mocratiques et transparentes, et introduire de nouvelles formes de participation comme une initiative citoyenne europ\u00e9enne contraignante (un RIC europ\u00e9en) et un organe consultatif citoyen permanent.\n\n\n\n\nAssumer la n\u00e9cessaire confrontation avec les institutions europ\u00e9ennes avec deux outils : rapports de force et d\u00e9sob\u00e9issance\n\n\nNous assumons de d\u00e9stabiliser la machine bruxelloise et d\u2019entrer en confrontation avec elle. \nDepuis soixante ans, l\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas une construction fig\u00e9e : c\u2019est un espace politique fond\u00e9 sur des rapports de force et des coop\u00e9rations \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable. Elle s\u2019est construite et n\u2019a \u00e9volu\u00e9 que dans des contextes de crise et de rapports de force entre \u00c9tats. Nous utiliserons cette fois tout le poids de la France pour r\u00e9aliser notre programme. La conflictualit\u00e9 est inh\u00e9rente \u00e0 la prise de d\u00e9cision europ\u00e9enne et nos adversaires ne se privent pas d\u2019y recourir.\n\n\nCette strat\u00e9gie de confrontation repose sur deux piliers qui doivent \u00eatre utilis\u00e9s simultan\u00e9ment : les rapports de force au sein du Conseil europ\u00e9en et la d\u00e9sob\u00e9issance aux r\u00e8gles qui bloquent l\u2019application de notre programme.\n\n\n\u00c9tablir des rapports de force\n\n\nLa France est loin d\u2019\u00eatre d\u00e9munie. Nous mobiliserons tous nos leviers d\u2019action pour peser au sein du Conseil europ\u00e9en :\n\n\nUtiliser le \ndroit de veto\n de la France, par exemple pour refuser tout nouvel accord de libre-\u00e9change et tout nouvel \u00e9largissement sans harmonisation sociale, fiscale et environnementale pr\u00e9alable. Ces d\u00e9cisions ne peuvent \u00eatre prises sans l\u2019accord de la France. Il suffit de tenir bon !\nConditionner la partie exc\u00e9dentaire de la \ncontribution fran\u00e7aise\n au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne (qui repr\u00e9sentait en 2021 28,8 milliards d\u2019euros, soit 18 % des contributions des \u00c9tats membres). La France est contributrice nette (nous donnons davantage au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne que ce que nous recevons) : c\u2019est un outil d\u00e9cisif dans le rapport de force !\nConstruire de \nnouvelles coop\u00e9rations\n approfondies avec les \u00c9tats qui le souhaitent en mati\u00e8re sociale, \u00e9cologique, culturelle, \u00e9ducative, scientifique, etc. (dans la continuit\u00e9 des programmes comme Erasmus ou des partenariats industriels comme Airbus).\nD\u00e9clencher la \nmobilisation citoyenne\n avec nos alli\u00e9s politiques et la soci\u00e9t\u00e9 civile en Europe pour augmenter la l\u00e9gitimit\u00e9 de nos points de vue (en s\u2019appuyant notamment sur le dynamisme des mouvements climats et les p\u00e9titions li\u00e9es aux initiatives citoyennes europ\u00e9ennes).\n\n\n\u00c0 ces leviers principaux, s\u2019ajoutent d\u2019autres \noutils ponctuels\n qui permettent de maintenir la pression sur les institutions europ\u00e9ennes : recours aux\n minorit\u00e9s de blocages\n sur des textes l\u00e9gislatifs,\n abstention constructive\n,\n boycott d\u2019instances\n ou de r\u00e9unions seuls ou \u00e0 plusieurs, \nrefus de valider les nominations\n \u00e0 certains postes-cl\u00e9s.\n\n\n\n\nNos adversaires n\u2019ont pas de pudeur de gazelle et assument les conflits pour arriver \u00e0 leurs fins !\n\n\nLes gouvernements lib\u00e9raux, de droite ou d\u2019extr\u00eame-droite europ\u00e9ens sont les premiers \u00e0 entrer en confrontation avec l\u2019Union europ\u00e9enne quand une d\u00e9cision leur d\u00e9pla\u00eet. Voire \u00e0 recourir \u00e0 des formes de chantage pour obtenir ce qu\u2019ils veulent, forcer les autres \u00e0 c\u00e9der ou bloquer une \u00e9volution qu\u2019ils contestent.\u00a0\n\n\nDe Gaulle a eu recours \u00e0 la \nchaise vide \npour conserver le principe de vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pour les d\u00e9cisions les plus importantes et obtenir ainsi le \u00ab\u00a0compromis du Luxembourg \u00bb.\nDepuis le \u201c\nI want my money back\n\u201d de Thatcher, les conservateurs britanniques ont obtenu plusieurs d\u00e9rogations par des \ncoups de force diplomatiques\n (rabais, temps de travail, coop\u00e9ration polici\u00e8re, etc.).\nLes Pays-Bas, le Danemark, la Su\u00e8de, l\u2019Autriche et l\u2019Allemagne ont\n menac\u00e9 de bloquer le plan de relance europ\u00e9en\n pour maintenir voire augmenter leurs rabais (7,6 milliards d\u2019euros chaque ann\u00e9e en tout) \u00e0 leur contribution au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne.\nLa Pologne et la Hongrie ont fait de m\u00eame pour affaiblir le crit\u00e8re du respect de l\u2019\u00c9tat de droit attach\u00e9 \u00e0 l\u2019obtention des subventions europ\u00e9ennes.\nLe Royaume-Uni, la Pologne, la Hongrie, la Slovaquie ou la R\u00e9publique tch\u00e8que ont form\u00e9 une coalition pour retarder l\u2019adoption d\u2019une r\u00e9vision de la directive sur le travail d\u00e9tach\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 une \nminorit\u00e9 de blocage\n au sein du Conseil.\n\n\nDes paradis fiscaux europ\u00e9ens, dont l\u2019Irlande, le Luxembourg et Malte, bloquent depuis des ann\u00e9es le projet d\u2019harmonisation de la fiscalit\u00e9 des entreprises en Europe en\n mena\u00e7ant de recourir \u00e0 leur droit de veto.\n\n\n\n\nAgir seul ou avec les autres ?\n\n\nNous privil\u00e9gierons toujours les initiatives collectives\n. La France peut par exemple mobiliser l\u2019alliance des pays du Sud r\u00e9unis au sein du club EuroMed 7 (France, Italie, Espagne, Portugal, Gr\u00e8ce, Chypre et Malte) cr\u00e9\u00e9 pour faire face \u00e0 la ligue des \u00c9tats radins qui souhaitent r\u00e9tablir au plus vite les r\u00e8gles d\u2019aust\u00e9rit\u00e9 suspendues et les renforcer partout.\u00a0\n\n\nMais nous sommes \u00e9galement \npr\u00eats \u00e0 agir seuls si n\u00e9cessaire\n. La France a un poids d\u00e9mographique, \u00e9conomique (deuxi\u00e8me \u00e9conomie europ\u00e9enne), diplomatique et historique particulier au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne : il est temps de le mobiliser pour enclencher la n\u00e9cessaire bifurcation \u00e9cologique et sociale ! Avec toujours la m\u00eame ligne de conduite : respecter le choix d\u00e9mocratique des \u00e9lecteurs et appliquer notre programme.\n\n\nDe cette fa\u00e7on, nous pourrons \u00e0 la fois nous cr\u00e9er des marges de man\u0153uvre au niveau national et d\u00e9clencher des changements collectifs \u00e0 l\u2019\u00e9chelle europ\u00e9enne. Cela n\u2019isole pas la France. Cela la remet au contraire au c\u0153ur du jeu diplomatique europ\u00e9en.\n\n\n\n\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne est depuis toujours une coop\u00e9ration \u00e0 plusieurs vitesses\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne n\u2019est pas un tout \u201c\u00e0 prendre ou \u00e0 laisser\u201d mais un\n cadre \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable \nqui offre des marges de man\u0153uvre \u00e0 qui se donne les moyens de les saisir. C\u2019est donc bien la preuve qu\u2019il est possible pour certains \u00c9tats d\u2019adapter les r\u00e8gles europ\u00e9ennes \u00e0 la volont\u00e9 populaire nationale.\n\n\nL\u2019Irlande a refus\u00e9 d\u2019\u00eatre dans\n l\u2019espace Schengen\n. \u00c0 l\u2019inverse, des \u00c9tats non-membres de l\u2019Union europ\u00e9enne comme l\u2019Islande, le Liechtenstein, la Norv\u00e8ge et la Suisse en font partie.\nLe Danemark et la Su\u00e8de ont refus\u00e9 d\u2019adopter \nl\u2019euro\n. Et le Danemark ne participe pas \u00e0 la politique \u00e9trang\u00e8re et de s\u00e9curit\u00e9 commune.\n\n\nFace aux blocages \u00e0 27, des \u00c9tats ont choisi de n\u00e9gocier entre eux et d\u2019en faire une \ncoop\u00e9ration renforc\u00e9e\n : une coalition de 11 \u00c9tats travaille \u00e0 une taxe sur les transactions financi\u00e8res. 14 \u00c9tats ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019adopter entre eux un texte sur les divorces internationaux pour contourner le veto de la Su\u00e8de.\n\u00c0 l\u2019inverse, des coop\u00e9rations d\u00e9passent le cadre des 27 : dans le domaine \nindustriel \npour Airbus et MBDA ou les partenariats \ndiplomatiques \ncomme le Conseil de l\u2019Europe et l\u2019Union pour la M\u00e9diterran\u00e9e. Face \u00e0 la crise de 2008, l\u2019Union europ\u00e9enne a modifi\u00e9 le\n trait\u00e9 de Lisbonne \nen une soir\u00e9e et cr\u00e9\u00e9 des \nm\u00e9canismes intergouvernementaux en dehors du droit europ\u00e9en\n afin d\u2019\u00e9viter une faillite en cascade du syst\u00e8me bancaire.\n\n\n\n\nLa France peut bloquer la signature de nouveaux accords de libre-\u00e9change !\n\n\nMalgr\u00e9 les grands discours sur la \u00ab\u00a0relocalisation\u00a0\u00bb et le \u00ab\u00a0protectionnisme europ\u00e9en\u00a0\u00bb, la Commission s\u2019obstine plus que jamais dans le libre-\u00e9change. Des accords commerciaux sont en vigueur avec 77 pays, 24 nouveaux sont en cours d\u2019adoption et 5 de n\u00e9gociation !\u00a0\n\n\nC\u2019est pourtant une folie tant en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie (on poursuit le grand d\u00e9m\u00e9nagement du monde) que de droits humains (on encourage le dumping social et l\u2019exploitation de travailleurs dans des conditions catastrophiques). L\u2019opposition aux accords de libre-\u00e9change est d\u2019ailleurs de plus en plus forte partout. Plus de deux mille collectivit\u00e9s europ\u00e9ennes se sont d\u00e9clar\u00e9es hors TAFTA ou CETA. Plus de 3 millions de personnes, issues de quatorze pays, ont sign\u00e9 l\u2019initiative citoyenne europ\u00e9enne contre ces accords.\u00a0\n\n\nNotre engagement est donc clair : aucun nouvel accord de libre-\u00e9change destructeur de la plan\u00e8te et des droits humains n\u2019entrera en vigueur tant que nous serons au pouvoir. Et \u00e7a tombe bien, c\u2019est possible !\n\n\nDepuis que la Wallonie a r\u00e9ussi \u00e0 retarder la signature de l\u2019accord mixte de l\u2019Union europ\u00e9enne avec le Canada (CETA) en 2016, la Commission europ\u00e9enne s\u00e9pare la partie \u00ab simple \u00bb des accords de libre-\u00e9change de la partie \u00ab\u00a0mixte\u00a0\u00bb (c\u2019\u00e9tait par exemple le cas pour l\u2019accord pass\u00e9 avec le Vietnam).\n\n\nPour les accords dits \u00ab mixtes\u00a0\u00bb (la majorit\u00e9 des accords),\n qui empi\u00e8tent sur des comp\u00e9tences r\u00e9serv\u00e9es aux \u00c9tats membres en vertu des trait\u00e9s europ\u00e9ens, les \u00c9tats doivent approuver la conclusion de l\u2019accord \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Chaque gouvernement dispose donc d\u2019un \ndroit de veto \net peut refuser de ratifier un accord ! C\u2019est ce que la Convention citoyenne pour le climat a demand\u00e9 de faire \u00e0 Macron pour le CETA, et qu\u2019il a refus\u00e9. C\u2019est ce que nous ferons syst\u00e9matiquement.\n\n\nPour les accords \u00ab\u00a0simples\u00a0\u00bb (plus rares)\n, qui rel\u00e8vent de la comp\u00e9tence exclusive de l\u2019Union europ\u00e9enne, il faut en th\u00e9orie une majorit\u00e9 qualifi\u00e9e pour rejeter un accord, ce qui est loin d\u2019\u00eatre inatteignable avec le soutien de la soci\u00e9t\u00e9 civile !\u00a0\n\n\nDans les deux cas, nous aurons donc les moyens de nous y opposer. Quant aux accords en cours, nous exigerons l\u2019application syst\u00e9matique des \nclauses suspensives\n en cas d\u2019atteintes aux droits humains ou \u00e0 l\u2019environnement par les \u00c9tats signataires.\n\n\n\n\nD\u00e9sob\u00e9ir quand il le faut pour appliquer notre programme !\n\n\nD\u00e9sob\u00e9ir n\u2019est pas un objectif politique en soi. Mais nous n\u2019h\u00e9siterons pas \u00e0 le faire chaque fois que cela s\u2019av\u00e9rera n\u00e9cessaire, y compris seuls au d\u00e9part s\u2019il le faut. Nous agirons ainsi en \u00e9claireur et entra\u00eeneront d\u2019autres \u00c9tats pour obtenir des d\u00e9rogations \u00e0 quelques-uns ou des avanc\u00e9es collectives \u00e0 27.\n\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance peut prendre des formes vari\u00e9es :\n\n\nCesser d\u2019appliquer unilat\u00e9ralement\n les normes incompatibles avec nos engagements \u00e9cologiques et sociaux, telles que la directive sur le d\u00e9tachement des travailleurs, les r\u00e8gles budg\u00e9taires, les r\u00e8gles de la concurrence, la libre circulation des capitaux.\nSuspendre la participation (opt-out) de la France \u00e0 certains programmes\n comme l\u2019Europe de la d\u00e9fense inf\u00e9od\u00e9e \u00e0 l\u2019OTAN.\nUtiliser les contradictions entre les r\u00e8gles europ\u00e9ennes et nos engagements internationaux sur le climat ou le travail pour\n faire primer les normes les plus exigeantes.\nR\u00e9affirmer la sup\u00e9riorit\u00e9 des principes fondamentaux inscrits dans \nla Constitution de la 6\ne\n R\u00e9publique\n sur le droit europ\u00e9en et instaurer un principe de non-r\u00e9gression \u00e9cologique et sociale : aucune norme europ\u00e9enne ne peut s\u2019appliquer si elle est moins ambitieuse qu\u2019une norme nationale sur le plan social ou \u00e9cologique.\n\n\nLa France peut d\u00e9cider de se retirer unilat\u00e9ralement de certains programmes\n\n\nPlusieurs pays ont obtenu des \noptions de retrait (\nopt-out\n) \nde certaines politiques europ\u00e9ennes. De fait, ces dispositions ne se sont jamais appliqu\u00e9es \u00e0 eux !\n\n\nDes \nopt-out\n n\u00e9goci\u00e9s au moment de la signature du trait\u00e9 :\n dans les domaines o\u00f9 il faut l\u2019unanimit\u00e9 des \u00c9tats, des \nopt-out\n ont \u00e9t\u00e9 n\u00e9goci\u00e9s pour \u00e9viter une situation de blocage. C\u2019est ainsi que l\u2019Irlande a obtenu un \nopt-out\n sur l\u2019espace Schengen, que le Danemark ne participe ni \u00e0 la politique de d\u00e9fense et de s\u00e9curit\u00e9 commune ni \u00e0 l\u2019euro.\nDes \nopt-out\n obtenus alors que le trait\u00e9 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 sign\u00e9 :\n c\u2019est le cas de la Su\u00e8de, qui s\u2019\u00e9tait engag\u00e9e \u00e0 rentrer dans un m\u00e9canisme des taux de change europ\u00e9ens dans le cadre de l\u2019euro, mais qui a d\u00fb y renoncer \u00e0 la suite d\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum. Pour \u00e9viter un blocage de tout le processus, la Commission europ\u00e9enne et la Banque centrale europ\u00e9enne ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 lui accorder un opt-out \nde facto\n.\n\n\nLa France pourrait donc se retirer unilat\u00e9ralement des programmes auxquels elle ne souhaite pas participer (comme l\u2019Europe de la d\u00e9fense).\n\n\nD\u00e9sob\u00e9ir, c\u2019est n\u00e9cessaire et c\u2019est l\u00e9gal !\n\n\nCertaines r\u00e8gles europ\u00e9ennes s\u2019opposent \u00e0 des normes internationales sur lesquelles la France s\u2019est engag\u00e9e, ou encore \u00e0 certaines normes nationales. D\u00e8s lors, nous pourrons d\u00e9sob\u00e9ir \u00e0 ces r\u00e8gles en respectant toujours le m\u00eame principe : faire primer les droits sociaux, \u00e9cologiques et d\u00e9mocratiques les plus ambitieux.\n\n\nLes trait\u00e9s europ\u00e9ens et le droit qui en d\u00e9coule ne sont qu\u2019une des multiples obligations internationales contract\u00e9es par la France\n : il n\u2019y a aucune raison qu\u2019ils aient une plus grande importance que le respect d\u2019accords internationaux sur la protection sociale ou le climat. La Constitution fran\u00e7aise, par son article 55, ne hi\u00e9rarchise pas les engagements internationaux et europ\u00e9ens. Nous pourrons donc cesser d\u2019appliquer la directive sur le d\u00e9tachement des travailleurs, contraire \u00e0 la Convention 97 de l\u2019\nOrganisation internationale du travail\n (OIT) sur les travailleurs migrants. La France sortira \u00e9galement des m\u00e9canismes de march\u00e9 carbone, incompatibles avec le respect des objectifs climatiques de l\n\u2019Accord de Paris\n.\nL\u2019Union europ\u00e9enne a par ailleurs l\u2019obligation, en vertu des trait\u00e9s, de respecter l\u2019identit\u00e9 constitutionnelle des \u00c9tats membres\n. L\u2019article 2 du Trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne (TUE) dispose en effet que \u00ab l\u2019Union respecte l\u2019\u00e9galit\u00e9 des \u00c9tats membres devant les trait\u00e9s ainsi que leur identit\u00e9 nationale, inh\u00e9rente \u00e0 leurs structures fondamentales politiques et constitutionnelles \u00bb. Par le pass\u00e9, l\u2019avocat g\u00e9n\u00e9ral de la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne (CJUE) a reconnu aux autorit\u00e9s nationales la capacit\u00e9 de d\u00e9finir les sp\u00e9cificit\u00e9s nationales pouvant justifier une \u00ab diff\u00e9rence de traitement \u00bb.\n\n\nEn Allemagne, la Cour de Karlsruhe n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 contester le droit europ\u00e9en en s\u2019appuyant sur la loi fondamentale allemande. Depuis quinze ans et encore tr\u00e8s r\u00e9cemment, le \nConseil constitutionnel fran\u00e7ais \naffirme \u00e9galement son pouvoir d\u2019\u00e9carter le droit europ\u00e9en lorsqu\u2019il contrevient aux r\u00e8gles et principes inh\u00e9rents \u00e0 l\u2019identit\u00e9 constitutionnelle fran\u00e7aise. Il l\u2019a lui m\u00eame rappel\u00e9 dans une d\u00e9cision du 15 octobre 2021, dans laquelle il invoque l\u2019identit\u00e9 constitutionnelle pour faire pr\u00e9valoir une norme fran\u00e7aise sur une norme europ\u00e9enne, \u00e0 savoir l\u2019interdiction de d\u00e9l\u00e9guer l\u2019exercice de la force publique \u00e0 des personnes priv\u00e9es. Le gouvernement fran\u00e7ais n\u2019h\u00e9sitera pas \u00e0 faire de m\u00eame en invoquant \nle pr\u00e9ambule de la Constitution de 1946\n pour constituer des p\u00f4les publics et sortir des secteurs essentiels comme l\u2019\u00e9nergie des logiques europ\u00e9ennes de mise en concurrence. En effet, le pr\u00e9ambule de 1946, toujours en vigueur aujourd\u2019hui, dispose que \u00ab tout bien, toute entreprise, dont l\u2019exploitation a ou acquiert les caract\u00e8res d\u2019un service public national ou d\u2019un monopole de fait, doit devenir la propri\u00e9t\u00e9 de la collectivit\u00e9 \u00bb.\n\n\nCr\u00e9er un principe de non-r\u00e9gression \u00e9cologique et social dans la 6\ne\n R\u00e9publique pour emp\u00eacher que les r\u00e8gles europ\u00e9ennes affaiblissent les droits des citoyens fran\u00e7ais. \nLa r\u00e9union d\u2019une assembl\u00e9e constituante charg\u00e9e de r\u00e9diger une constitution pour la 6e R\u00e9publique sera l\u2019occasion de refonder le rapport de l\u2019\u00c9tat fran\u00e7ais aux institutions europ\u00e9ennes. Par l\u2019adoption d\u2019une nouvelle constitution, le peuple fran\u00e7ais aura l\u2019opportunit\u00e9 d\u2019affirmer que, pour la France, la protection des droits fondamentaux, sociaux et de l\u2019environnement prime sur le droit de Bruxelles quand il est moins ambitieux.\n\n\nC\u2019est en d\u00e9sob\u00e9issant qu\u2019on entra\u00eene les autres !\n\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance permet de cr\u00e9er des pr\u00e9c\u00e9dents qui forcent les institutions europ\u00e9ennes \u00e0 autoriser des d\u00e9rogations ou des statuts particuliers, et m\u00eame \u00e0 g\u00e9n\u00e9raliser ces mesures pour l\u2019ensemble des \u00c9tats membres.\n\n\nL\u2019Allemagne a refus\u00e9 de mettre en concurrence ses entreprises de gestion d\u2019\neau potable\n et de production hydro-\u00e9lectrique et a ainsi obtenu dans une directive la sortie du secteur de l\u2019eau potable du champ de la concurrence.\nLa mobilisation europ\u00e9enne contre les \norganismes g\u00e9n\u00e9tiquement modifi\u00e9s (OGM) \net la r\u00e9sistance de plusieurs \u00c9tats membres ont forc\u00e9 l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 r\u00e9viser sa directive pour autoriser les \u00c9tats \u00e0 restreindre ou interdire la culture d\u2019OGM sur leur territoire (alors que celle-ci reste autoris\u00e9e sur le territoire de l\u2019Union europ\u00e9enne).\nLa France a interdit le\n dioxyde de titane\n comme additif alimentaire d\u00e8s 2019 alors qu\u2019il \u00e9tait autoris\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne. En 2021, l\u2019Union europ\u00e9enne a finalement suivi la France et d\u00e9cid\u00e9 de l\u2019interdiction du dioxyde de titane sur tout le territoire europ\u00e9en.\nAu lieu de privil\u00e9gier la concurrence, la France a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019adopter en 1981 un \nprix unique du livre\n dans le cadre de sa politique culturelle. Une particularit\u00e9 qui a \u00e9t\u00e9 ensuite adopt\u00e9e par d\u2019autres pays, for\u00e7ant les institutions europ\u00e9ennes \u00e0 rendre l\u00e9gal ce m\u00e9canisme de contr\u00f4le des prix.\nLa France a \u00e9galement impos\u00e9 \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne son interventionnisme en mati\u00e8re culturelle, avec des \nquotas pour la diffusion d\u2019\u0153uvres francophones\n, des taxes sp\u00e9ciales sur l\u2019industrie culturelle pour verser des aides d\u2019\u00c9tat en faveur de la diversit\u00e9 culturelle. Une politique qui a \u00e9t\u00e9 reprise au niveau europ\u00e9en en 1993 avec la cr\u00e9ation d\u2019un statut sp\u00e9cial pour les \u0153uvres et la production audiovisuelles europ\u00e9ennes, dans le but de les prot\u00e9ger\u2026 du libre-\u00e9change !\n\n\n\n\nNos adversaires ne nous ont pas attendus pour d\u00e9sob\u00e9ir\n\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance est un mot tabou dans le d\u00e9bat politique fran\u00e7ais, mais elle est en r\u00e9alit\u00e9 tr\u00e8s largement utilis\u00e9e par de nombreux \u00c9tats membres, notamment par nos adversaires lib\u00e9raux ou d\u2019extr\u00eame-droite.\n\n\nSouvent pour le pire au d\u00e9triment des droits humains, \u00e9cologiques et sociaux\u2026\n\n\nLa Pologne et la Hongrie remettent en cause les droits des personnes LGBTI et des exil\u00e9s, et attaquent l\u2019ind\u00e9pendance de la justice.\nL\u2019Italie ne respecte pas les normes europ\u00e9ennes en mati\u00e8re d\u2019eau potable.\nL\u2019Allemagne a manqu\u00e9 aux exigences europ\u00e9ennes en mati\u00e8re de qualit\u00e9 de l\u2019air.\nLa Hongrie ne respecte pas les r\u00e8gles europ\u00e9ennes de traitement des eaux us\u00e9es urbaines.\n\n\nEt Macron n\u2019est pas le dernier \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir quand \u00e7a l\u2019arrange !\u00a0\n\n\nAux normes europ\u00e9ennes sur la qualit\u00e9 de l\u2019air malgr\u00e9 des condamnations en justice.\n\u00c0 la directive sur le temps de travail qu\u2019il refuse d\u2019appliquer pour les militaires.\nAux exigences en mati\u00e8re de protection des donn\u00e9es qu\u2019il ignore en poursuivant la conservation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des donn\u00e9es de connexion sous pr\u00e9texte de lutte antiterroriste.\n\u00c0 l\u2019obligation de contr\u00f4le technique des deux-roues dont il a suspendu le d\u00e9cret d\u2019application qui pr\u00e9voyait sa mise en \u0153uvre en 2023.\n\u00c0 l\u2019interdiction de certaines pratiques de chasse \u00ab\u00a0non s\u00e9lectives\u00a0\u00bb comme la chasse \u00e0 la glu !\n\n\n\u2026 Mais aussi pour \u00e9viter de se soumettre au carcan \u00e9conomique qu\u2019ils ont eux-m\u00eames cr\u00e9\u00e9 et d\u00e9fendu !\n\n\nLes lib\u00e9raux d\u00e9fendent bec et ongles le carcan \u00e9conomique absurde impos\u00e9 aux \u00c9tats membres dans le cadre du semestre europ\u00e9en. Et notamment l\u2019arbitraire r\u00e8gle d\u2019or des 3\u00a0% de d\u00e9ficit, invent\u00e9e un jour sur un coin de table sans que personne n\u2019ait pu justifier sa rationalit\u00e9 \u00e9conomique.\u00a0\n\n\nConcurrence, aust\u00e9rit\u00e9, aides d\u2019\u00c9tat : beaucoup de ces r\u00e8gles dangereuses qui emp\u00eachent les \u00c9tats d\u2019agir ont \u00e9t\u00e9 suspendues pendant la crise. Mais de nombreux gouvernements lib\u00e9raux y d\u00e9sob\u00e9issaient d\u00e9j\u00e0 !\n\n\n\n\nEn vingt ans, la \u00ab\u00a0r\u00e8gle d\u2019or\u00a0\u00bb des 3\u00a0% de d\u00e9ficit public a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 171 reprises,\n dont sept fois par l\u2019Allemagne, sans qu\u2019aucune sanction ne soit prononc\u00e9e.\u00a0\nL\u2019Allemagne s\u2019est fait valider une aide d\u2019\u00c9tat de 200 millions d\u2019euros pour moderniser son fret ferroviaire car \u00ab\u00a0b\u00e9n\u00e9fique \u00e0 l\u2019environnement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0proportionn\u00e9e et n\u00e9cessaire \u00bb, et une aide de 500 millions pour financer l\u2019efficacit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique des transports.\nLes Pays-Bas et l\u2019Allemagne ont contrevenu pendant des ann\u00e9es, sans jamais \u00eatre sanctionn\u00e9s, aux r\u00e8gles encadrant le niveau d\u2019exc\u00e9dent commercial (cens\u00e9 ne pas d\u00e9passer durablement 6\u00a0% du PIB) pour \u00e9viter des d\u00e9s\u00e9quilibres trop importants entre \u00c9tats.\nLors de la crise des dettes souveraines, les \u00c9tats europ\u00e9ens ont conclu en une nuit un trait\u00e9 intergouvernemental parall\u00e8le \u00e0 l\u2019UE pour cr\u00e9er un m\u00e9canisme de renflouement des banques en \u00e9vitant un blocage juridique.\n\n\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 mettre en \u0153uvre cette strat\u00e9gie\n\n\nCette st\nrat\u00e9gie est cr\u00e9dible et r\u00e9aliste : nous avons anticip\u00e9 les r\u00e9actions \u00e9ventuelles \ndu secteur financier et des institutions europ\u00e9ennes et sommes pr\u00eats \u00e0 y r\u00e9pondre.\n\n\nR\u00e9sister aux pressions du syst\u00e8me financier\n\n\nLa sph\u00e8re financi\u00e8re n\u2019est pas au service de l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Au contraire, ses activit\u00e9s sont de plus en plus sp\u00e9culatives, y compris face aux \u00c9tats, comme l\u2019ont montr\u00e9 les attaques contre la Gr\u00e8ce en 2008 et l\u2019Italie ou l\u2019Espagne en 2020. La mise en \u0153uvre d\u2019un programme politique hostile aux int\u00e9r\u00eats de la finance et de rupture avec le cadre \u00e9conomique europ\u00e9en peut entra\u00eener des tentatives de rapport de force de la part des march\u00e9s ou des agences de notation.\n\n\nNous avons des leviers pour d\u00e9fendre nos capacit\u00e9s de financement\n\n\nFace \u00e0 la mise en danger \u00e9ventuelle de la capacit\u00e9 de la France \u00e0 emprunter, nous prendrons des mesures unilat\u00e9rales pour continuer \u00e0 pouvoir nous financer :\n\n\nR\u00e9aliser un audit citoyen de la dette publique et de son co\u00fbt pour la soci\u00e9t\u00e9\n : il permettra de d\u00e9terminer la part ill\u00e9gitime de notre dette, d\u2019\u00e9valuer le co\u00fbt des plans d\u2019aide publique aux banques et l\u2019impact de leurs activit\u00e9s sur la soci\u00e9t\u00e9 et l\u2019environnement, et de pr\u00e9parer une reprise en main de notre dette et du secteur bancaire.\nContr\u00f4ler les mouvements de capitaux et la finance\n : il faut soumettre les op\u00e9rateurs financiers \u00e0 une r\u00e9glementation stricte pour bannir les pratiques sp\u00e9culatives, taxer les flux de capitaux et prot\u00e9ger la stabilit\u00e9 financi\u00e8re de la France, y compris en pr\u00e9voyant la saisie des institutions financi\u00e8res qui portent atteinte \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 du syst\u00e8me financier ou agissent d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment contre l\u2019\u00c9tat.\nCr\u00e9er un p\u00f4le public bancaire : \nil faut socialiser des banques g\u00e9n\u00e9ralistes, pour constituer un p\u00f4le public bancaire qui finance l\u2019\u00e9conomie r\u00e9elle. Ce p\u00f4le public pourra \u00eatre un acheteur privil\u00e9gi\u00e9 de la dette publique fran\u00e7aise.\nAccorder une licence bancaire \u00e0 la Banque publique d\u2019investissement\n : cela lui permettrait de se financer aupr\u00e8s de la Banque centrale europ\u00e9enne. Ainsi, nous disposerons d\u2019un levier suppl\u00e9mentaire pour financer de grands plans d\u2019investissements sans avoir recours \u00e0 l\u2019endettement de l\u2019\u00c9tat.\nCr\u00e9er un \nnouveau circuit du tr\u00e9sor\n pour obliger les banques \u00e0 orienter une partie de l\u2019\u00e9pargne priv\u00e9e qu\u2019elles collectent vers le financement de l\u2019\u00c9tat.\n\n\nLa Banque centrale europ\u00e9enne est de plus en plus contrainte d\u2019intervenir en faveur des \u00c9tats face aux march\u00e9s\n\n\nNous avons atteint un tel niveau d\u2019interd\u00e9pendance de nos \u00e9conomies que\n la Banque centrale europ\u00e9enne (BCE) se retrouve \u00e0 devoir d\u00e9fendre les taux d\u2019int\u00e9r\u00eat des \u00c9tats sur les march\u00e9s, quitte \u00e0 d\u00e9sob\u00e9ir elle-m\u00eame aux trait\u00e9s !\n Les trait\u00e9s interdisent en principe \u00e0 la BCE de financer les \u00c9tats. Mais au fil des crises successives, la BCE a \u00e9t\u00e9 contrainte de se d\u00e9tourner de ce principe.\n\n\nD\u00e8s 2010, la BCE commence \u00e0 racheter de la dette des \u00c9tats, pour \u00e9viter une crise de l\u2019euro.\nEn 2015, la BCE a lanc\u00e9 un nouveau programme de rachat de dette, publique comme priv\u00e9e, pour sortir la zone euro de la d\u00e9flation. La BCE n\u2019a jamais pu les arr\u00eater eu \u00e9gard du risque de d\u00e9stabilisation de la zone euro. Aujourd\u2019hui, la BCE rach\u00e8te plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros de dette publique chaque mois.\nEn 2020, avec la pand\u00e9mie, la BCE a \u00e9t\u00e9 contrainte d\u2019acheter de mani\u00e8re pr\u00e9f\u00e9rentielle la dette des \u00c9tats les plus touch\u00e9s par le virus notamment l\u2019Italie, attaqu\u00e9e par les sp\u00e9culateurs.\n\n\nLa France repr\u00e9sente 20 % du PIB de la zone euro. En cas d\u2019attaques sp\u00e9culatives sur la dette publique de la France, le risque d\u2019explosion pour toute la zone euro serait autrement plus grand qu\u2019avec la Gr\u00e8ce. La BCE ne prendra pas le risque d\u2019un tel effondrement financier et de la disparition de l\u2019euro.\n\n\nR\u00e9sister aux mesures de r\u00e9torsion des institutions europ\u00e9ennes\n\n\nLa d\u00e9sob\u00e9issance au droit europ\u00e9en s\u2019accompagne d\u2019un risque th\u00e9orique de sanctions essentiellement financi\u00e8res par les institutions europ\u00e9ennes :\n\n\nLa\n Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne\n peut \u00eatre saisie pour violation par un \u00c9tat membre d\u2019une obligation communautaire, par exemple quand un \u00c9tat n\u2019a pas transpos\u00e9 une directive ou y d\u00e9sob\u00e9it.\nLa \nCommission europ\u00e9enne\n peut sanctionner un \u00c9tat membre pour non-respect du droit europ\u00e9en de la concurrence.\nLe \nConseil europ\u00e9en\n peut sanctionner un \u00c9tat membre pour non-respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes (par un vote \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 uniquement).\n\n\nDes sanctions rares, tardives, contestables et n\u00e9gociables\n\n\nCes sanctions th\u00e9oriques s\u2019inscrivent avant tout dans des rapports de force politique et ne sont appliqu\u00e9es ni imm\u00e9diatement ni syst\u00e9matiquement. Loin de l\u00e0 !\n\n\nLes proc\u00e9dures prennent des ann\u00e9es\n, portent sur des cas pr\u00e9cis plut\u00f4t que sur le principe g\u00e9n\u00e9ral, et peuvent \u00eatre contest\u00e9es en \nappel\n. Les \u00c9tats membres peuvent donc faire tra\u00eener le processus, comme l\u2019Italie qui a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e pour aides d\u2019\u00c9tat ill\u00e9gales en 2008 et ne les a toujours pas rembours\u00e9es.\nLes sanctions pour non-respect des r\u00e8gles budg\u00e9taires \nn\u2019ont jamais \u00e9t\u00e9 appliqu\u00e9es\n. Entre 1999 et 2018, la r\u00e8gle des 3 % a \u00e9t\u00e9 viol\u00e9e \u00e0 171 reprises. Elles n\u2019ont finalement donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune sanction.\nLes sanctions budg\u00e9taires sont uniquement utilis\u00e9es\n comme moyen de pression\n pour faire plier les gouvernements, mais la Commission ne va jamais jusqu\u2019au bout pour \u00e9viter de d\u00e9clencher une crise politique : en t\u00e9moigne la situation de blocage d\u00e9clench\u00e9e par le refus du budget 2019 italien par la Commission, qui s\u2019est sold\u00e9 par des ajustements de fa\u00e7ade et un abandon des sanctions par la Commission. Engager un tel bras de fer avec des \u00c9tats comme la France et l\u2019Allemagne semble difficilement envisageable, d\u2019autant qu\u2019ils ont auparavant viol\u00e9 les r\u00e8gles budg\u00e9taires \u00e0 de multiples reprises sans aucune cons\u00e9quence.\n\n\nNous avons nous aussi des moyens de pression\n\n\nDes sanctions europ\u00e9ennes massives et simultan\u00e9es contre la France sont donc improbables. Car la logique de la strat\u00e9gie de rapport de force et de d\u00e9sob\u00e9issance est d\u2019obtenir des statuts d\u00e9rogatoires.\n\n\nMais si les institutions europ\u00e9ennes venaient \u00e0 imposer r\u00e9ellement des sanctions \u00e0 la France, nous aurions dans tous les cas de\ns moyens de pression \npour les affronter.\n\n\nLa France est le \ndeuxi\u00e8me contributeur net au budget europ\u00e9en \n(en 2018 elle donnait sept milliards de plus qu\u2019elle ne recevait) : nous pouvons riposter aux sanctions en op\u00e9rant une retenue du montant de l\u2019amende sur notre contribution au budget europ\u00e9en pour neutraliser l\u2019effet des sanctions.\n\n\nNi la Cour de justice de l\u2019Union europ\u00e9enne, ni la Commission n\u2019ont le pouvoir de collecter les \u00e9ventuelles amendes qui seraient impos\u00e9es \u00e0 la France, leur paiement ne d\u00e9pend que de notre bon vouloir.\nLa Commission n\u2019a jamais fait aboutir les processus de sanctions contre les r\u00e9gimes autoritaires polonais et hongrois : comment pourrait-elle justifier ne rien faire face \u00e0 l\u2019extr\u00eame-droite qui d\u00e9truit l\u2019\u00c9tat de droit mais s\u2019attaquer \u00e0 une gauche de progr\u00e8s qui d\u00e9sob\u00e9it pour le mieux disant \u00e9cologique et social ?\nLes institutions europ\u00e9ennes n\u2019ont aucun moyen de nous forcer \u00e0 sortir de l\u2019Union europ\u00e9enne. Ce sont les trait\u00e9s eux-m\u00eames qui les en emp\u00eachent. Il n\u2019y a \npas de dispositions l\u00e9gales qui organisent l\u2019exclusion d\u2019un \u00c9tat\n de la zone euro ou de l\u2019Union europ\u00e9enne, ce qui se rajoute \u00e0 nos leviers de rapport de force.\n\n\nConclusion : un plan s\u00e9rieux et cr\u00e9dible !\n\n\nAvec cette strat\u00e9gie, nous pr\u00e9sentons un plan s\u00e9rieux et cr\u00e9dible pour contourner les obstacles que constituent les r\u00e8gles europ\u00e9ennes actuelles pour la mise en \u0153uvre de notre programme.\n\n\nC\u2019est un gage de cr\u00e9dibilit\u00e9 et de confiance : avec nous, pas de mauvaise surprise ou de nouveau coup du Bourget, o\u00f9 l\u2019ennemi serait la finance avant de se coucher devant elle. Nous disons clairement ce que nous allons faire et comment nous allons le faire.\n\n\nVoil\u00e0 qui tranche avec les discours convenus sur l\u2019Europe que nous entendons en France dans toutes les campagnes \u00e9lectorales. Finissons-en avec les sornettes sur l\u2019Europe qui prot\u00e8ge quand l\u2019Union europ\u00e9enne organise le d\u00e9mant\u00e8lement de notre appareil productif, la destruction de nos services publics, la casse de nos outils de planification \u00e9cologique et la mise \u00e0 mal de notre mod\u00e8le social.\n\n\n\u00c7a suffit les promesses sans lendemain et sans strat\u00e9gie cr\u00e9dible sur l\u2019av\u00e8nement \u00e0 venir d\u2019une Europe sociale promise \u00e0 chaque \u00e9lection depuis quarante ans. Termin\u00e9e enfin l\u2019absence de courage de dirigeants politiques incapables de mettre tout le poids de la France dans les rapports de force europ\u00e9ens.\n\n\nNous faisons le pari de la d\u00e9termination et de la mobilisation collective du peuple pour faire advenir un autre avenir en France et en Europe. Car, comme disait Saint-Just, le bonheur est une id\u00e9e neuve en Europe !\n\n\nD\u00c9PASSER LES BLOCAGES EUROP\u00c9ENS EN PRATIQUE : 5 CAS PRATIQUES\n\n\n\n\nPour reb\u00e2tir des services publics universels de qualit\u00e9 et de proximit\u00e9, refuser l\u2019aust\u00e9rit\u00e9 du Semestre europ\u00e9en\n\n\nEn vingt ans, nos services publics qui sont pourtant un pilier de l\u2019\u00c9tat social fran\u00e7ais ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s\n. La pand\u00e9mie a d\u00e9montr\u00e9 l\u2019ampleur du d\u00e9sastre \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, priv\u00e9 de bras et de mat\u00e9riel. Mais le constat est le m\u00eame dans tous les services publics. Les classes qui explosent faute de professeurs, les locaux scolaires insalubres et le mat\u00e9riel v\u00e9tuste. Les lignes de train du quotidien supprim\u00e9es, les guichets et les gares qui ferment. Les postes qui disparaissent. Les heures de route pour arriver \u00e0 la premi\u00e8re Caisse d\u2019allocations familiales (CAF). Les d\u00e9lais des proc\u00e9dures judiciaires qui s\u2019allongent.\n\n\nL\u2019asphyxie de nos services publics ne sort pas de nulle part, mais bien de la politique \u00e9conomique ultra-aust\u00e9ritaire impuls\u00e9e par l\u2019Union europ\u00e9enne (et avalis\u00e9e par Sarkozy, Hollande, Macron) et son outil de contr\u00f4le des budgets nationaux, le semestre europ\u00e9en. Un peu trop de dette publique ? Il faut couper, ou plut\u00f4t \u00ab ma\u00eetriser \u00bb, le budget de l\u2019h\u00f4pital public. Un peu trop de d\u00e9ficit public ? Il faut \u00ab faire des \u00e9conomies \u00bb dans le budget de la SNCF. Et si un \u00c9tat refuse, il s\u2019expose \u00e0 des sanctions financi\u00e8res \u2014 enfin sur le papier. Depuis la cr\u00e9ation de ce m\u00e9canisme en 2011, les r\u00e8gles budg\u00e9taires europ\u00e9ennes ont \u00e9t\u00e9 viol\u00e9es \u00e0 171 reprises, sans qu\u2019aucune sanction ne soit prise.\n\n\nNous sommes pr\u00eats \u00e0 discuter de nouvelles r\u00e8gles \u00e9conomiques, compatibles avec le financement de l\u2019\u00c9tat social et de la bifurcation \u00e9cologique. Mais en attendant, nous refuserons de nous plier aux recommandations de la Commission dans le cadre du Semestre europ\u00e9en, et \u00e0 des dogmes \u00e9conomiques qui n\u2019ont aucune assise d\u00e9mocratique. Nous annoncerons notre intention de ne plus respecter les r\u00e8gles absurdes de d\u00e9ficit et de dette publique, en faisant valoir s\u2019il le faut d\u2019autres engagements qui nous contraignent \u00e0 investir par exemple pour le climat, comme l\u2019Accord de Paris et la loi climat europ\u00e9enne. Et si des sanctions financi\u00e8res venaient \u00e0 nous \u00eatre impos\u00e9es, nous les d\u00e9duirions de notre contribution au budget de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\n\n\n\n\nPour une \u00e9nergie durable \u00e0 un prix abordable, d\u00e9sob\u00e9ir aux r\u00e8gles de concurrence\n\n\nDepuis l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence, les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en France ont augment\u00e9 d\u2019au moins 60 % et avec eux, la pr\u00e9carit\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique \n: de plus en plus de m\u00e9nages ont des difficult\u00e9s \u00e0 payer leurs factures, sont contraints de moins se chauffer, quitte \u00e0 souffrir du froid, et craignent qu\u2019on finisse par tout simplement leur couper l\u2019\u00e9lectricit\u00e9.\n\n\nCette situation inacceptable est le r\u00e9sultat d\u2019une autre lubie de l\u2019Union europ\u00e9enne : l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence du secteur de l\u2019\u00e9nergie. D\u00e8s 1999, l\u2019Union europ\u00e9enne a entrepris de b\u00e2tir un grand march\u00e9 unique de l\u2019\u00e9nergie, en promettant qu\u2019il permettrait de faire baisser les prix. Mais cette promesse ne s\u2019est jamais r\u00e9alis\u00e9e. \u00c0 la place, l\u2019\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 livr\u00e9e \u00e0 des acteurs priv\u00e9s, plus pr\u00e9occup\u00e9s par la rentabilit\u00e9 et le profit que par la stabilit\u00e9 des prix, et les acteurs publics ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9s.\n\n\nFace \u00e0 une nouvelle explosion des prix du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 en 2021, des \u00c9tats comme l\u2019Espagne et l\u2019Italie ont adopt\u00e9 sans attendre des mesures de contr\u00f4le des prix, quitte \u00e0 d\u00e9roger aux r\u00e8gles europ\u00e9ennes de concurrence. Face \u00e0 l\u2019ampleur de la crise et aux r\u00e9actions des \u00c9tats, la Commission europ\u00e9enne a \u00e9t\u00e9 contrainte d\u2019accepter et a m\u00eame d\u00fb valider ces mesures, mais uniquement sur une base temporaire.\n\n\nLa Commission europ\u00e9enne ne remet donc pas en cause le march\u00e9 unique de l\u2019\u00e9nergie, alors que c\u2019est l\u00e0 le c\u0153ur du probl\u00e8me : l\u2019\u00e9nergie est un bien commun qui ne peut \u00eatre marchandis\u00e9. Nous proposons de renationaliser ce secteur, en reconstituant le p\u00f4le public de l\u2019\u00e9nergie d\u00e9mantel\u00e9 par l\u2019ouverture \u00e0 la concurrence. Il faudra pour cela d\u00e9sob\u00e9ir au droit europ\u00e9en de la concurrence, mais c\u2019est \u00e0 cette condition que nous pourrons garantir le passage au 100\u00a0% d\u2019\u00e9nergies renouvelables, la stabilit\u00e9 des prix et la s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019approvisionnement pour tous, y compris les m\u00e9nages les plus vuln\u00e9rables.\n\n\n\n\n\n\nPour une alimentation saine et durable, r\u00e9orienter l\u2019utilisation des fonds de la PAC\n\n\nLa Politique agricole commune structure le syst\u00e8me alimentaire europ\u00e9en et affiche un bilan catastrophique\u00a0\n: mal-\u00eatre des paysans, baisse du nombre d\u2019agriculteurs, d\u00e9r\u00e8glement climatique, effondrement de la biodiversit\u00e9, pollution de l\u2019air, de l\u2019eau et des sols, souffrance animale.\u00a0\n\n\nIl est donc primordial de r\u00e9orienter l\u2019utilisation de son budget (premier poste de d\u00e9penses de l\u2019UE avec 408 milliards d\u2019euros sur la p\u00e9riode 2014-2020) au niveau national en utilisant toutes les marges de man\u0153uvre laiss\u00e9es aux \u00c9tats membres pour d\u00e9cider de son affectation.\u00a0\n\n\nL\u2019Autriche l\u2019a d\u2019ailleurs en partie compris puisqu\u2019elle consacre d\u00e9j\u00e0 plus de 25\u00a0% de ses surfaces agricoles au bio, et d\u00e9passe d\u00e9j\u00e0 les objectifs europ\u00e9ens pour 2030. \u00c0 l\u2019inverse, Macron et son ministre de l\u2019Agriculture ont pr\u00e9vu de maintenir le statu quo avec leur PAC \u00ab\u00a0de la stabilit\u00e9\u00a0\u00bb qui poursuit la fuite en avant agro-industrielle.\u00a0\n\n\nNous nous engageons au contraire en arrivant au pouvoir \u00e0 nous saisir des 10 milliards d\u2019euros par an du budget fran\u00e7ais de la PAC pour les mettre au service d\u2019une acc\u00e9l\u00e9ration formidable de la transition agro-\u00e9cologique. Nous pourrons ainsi augmenter massivement le soutien \u00e0 l\u2019agriculture biologique, \u00e0 l\u2019installation de nouveaux agriculteurs, au bien-\u00eatre animal, aux oubli\u00e9s de la PAC comme les arboriculteurs ou les mara\u00eechers, et engager enfin la sortie du syst\u00e8me inique des aides \u00e0 l\u2019hectare pour les redistribuer de fa\u00e7on plus juste vers les fermes petites et moyennes.\u00a0\n\n\nIl nous faudra \u00e9galement d\u00e9sob\u00e9ir au cadre europ\u00e9en qui impose la marchandisation de l\u2019agriculture et instaurer de mani\u00e8re unilat\u00e9rale des mesures de protectionnisme pour \u00e9viter le dumping \u00e9cologique et sanitaire au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne en interdisant le recours \u00e0 certains pesticides, par exemple au nom du principe de pr\u00e9caution, comme la France l\u2019a d\u00e9j\u00e0 fait pour le dioxyde de titane.\n\n\n\n\n\n\nPour prot\u00e9ger tous les travailleurs, sortir du travail d\u00e9tach\u00e9\u00a0\n\n\nLe travail d\u00e9tach\u00e9 met en concurrence les travailleurs, fragilise leurs conditions de travail et ab\u00eeme les protections collectives si ch\u00e8rement acquises.\n Il permet aux entreprises de faire travailler en France des travailleurs \u00e9trangers, en payant les cotisations sociales pr\u00e9vues par le pays d\u2019origine. Or ces cotisations sont souvent extr\u00eamement faibles, voire inexistantes dans certains \u00c9tats europ\u00e9ens ! Le travail d\u00e9tach\u00e9 discrimine donc les travailleurs \u00e9trangers qui fournissent le m\u00eame travail que leurs homologues locaux, provoque une concurrence d\u00e9loyale avec les travailleurs fran\u00e7ais et un moins-disant social g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9. Des arr\u00eats et directives codifient les pratiques de dumping social qui deviennent la norme avec ce r\u00e9gime. Celui-ci traite les gens comme un simple service de main-d\u2019\u0153uvre plut\u00f4t que comme des travailleurs mobiles, et appauvrit les syst\u00e8mes de protection sociale pour l\u2019ensemble des travailleurs.\u00a0\n\n\nLe travailleur d\u00e9tach\u00e9 est syst\u00e9matiquement confront\u00e9 \u00e0 de multiples violations du droit du travail et du droit social : non-respect du temps de travail maximum et du salaire minimum, falsification des heures r\u00e9ellement effectu\u00e9es, non versement des contributions sociales\u2026 Le syst\u00e8me repose principalement sur une logique de sous-traitance, o\u00f9 la responsabilit\u00e9 l\u00e9gale et les obligations patronales sont maintenues dans un flou d\u00e9lib\u00e9r\u00e9. Enfin, la complexit\u00e9 du r\u00e9gime emp\u00eache tout contr\u00f4le efficace ou r\u00e9ponse syndicale face \u00e0 des fraudes massives.\u00a0\n\n\nNous avons une solution \u00ab cl\u00e9 en main \u00bb qui permettra d\u2019instaurer un nouveau syst\u00e8me respectueux des travailleurs et de leurs droits. La France d\u00e9cidera unilat\u00e9ralement de ne plus appliquer cette directive et mettra en \u0153uvre un nouveau cadre juridique pour les travailleurs concern\u00e9s. Elle s\u2019appuiera sur le fait que la directive ne respecte pas la convention 97 de l\u2019Organisation internationale du travail (OIT) sur les travailleurs migrants ratifi\u00e9e par la France.\n\n\nLe r\u00e9gime de travail d\u00e9tach\u00e9 sera ainsi aboli et le principe d\u2019\u00e9galit\u00e9 de traitement des travailleurs r\u00e9tabli. Les cotisations seraient alors pay\u00e9es au niveau de l\u2019\u00c9tat d\u2019accueil, avec un m\u00e9canisme de transfert vers l\u2019\u00c9tat d\u2019origine \u00e0 la fin du d\u00e9tachement. Ceci serait compl\u00e9t\u00e9 par une extension de la protection des travailleurs d\u00e9tach\u00e9s pendant leur s\u00e9jour dans l\u2019\u00c9tat d\u2019accueil (prestations de maladie, couverture en cas d\u2019accidents du travail).\n\n\n\n\n\n\nPour r\u00e9cup\u00e9rer l\u2019argent vol\u00e9 de l\u2019\u00e9vasion fiscale, mettre un terme \u00e0 l\u2019impunit\u00e9 des paradis fiscaux europ\u00e9ens\u00a0\n\n\nL\u2019\u00e9vasion fiscale des ultra-riches et des multinationales est un fl\u00e9au.\n Elle ruine les \u00c9tats, les privant de recettes fiscales indispensables pour r\u00e9pondre aux crises \u00e9cologiques et sociales. Elle mine le consentement \u00e0 l\u2019imp\u00f4t en donnant \u00e0 voir le spectacle insupportable de quelques privil\u00e9gi\u00e9s qui font s\u00e9cession et refusent de contribuer au commun.\n\n\nL\u2019Union europ\u00e9enne est incapable d\u2019apporter une r\u00e9ponse \u00e0 ce pillage fiscal. Au Conseil, les paradis fiscaux europ\u00e9ens bloquent toutes les tentatives d\u2019harmonisation fiscale. Pire encore, les r\u00e8gles europ\u00e9ennes ne permettent pas d\u2019inscrire des pays membres de l\u2019Union sur la liste europ\u00e9enne de paradis fiscaux ! L\u2019Union europ\u00e9enne accepte sa propre faillite face \u00e0 ceux qui organisent l\u2019\u00e9vasion fiscale.\n\n\nNous pouvons sortir de cette impasse. Nous devons exiger de nos partenaires europ\u00e9ens qu\u2019ils respectent les recettes fiscales de leurs voisins et changent de mod\u00e8le fiscal. La France n\u2019est pas le seul \u00c9tat exasp\u00e9r\u00e9 par l\u2019\u00e9go\u00efsme des paradis fiscaux europ\u00e9ens. Nous pouvons construire une coalition sur ce sujet, pour peser ensemble au Conseil. M\u00eame un \u00c9tat seul n\u2019est pas d\u00e9muni : nous pouvons menacer de \nbloquer les rabais budg\u00e9taires\n dont b\u00e9n\u00e9ficient certains paradis fiscaux s\u2019il le faut, ou d\u00e9cider, unilat\u00e9ralement ou \u00e0 plusieurs, de \nsanctionner les pays tricheurs.\nEn parall\u00e8le, nous mettrons en place un \nimp\u00f4t universel \nsur les ultra-riches fran\u00e7ais, et sur les multinationales qui ont une activit\u00e9 en France sans payer leur juste part d\u2019imp\u00f4t. Avec un taux de 25\u00a0%, la France gagnerait 26 milliards d\u2019euros par an. De quoi entra\u00eener d\u2019autres \u00c9tats dans notre sillage pour en faire de m\u00eame !\n\n\n\n\nLexique\n\n\nConseil europ\u00e9en\n : la r\u00e9union des chefs d\u2019\u00c9tats europ\u00e9ens.\n\n\nR\u00e8gle de l\u2019unanimit\u00e9\n : tous les \u00c9tats membres doivent \u00eatre d\u2019accord pour que le texte soit adopt\u00e9.\n\n\nR\u00e8gle de la majorit\u00e9 qualifi\u00e9e\n : 55 % des \u00c9tats, repr\u00e9sentant au moins 65 % de la population, doivent \u00eatre d\u2019accord pour que le texte soit adopt\u00e9.\n\n\nMinorit\u00e9 de blocage\n : des \u00c9tats, repr\u00e9sentant 35 % de la population europ\u00e9enne, peuvent bloquer l\u2019adoption d\u2019un texte.\n\n\nPr\u00e9sidence tournante de l\u2019Union europ\u00e9enne\n : la pr\u00e9sidence du Conseil europ\u00e9en est assur\u00e9e \u00e0 tour de r\u00f4le par un \u00c9tat pendant six mois. En 2022, c\u2019est la France qui assure cette pr\u00e9sidence.\n\n\nCommission europ\u00e9enne\n : l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en qui propose et met en \u0153uvre les politiques communautaires.\n\n\nParlement europ\u00e9en\n : assembl\u00e9e parlementaire qui repr\u00e9sente les citoyens europ\u00e9ens.\n\n\nPolitique agricole commune\n : politique communautaire de d\u00e9veloppement de l\u2019agriculture europ\u00e9enne et de soutien aux agriculteurs des \u00c9tats membres.\n\n\nConf\u00e9rence sur l\u2019avenir de l\u2019Europe\n : consultation des citoyens europ\u00e9ens sur les objectifs, les politiques et les institutions de l\u2019Union europ\u00e9enne.\n\n\nR\u00e8gle des 3 %\n : crit\u00e8re budg\u00e9taire qui exige des \u00c9tats membres de maintenir leur d\u00e9ficit public en dessous de 3 % du PIB.\n\n\nOpt-out\n : m\u00e9canisme permettant aux \u00c9tats de n\u00e9gocier son retrait d\u2019une politique communautaire.\n\n"}]